<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr1940mds">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Mission ou démission de la Suisse</title>
        <author>Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1940"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <div type="page" xml:id="Page9">
        
        <p rend="center">
AVERTISSEMENT<lb/>
</p>
        <p><space/>Ceci n est peu un Livre, mais un recueil de conférences<lb/>
et d’essais sur des sujets variés en apparence: protestantisme,<lb/>
culture, neutralité, fédéralisme et défense de<lb/>
la Suisse.<lb/>
<space/>Si je me décide à réunir ces textes —- les uns « parlés<lb/>
 », Les autres écrits —- c’est qu ils ne sont pas dépourvus<lb/>
d’une certaine unité d’intention : Us sont<lb/>
tous nés d’un même souci de la personne et de son rôle<lb/>
dans la communauté ; et tous, ils s’adressent à la<lb/>
Suisse, ou pour mieux dire, ils s’adressent à des<lb/>
Suisses. Par une série de cercLes concentriques, ils<lb/>
s’eforcent de situer notre mission dans l’Europe<lb/>
d’aujourd’ hui.<lb/>
<space/>On trouvera tout d’abord une conférence sur le<lb/>
Protestantisme créateur de personnes. C’est<lb/>
qu avant de rien proposer, il convient de dire qui ion<lb/>
est, de préciser au nom de quoi ion parle ; et ce ne<lb/>
peut être, sérieusement, qu au nom d’une foi. fe prends<lb/>
ce mot dans son sens le plus fort, et je veux bien qu il<lb/>
soit compromettant. Une foi réelle est une raison de<lb/>
vivre et non point d’échapper à La vie. Ceci dit, je ne<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page10">
        
        <p>
croie pae un butant que pareille priée de poeition<lb/>
ni interdiee de « caïuer » et de m’entendre avec leé<lb/>
Suiééeé d’autreà croyancee. Bien au contraire ! Car<lb/>
Leé éeulé entretiene fécondé éont ceux où chacun ée<lb/>
donne, dèé Le départ, en toute rigueur, pour ce qu ii eét.<lb/>
<space/>Vient eneuite une conférence éur la Bataille de la<lb/>
culture : éynlhèée rapide deé éLémenté éociaux, cuL-<lb/>
tureLé et epirituele qui déterminent L’état prééent de<lb/>
/’ Europe, et eituent notre action particulière dané<lb/>
L’évolution généraLe.<lb/>
<space/>Le reéte du recueiL eét coruacré à définir cette mieeion<lb/>
euieee, éeé objectife immédiate et Lointaine, eee Limitée<lb/>
et ea vraie grandeur. Je ne donne ici que dee vuee<lb/>
généraLee et queLquee directione de peneée. Ce néet<lb/>
pae euffeant, maie céet urgent. C’eet de quoi noue<lb/>
manquone Le pLue, et j ajouterai : c éet de quoi noue<lb/>
eavone Le moine que noue manquone dangereusement.<lb/>
Noue avone bien aeeez de techniciene, de epéciaLietee<lb/>
et de « compétencee » : Leur travaiL eet indiepeneabLe,<lb/>
maie il ne eaurait être utile que e’ LL eet orienté<lb/>
d’emblée par une vieion généraLe du monde, et du rôle<lb/>
de La Suieee dane Le monde. Soyone modeetee, c’eet<lb/>
entendu. Noue ne eommee pae Lee mentore de L’Europe.<lb/>
Maie n alloue pae confondre cette modeetie, dont<lb/>
Spitleler parlait ei noblement, avec La vue bornée dee<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page11">
        
        <p>
« réalistes », Le scepticisme et La Lâcheté civique. IL<lb/>
est, dans L’histoire des nations, des heures où L’utopie<lb/>
la plus nocive est justement Le petit réalisme ; des<lb/>
heures où toute vue courte est une vue fausse ; où La<lb/>
prudence est La pire imprudence.<lb/>
<space/>Que cette heure ait sonné pour La Suisse, qu’il soit<lb/>
temps de voir grand et d’oser, au sein d’un grand<lb/>
péril et d’un beau risque, c’est La pensée qui anime<lb/>
tous ces essais.<lb/>
L’épreuve des armes nous attend peut-être ; mais<lb/>
nous courons déjà L’épreuve des âmes. Or Le courage<lb/>
qu’il y faut n’est pas seulement celui de résister : il<lb/>
est d’abord celui de se risquer.<lb/>
<space/>Je demandai à l’homme qui se tenait à la porte de<lb/>
l’année : « Donne-moi une lumière afin que je puisse aller<lb/>
avec sécurité dans l’inconnu. » Il répondit : « Va dans<lb/>
l’obscurité et mets tes mains dans les mains de Dieu. Ce<lb/>
sera plus sûr pour toi qu’une lumière et qu’un chemin<lb/>
que tu connaisses, s1<lb/>
<space/>D. R.<lb/>
Berne, ier mars 19/fo.<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Vers d’un poète anglais, cités par le roi Georges VI en conclusion<lb/>
de son message de Noël 1939.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page12">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page13">
        
        <p rend="center big"><space/>LE PROTESTANTISME<lb/>
CRÉATEUR DE PERSONNES 1<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Je souhaite que beaucoup d’entre vous, apercevant<lb/>
le titre de cette conférence, aient ressenti<lb/>
quelque méfiance. Je souhaite que beaucoup aient<lb/>
tenu le petit raisonnement que voici : Pour les<lb/>
Réformateurs, l’homme devant Dieu égale zéro.<lb/>
Pour les modernes, un protestant égale une personnalité.<lb/>
Que peut bien signifier cette contradiction<lb/>
affligeante ?<lb/>
Je serais heureux que la question vous ait paru<lb/>
curieuse, ou peut-être grave, ou en tout cas digne<lb/>
de réflexion, car c’est à elle précisément que je me<lb/>
propose de répondre ici.<lb/>
<space/>Comment passer du zéro de l’homme devant<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Conférence prononcée au mois de janvier 1939 dans les Aulas<lb/>
des Universités de Neuchâtel, Lausanne et Genève, sous les auspices<lb/>
des Amis de La pensée protestante, ainsi qu’à l’Aula de l’Université<lb/>
de Bâle, sur la demande de l’Association générale des étudiants<lb/>
de cette ville.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page14">
        
        <p rend="center">
Dieu à la valeur infinie de la personnalité ?<lb/>
Comment passer de notre théologie à notre histoire<lb/>
 ? Qu’est-ce que cette personnalité dont la<lb/>
valeur varie si curieusement entre zéro et l’infini,<lb/>
et dont tant d’auteurs incroyants nous font une<lb/>
gloire peut-être intempestive ?<lb/>
<space/>Le problème est, je crois, d’autant plus actuel<lb/>
que les menaces qui pèsent aujourd’hui sur l’Eglise,<lb/>
et sur la civilisation dite chrétienne, incitent<lb/>
beaucoup de nos contemporains à se tourner vers<lb/>
le passé pour y trouver le réconfort d’anciennes<lb/>
victoires, d’exemples édifiants. Déconcertés par<lb/>
l’ampleur de l’attaque qui se prépare contre le<lb/>
monde chrétien, beaucoup, jusque parmi les incroyants,<lb/>
sentent le besoin de reprendre pied sur<lb/>
les vieilles bases spirituelles, rudes et monumentales,<lb/>
posées par les Pères de l’Eglise, des Apôtres<lb/>
jusqu’à Luther. Devant le danger, ils serrent les<lb/>
rangs. Ils se mettent à compter leurs forces, à<lb/>
recenser tous leurs appuis. Et c’est sans doute à<lb/>
ce désir de certitude renouvelée, à ce désir de<lb/>
retrouver confiance en soi, que je devais répondre<lb/>
en exaltant ici le protestantisme créateur de<lb/>
personnalités, ou défenseur d’une certaine dignité<lb/>
humaine.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page15">
        
        <p rend="center"><space/>Eh bien, je ne vois aucune raison de décevoir<lb/>
une telle attente. Mais attention ! Cette interrogation<lb/>
pressante, il ne s’agit pas de lui offrir<lb/>
n’importe quelle réponse flatteuse ou approximative.<lb/>
Et ce besoin de certitude, il s’agit de le<lb/>
combler en vérité. La menace est sérieuse, les événements<lb/>
de septembre et toute la suite l’ont fait<lb/>
voir aux plus optimistes x. En Russie, en Allemagne,<lb/>
en Italie, l’attaque est déjà déclenchée.<lb/>
Elle nous atteint déjà par contrecoup, et il est<lb/>
sage de s’attendre à bien pire. C’est donc le<lb/>
moment ou jamais de se montrer très rigoureux<lb/>
dans le choix des moyens de défense.<lb/>
<space/>Et, par exemple, si beaucoup sont prêts à louer<lb/>
la Réforme d’être une école de personnalités,<lb/>
donc un rempart contre la barbarie, c’est le<lb/>
moment pour nous de préciser comment, pourquoi,<lb/>
danà quel esprit surtout le protestantisme est<lb/>
effectivement cela.<lb/>
Depuis une dizaine d’années, une discussion<lb/>
générale s’est instituée sur les notions de personne,<lb/>
d’individu et de personnalité. Il existe un mouvement<lb/>
personnaliste qui a pris pour tâche de 1<lb/>
<space/>1 II s’agit de septembre 1938 : « la paix de Munich ».<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page16">
        <p rend="center">
démêler ces notions et de fonder sur elles un<lb/>
ordre social renouvelé. Des philosophes tels que<lb/>
Maritain du côté catholique, Berdiaeff du côté<lb/>
orthodoxe, un certain nombre de jeunes protestants,<lb/>
beaucoup d’agnostiques aussi, se sont efforcés<lb/>
de montrer l’importance concrète d’une définition<lb/>
de la personne pour toute action dans la<lb/>
cité 1. Ces discussions, souvent encombrées de<lb/>
jargon philosophique, peuvent apparaître byzantines<lb/>
au grand public. Il n’en reste pas moins que<lb/>
le mot d’ordre « Défense de la personne humaine<lb/>
 » est devenu le slogan par excellence des<lb/>
hommes d’Etat démocratiques. Tout cela ne va<lb/>
pas sans équivoques. Les dissiper me paraît une<lb/>
tâche d’une importance particulière pour notre<lb/>
pensée réformée. Car il se trouve que nous<lb/>
passons, nous protestants, tantôt pour les fermes<lb/>
soutiens de la personnalité, tantôt pour de dangereux<lb/>
individualistes. C’est donc vraiment de<lb/>
nos affaires qu’il s’agit dans cette discussion.<lb/>
Nous y avons notre mot à dire, peut-être même<lb/>
avant quiconque, si l’on veut éviter les pires<lb/>
malentendus.<lb/>
* En Suisse, Emil Brunner ( Der Æenscb imJVidersprucb) , et Gonzague<lb/>
de Reynold (Conscience de La Suisse).<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page17">
        
        <p rend="center"><space/>Je ne reprendrai pas ici les distinctions théoriqueà<lb/>
que l’on a proposées entre individu, personne et<lb/>
personnalité. Je préfère illustrer ces notions par<lb/>
des exemples historiques susceptibles de faire<lb/>
image. Si nous remontons aux origines, si nous<lb/>
cherchons comment sont apparues dans l’Histoire<lb/>
les notions d’individu et de personne, et les<lb/>
systèmes qui s’y opposent, nous verrons mieux<lb/>
comment se situe la Réforme dans l’évolution de<lb/>
l’Europe, et quel principe central elle doit y<lb/>
incarner, de nos jours sans doute plus que<lb/>
jamais.<lb/>
<space/>Prenons d’abord l’individu. Contrairement à ce<lb/>
que peut nous faire croire une certaine polémique<lb/>
réactionnaire, l’individu n’est pas une invention<lb/>
du siècle des Lumières et de la Déclaration des<lb/>
droits de l’homme. C’est une invention grecque,<lb/>
et sa naissance signale la naissance même de<lb/>
l’hellénisme. L’individu, c’est l’homme de la<lb/>
tribu qui tout d’un coup se met à réfléchir pour<lb/>
ion compte, et qui, de ce fait même, se distingue du<lb/>
groupe naturel, et s’isole. Le groupe primitif,<lb/>
la tribu, est lié par le lien du sang, des morts<lb/>
communs, et par celui de la terreur sacrée. C’est<lb/>
autour d’un tabou et autour des tombeaux, objets<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page18">
        
        <p rend="center">
d’effroi, que se rassemble la société primitive.<lb/>
Ce qu’elle adore, c’est ce qu’elle craint, c’est ce<lb/>
qui la terrorise. Une société ainsi formée a pour<lb/>
caractère distinctif l’intolérance radicale. (On<lb/>
ne discute pas ce qui est sacré.) De plus, elle est<lb/>
radicalement grégaire et xénophobe. Mais supposez<lb/>
maintenant qu’un des membres de la tribu se<lb/>
mette à raisonner à part soi. Raisonner, c’est<lb/>
d’abord douter, et c’est bientôt se révolter.<lb/>
L’homme qui raisonne, c’est l’homme qui cherche<lb/>
à échapper à la terreur originelle, aux liens<lb/>
sacrés du groupe, et par là-même à son principe<lb/>
de tyrannie. Ce mouvement d’arrachement au<lb/>
sacré sombre, à l’empire des morts, ce mouvement<lb/>
de dissolution de la communauté primitive, c’est<lb/>
la naissance même de la Grèce. Sur le fond<lb/>
indistinct des peuplades indo-germaniques, les<lb/>
Grecs sont les premiers à se détacher, à prendre<lb/>
figure, donc à s’individualiser. Dans la tribu<lb/>
primitive, certains hommes se éinguLariéent : on<lb/>
les considère comme des criminels, car ils ont<lb/>
profané l’élément sacré du groupe. On les expulse :<lb/>
voilà les premiers individus.<lb/>
<space/>Ceci est important : à l’origine, individu est<lb/>
synonyme de criminel.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page19">
        
        
        <p rend="center">
Mais peu à peu, ces individus se groupent pour<lb/>
constituer de nouvelles communautés (les thiases) <lb/>
comparables à la cité au sens moderne. Alors que<lb/>
la tribu était liée par des liens d’origine ■—• le<lb/>
sang, la famille •— la cité est fondée sur l’intérêt<lb/>
commun et les contrats. Alors que la morale de<lb/>
la tribu dicte des devoirs sacrés, dans la cité on<lb/>
parle de droits. Tous les membres de la tribu<lb/>
devaient agir de la même manière minutieusement<lb/>
prescrite par les usages, et toute contravention<lb/>
entraînait l’exécration ou la mort. Dans la cité,<lb/>
bien au contraire, chacun cherche à se distinguer.<lb/>
On met son point d’honneur à faire mieux que<lb/>
le voisin, ou tout au moins à faire autrement que<lb/>
lui. On se veut autonome et conscient. La définition<lb/>
la plus noble de l’individu nous est fournie<lb/>
à ce moment par Socrate, lorsqu’il nous dit :<lb/>
Connais-toi toi-même, c’est-à-dire : prends conscience<lb/>
de ton existence individuelle, libère-toi<lb/>
des déterminations sacrées et obscures. Peut-être<lb/>
peut-on rapprocher cette tendance morale de<lb/>
celle qui poussa les physiciens de la Grèce à<lb/>
créer la notion d’atome, les philosophes à formuler<lb/>
le principe d’individuation, les législateurs et les<lb/>
artistes à concentrer leur attention sur l’homme<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page20">
        
        <p rend="center">
et son destin particulier. D’où le héros, d’où la<lb/>
statue, d’où le tragique (Antigone s’opposant aux<lb/>
décisions sacrées de l’Etat)  ; —■ d’où les notions<lb/>
de gloire et de record. Et Alcibiade coupe la<lb/>
queue de son chien pour qu’on parle de lui, qu’on<lb/>
le diàtlngue. C’est là encore une assez bonne<lb/>
définition de l’individu…<lb/>
Toutefois ce mouvement centrifuge par rapport<lb/>
à la communauté d’origine, s’il se confond d’abord,<lb/>
soulignons-le, avec l’intelligence et la raison, ne<lb/>
tarde pas à affaiblir les liens sociaux. Il s’oriente<lb/>
vers l’anarchie. A ce moment, se produit fatalement<lb/>
ce que j’appellerais un sentiment de vide<lb/>
eocial. C’est une sorte d’angoisse diffuse d’où<lb/>
naît l’appel à une communauté nouvelle et plus<lb/>
solide, où l’individu isolé retrouve des contraintes<lb/>
qui le rassurent, et l’Etat sa puissance matérielle.<lb/>
<space/>C’est Rome alors, c’est l’empire romain qui<lb/>
nous donnera le symbole éternel de cette réaction<lb/>
collective. La victoire de Rome sur la Grèce,<lb/>
symboliquement interprétée, c’est la victoire de<lb/>
l’étatisme sur l’individualisme social. L’Etat romain,<lb/>
rural et militaire, avec son appareil rigide,<lb/>
devait fatalement triompher d’une Grèce que<lb/>
nous dirions « atomisée ». Le vide social créé par<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page21">
        
        <p rend="center">
l’individualisme est toujours un appel à l’Etat<lb/>
dictatorial. Et cet Etat aux cadres géométriques,<lb/>
avec son armée, sa bureaucratie, sa police,<lb/>
fonctionnera d’ailleurs d’autant plus facilement<lb/>
qu’il n’aura plus affaire qu’à une poussière d’individus<lb/>
déracinés, n’offrant plus de résistance<lb/>
appréciable. Vous voyez qu’entre individualisme<lb/>
et dictature, l’opposition n’est qu’apparente : en<lb/>
réalité, il y a de l’un à l’autre un lien de cause à<lb/>
effet, ou plus exactement, de succession fatale.<lb/>
L’individu ne s’oppose à l’Etat qu’à la manière<lb/>
dont le vide s’oppose au plein : plus le vide est<lb/>
absolu, plus l’appel est puissant. A bien des égards,<lb/>
L’étatisme ne fait qu achever Le processus de dissolution<lb/>
sociale commencé par L’individualisme. L’individu<lb/>
s’était abstrait du groupe naturel ; l’Etat liquide<lb/>
les groupes naturels subsistants, atomise encore<lb/>
plus la société, afin qu’aucune structure<lb/>
organique ne s’oppose plus à son action<lb/>
d’unification, de « mise au pas ». C’est avec<lb/>
la poussière des individus que l’Etat fera son<lb/>
ciment. Diviser pour régner, déraciner pour<lb/>
mieux discipliner, cela seul permet de constituer<lb/>
un bloc puissant vis-à-vis de l’extérieur ; un bloc<lb/>
qui prend l’allure d’une armée. Le vice d’un tel<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page22">
        
        <p rend="center">
système, c’est qu’il stérilise peu à peu toutes les<lb/>
initiatives vivantes, et qu’il finit par s’effondrer<lb/>
sous le poids de son appareil dévorateur. Et cela<lb/>
ne manque pas de se produire lorsque la majorité<lb/>
des citoyens se trouvent réduits à l’état de fonctionnaires<lb/>
ou de soldats. Telle est l’histoire de<lb/>
la décadence de Rome.<lb/>
Le type d’homme que suppose l’état romain,<lb/>
c’est donc l’individu embrigadé, le fonctionnaire<lb/>
ou le soldat, l’homme qui n’existe que par son<lb/>
rôle social, par sa fonction dans la cité. C’est<lb/>
celui-là qui sera nommé juridiquement la perjona.<lb/>
Ce mot qui désignait à l’origine le masque de<lb/>
l’acteur, signifiera bientôt le « rôle » que joue le<lb/>
citoyen. Dans l’Empire, tout homme n’est pas<lb/>
une peraona, il s’en faut. Les esclaves, par exemple,<lb/>
qui forment les deux tiers de la population, ne<lb/>
sont pas des personnes, puisqu’ils ne jouent pas<lb/>
de rôle dans les rouages de l’Etat. Il est important<lb/>
de rappeler ce sens romain du mot personne.<lb/>
Je le traduirais volontiers en langage moderne<lb/>
par le terme de àoldat poLitique. Nous allons le<lb/>
voir se transformer substantiellement dans le<lb/>
vocabulaire chrétien.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page23">
        
        <p rend="center"><space/>Car voici le moment décisif de notre histoire.<lb/>
La Grèce individualiste a triomphé de la communauté<lb/>
barbare du sang. Mais plus tard elle a<lb/>
sombré dans l’anarchie. Et à son tour, la Rome<lb/>
étatique s’écroule sous son propre poids. De<lb/>
nouveau se reforme un vide social, une angoisse,<lb/>
un appel à une communauté. L’anarchie et la<lb/>
tyrannie, successivement, ont fait faillite. Quelle<lb/>
sera la nouvelle société ?<lb/>
<space/>En ce point de l’évolution, dans cette angoisse,<lb/>
deux solutions paraissent possibles. Ou bien<lb/>
l’on cherche à recréer la communauté primitive,<lb/>
à base de sang et de liens sacrés : c’est une<lb/>
régression vers la barbarie, mais qui flatte les<lb/>
instincts et les passions, et satisfait le rêve nostalgique<lb/>
d’un retour à la nature, d’une fraternité<lb/>
plus charnelle, d’une communion avec la masse<lb/>
dans le mystère des origines : souvenirs, mytho-<lb/>
logies, rites magiques, culte ancestral ou religion<lb/>
d’Etat. C’est là ce que j’appellerai une communauté<lb/>
règredùvc.<lb/>
L’autre possibilité de communauté, c’est celle<lb/>
qu’imagine l’être spirituel. C’est l’espoir d’une<lb/>
société d’un type absolument nouveau, qui ne<lb/>
soit pas fondée sur les contraintes du passé, ni<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page24">
        
        <p rend="center">
sur des lois, mais sur l’attente commune et<lb/>
enthousiaste d’un au-delà libérateur. Ce n’est<lb/>
plus le rêve du retour aux origines, c’est le rêve<lb/>
d’un avenir éternel, d’une révélation inouïe. Il<lb/>
s’agit donc de l’attente d’une communauté progressive.<lb/>
<lb/>
<space/>La réalisation historique de la première possibilité<lb/>
s’est amorcée dès la fin de la République<lb/>
romaine, quand César est devenu un dieu. Et<lb/>
c’est l’échec de cette religion d’Etat, confondu<lb/>
avec l’échec plus général d’une société bureaucratisée,<lb/>
qui a permis et préparé le triomphe du<lb/>
christianisme. Mais je demeure persuadé que la<lb/>
seule possibilité d’une communauté progressive<lb/>
n’eût pas suffi à éveiller la volonté de la réaliser<lb/>
et de la faire sortir de l’utopie.<lb/>
Il fallut qu’un fait historique, qu’un acte vînt<lb/>
transformer cette possibilité en une vision immédiate<lb/>
et dynamique. Et ce fait, c’est l’événement<lb/>
central de toute l’Histoire, la seule nouveauté<lb/>
absolue de tous les temps : l’incarnation de Dieu<lb/>
dans l’homme fondant une société absolument<lb/>
nouvelle : l’Eglise.<lb/>
<space/>Qu’est-ce que l’Eglise primitive, du point de<lb/>
vue sociologique où je me place ici ? C’est une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page25">
        
        <p rend="center">
communauté spirituelle formée d’un grand nombre<lb/>
de petites communautés locales, que l’on pourrait<lb/>
appeler d’un terme moderne : des cellules. Ces<lb/>
communautés ne sont pas fondées sur le passé ni<lb/>
sur des origines communes. « Il n’y a plus ni Juif ni<lb/>
Grec », écrit saint Paul. Elles ne tiennent compte<lb/>
ni de la race, ni des traditions, ni du rang social :<lb/>
on y trouve des esclaves et des citoyens riches.<lb/>
Leur lien n’est pas terrestre : il est dans l’au-delà.<lb/>
Leur chef n’est pas terrestre : il s’est assis au<lb/>
Ciel à la droite de Dieu. Leurs ambitions non<lb/>
plus ne sont pas terrestres, car ce qu’elles<lb/>
attendent, c’est la fin des temps. Et cependant,<lb/>
ces communautés étranges constituent bel et bien<lb/>
les germes d’une société véritable. Elles ont leur<lb/>
organisation sociale, leurs chefs locaux, leurs<lb/>
hiérarchies, leurs assemblées. Ceux qui en deviennent<lb/>
membres y reçoivent une assistance<lb/>
matérielle, mais ils y trouvent aussi des possibilités<lb/>
de servir leurs frères. Ils se- voient donc libérés,<lb/>
et du même coup engagés dans un corps social<lb/>
nouveau. Prenons le cas de l’esclave qui devient<lb/>
chrétien. Alors que l’Etat romain lui déniait toute<lb/>
activité libre et spontanée, l’Eglise lui rend sa<lb/>
dignité humaine à’individu en même temps que son<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page26">
        
        <p rend="center">
rôle actif de peraona. Spirituellement, il se produit<lb/>
un phénomène parallèle : le païen qui se convertit<lb/>
se voit d’une part racheté de son péché ; et d’autre<lb/>
part, il reçoit une miààion nouvelle, une vocation.<lb/>
Il devient le serviteur du Maître qui le libère.<lb/>
Ainsi, spirituellement et socialement, l’Eglise<lb/>
est une communauté d’hommes qui sont à La foié<lb/>
Libres et engagéà. Libérés par Celui qui les engage<lb/>
à son service, et engagés au service du prochain<lb/>
dans la mesure précisément où ils se sentent<lb/>
libérés par leur foi dans le Christ, leur Maître.<lb/>
Ces hommes nouveaux apparaissent donc comme<lb/>
des paradoxes vivants, et cependant nous savons<lb/>
bien que leur libération et leur service ne sont<lb/>
nullement contradictoires, n’étant que deux aspects<lb/>
complémentaires d’une seule et même réalité :<lb/>
la conversion.<lb/>
Tel est l’homme neuf, créé par l’Eglise chrétienne.<lb/>
Ce n’est pas Yindividu. grec, puisqu’il se<lb/>
soucie davantage de servir que de se distinguer.<lb/>
Et ce n’est pas non plus la peràona du droit<lb/>
romain, puisque l’homme qui reçoit une vocation<lb/>
possède une dignité indépendante de son rôle<lb/>
social. Comment le baptiser ? Il faut un mot<lb/>
nouveau.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page27">
        
        <p rend="center"><space/>Ou plutôt non : c’est à un mot déjà connu que<lb/>
l’on aura recours, mais on va lui donner un<lb/>
nouveau sens.<lb/>
<space/>Pour désigner les relations constituant la Trinité,<lb/>
le Père, le Fils et le Saint-Esprit, les<lb/>
Docteurs de l’Eglise grecque avaient adopté le<lb/>
terme romain de peràona. C’est ce même terme<lb/>
qui va servir aux premiers philosophes chrétiens<lb/>
à désigner la réalité de l’homme dans un monde<lb/>
christianisé. Car cet homme, lui aussi, se trouve<lb/>
être à la fois autonome et en relation. Ainsi le<lb/>
mot avec son sens nouveau, et la réalité sociale de<lb/>
la personne, sont bel et bien des créations<lb/>
chrétiennes ou, pour mieux dire, des créations de<lb/>
l’Eglise chrétienne.<lb/>
Voici donc définis par leurs origines, et dans<lb/>
leur genèse historique, les maîtres mots de notre<lb/>
conception occidentale de l’homme : l’individu et<lb/>
la personne. Et vous voyez que la distinction entre<lb/>
ces deux vocables si courants, loin d’être une<lb/>
querelle byzantine, ne traduit rien de moins, dans<lb/>
les débuts, que la distinction entre l’homme naturel<lb/>
et l’homme chrétien.<lb/>
<space/>Ces bases étant posées, faisons dans nos pensées<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page28">
        
        <p rend="center">
un petit saut de quelques siècles, pour retomber<lb/>
tout à la fois dans l’époque de la Réformation et<lb/>
dans le sujet précis qui nous occupe.<lb/>
L’Eglise primitive a repris peu à peu l’héritage<lb/>
de l’Empire romain. Elle s’est peu à peu<lb/>
substituée aux cadres sclérosés du vieux<lb/>
régime. La capitale de l’Empire d’Occident, ses<lb/>
hiérarchies, sa centralisation, sa structure unitaire,<lb/>
et même ses formes liturgiques, tout cela<lb/>
fait partie intégrante de la chrétienté médiévale.<lb/>
Or, cette collusion peut-être inévitable de l’Eglise<lb/>
et de l’Empire temporel, recréa, tout au long du<lb/>
moyen âge, une sorte de communauté sacrée, de<lb/>
société sacrale d’allure collectiviste. Il fallait le<lb/>
prévoir. En effet, la personne chrétienne était<lb/>
une sorte de paradoxe : elle unissait l’individu<lb/>
libre et la perjona ou fonction sociale, dans un<lb/>
composé original dominé par la foi. Si la foi<lb/>
venait à disparaître ou à s’altérer, la communauté<lb/>
fondée sur la personne courait le danger<lb/>
d’une double déviation : d’une part vers l’individualisme,<lb/>
d’autre part vers le collectivisme. C’est<lb/>
à cette seconde déviation que succomba la société<lb/>
au moyen âge. « L’homme médiéval, écrit Burck-<lb/>
hardt, ne se connaissait plus que comme race,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page29">
        
        <p rend="center">
peuple, parti, corporation, famille ou sous toute<lb/>
autre forme générale et collective. » C’est-à-dire<lb/>
que la collusion de l’Eglise et du pouvoir politique<lb/>
tendait à opprimer la liberté de la personne, en absorbant<lb/>
celle-ci de plus en plus dans des engagements<lb/>
séculiers, considérés de nouveau comme sacrés.<lb/>
<space/>Or, toutes les fois que l’élément àacré reparaît<lb/>
dans une société et tend à s’imposer par la force,<lb/>
comme ce fut le cas dès le Xlle siècle, on se<lb/>
retrouve dans une situation quelque peu analogue<lb/>
à celle des débuts de la Grèce, en ce sens qu’une<lb/>
révolte de l’individu ne tarde pas à se manifester.<lb/>
Cette révolte, c’est la Renaissance.<lb/>
Elle apparaît d’abord en Italie, un siècle au<lb/>
moins avant la Réforme. Et l’on peut la caractériser<lb/>
par quelques traits qui rappelleront ma description<lb/>
de la Grèce individualiste. L’individu de<lb/>
la Renaissance est d’abord un révolté qui oppose<lb/>
ses besoins propres aux dogmes sacrés de la<lb/>
collectivité. Il revendique le droit de discuter,<lb/>
c’est-à-dire le libre examen de toutes choses. Il<lb/>
est assoiffé de gloire et de richesse, de sa propre<lb/>
gloire, et de sa propre richesse, fussent-elles<lb/>
acquises aux dépens de sa famille et de sa cité,<lb/>
aux dépens même de la vie d’autrui. Un grand<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page30">
        
        <p rend="center">
nombre de crimes furent commis dans l’Italie du<lb/>
XVe siècle à seule fin d’acquérir de la renommée.<lb/>
Et les pirates siciliens, fondateurs du<lb/>
capitalisme commercial, sont souvent cités comme<lb/>
les premiers types d’individus au sens moderne.<lb/>
Nous retrouvons ici cette liaison mystérieuse entre<lb/>
la naissance de l’individu et le crime social. Enfin<lb/>
l’individu de la Renaissance se livre à une activité<lb/>
toute nouvelle : l’expérimentation scientifique<lb/>
libre. Tout cela relève d’une seule et même<lb/>
volonté : celle de profaner le sacré collectif et ses<lb/>
tabous, afin de s’affirmer libre et sans responsabilité<lb/>
par rapport à la société. Qu’il s’agisse de<lb/>
libre examen, de crimes, de soif de gloire et de<lb/>
richesses, ou d’expériences telles que la dissection<lb/>
du corps humain, c’est toujours une profanation<lb/>
que l’on opère. Du moins ces gestes sont-ils<lb/>
ressentis comme tels à cette époque.<lb/>
<space/>Or il est évident que cet individualisme est un<lb/>
retour du paganisme grec. Mais il est non<lb/>
moins évident qu’il représente une réaction inévitable<lb/>
à la déviation romaine de la communauté<lb/>
catholique 1. Entre ces deux déviations, contre<lb/>
</p>
        <p>
1 A partir de la fin du XI le siècle surtout.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page31">
        
        <p rend="center">
l’oppression collective et contre la révolte de<lb/>
l’individu, ce qui va se dresser pour proclamer les<lb/>
droits et les devoirs de la personne chrétienne •—<lb/>
c’est la Réforme.<lb/>
Nous touchons au cœur même du sujet.<lb/>
Qu’on m’entende bien : je ne prétends pas<lb/>
annexer ici la Réforme à la cause personnaliste.<lb/>
Bien au contraire : je vais essayer de vous montrer<lb/>
ce que pourrait et devrait être un personnalisme<lb/>
inspiré de la Réforme.<lb/>
<space/>Calvin ni Luther n’ont parlé de la personne en<lb/>
soi. Ils n’ont pas fait une théorie personnaliste,<lb/>
ils ne paraissent même pas avoir entrevu la possibilité<lb/>
ou l’intérêt d’un tel problème. Mais ils ne<lb/>
parlent pas non plus de l’individu ou de la collectivité,<lb/>
et cependant toutes les réalités que<lb/>
désignent ces termes sont présentes, et sont en<lb/>
conflit à l’époque de la Réforme. Essayons de les<lb/>
dégager sommairement.<lb/>
<space/>Le but unique des Réformateurs était de<lb/>
restaurer la fidélité de l’Eglise à la Parole de<lb/>
Dieu. Jamais ils n’ont admis d’être présentés<lb/>
comme des novateurs. « Noué noué éomnieé efforcée,<lb/>
écrit Calvin, de ne paé mettre noé opinions peréonnetleé<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page32">
        
        <p rend="center">
à La place de iexposition dimple et fidèle de la pure<lb/>
Parole de Dieu. » Du point de vue qui nous intéresse<lb/>
ici, je dirai que l’œuvre de Calvin a consisté<lb/>
eààentiellement à restaurer la doctrine de l’Eglise,<lb/>
de même qu’elle a consisté accidentellement, dans le<lb/>
plan politique, à combattre sur deux fronts :<lb/>
d’une part contre l’absolutisme du pouvoir, d’autre<lb/>
part contre l’anarchisme. L’absolutisme, c’était<lb/>
le vice du moyen âge, confondant l’autorité<lb/>
spirituelle et le pouvoir temporel. L’anarchisme,<lb/>
c’était la révolte de la Renaissance, et les sectes<lb/>
d’illuminés, c’est-à-dire l’individualisme social et<lb/>
religieux. Calvin combat les deux tendances non<lb/>
point pour des raisons politiques, mais pour<lb/>
sauver l’Eglise véritable, car, écrit-il, « ài personne<lb/>
n’allait au devant pour rembarer ceâ deux viceé, toute<lb/>
la pureté de la foi serait confuse. »<lb/>
L’Eglise primitive était une communauté spirituelle<lb/>
de personnes, d’hommes nouveaux, à la<lb/>
fois libres et engagés, constituant une multitude<lb/>
de communautés locales. Telles seront à nouveau<lb/>
les Eglises réformées. Point de centralisation,<lb/>
point de capitale, point d’unification formelle et<lb/>
forcée. Dès le début, la Réforme considère comme<lb/>
normales les diversités organiques. Par exemple,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page33">
        
        <p rend="center">
Calvin n’a jamais prétendu unifier les constitutions<lb/>
ecclésiastiques des villes où il avait une<lb/>
autorité immédiate, Strasbourg et Genève. Le<lb/>
problème ne se pose même pas. Les Eglises locales<lb/>
s’organiseront en fédérations, délégueront des<lb/>
députés à des synodes, et il n’y aura pas de Pape<lb/>
pour unifier temporellement toutes ces cellules<lb/>
vivantes, autonomes et solidaires. Elles ont leur<lb/>
véritable unité en Christ, et dans la communion<lb/>
des saints. Ici-bas, l’Eglise une et sainte, 1’ Una<lb/>
Sancta, le Corps de Christ, nous apparaît, selon<lb/>
les propres termes de Calvin, dans la diversité<lb/>
« des Eglises et des personnes particulières ». Car non<lb/>
seulement il y a plusieurs Eglises, mais à l’intérieur<lb/>
de chaque Eglise locale, il y a diversité des<lb/>
personnes particulières, c’est-à-dire des vocations.<lb/>
<space/>Avec ce terme, Calvin n’ajoute rien à la réalité<lb/>
de l’homme chrétien, du membre de l’Eglise,<lb/>
mais il apporte une précision capitale à la définition<lb/>
de la personne. A tel point que je dirais<lb/>
volontiers que la définition protestante de la personne,<lb/>
c’est la vocation.<lb/>
La persona romaine, c’était le rôle joué par un<lb/>
individu dans le plan de Y Etat. La personne<lb/>
chrétienne, ce sera le rôle que Dieu attribue à<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page34">
        
        <p rend="center">
chaque homme dans Son plan. Notez bien que<lb/>
nous retrouvons ici le paradoxe essentiel de la<lb/>
personne : à la fois libre et engagée, distincte et<lb/>
reliée à nouveau. Car le rôle que Dieu attribue à<lb/>
un homme distingue cet homme, l’isole, mais en<lb/>
même temps le remet en communication avec son<lb/>
prochain. Ainsi La dignité de chaque individu eét<lb/>
garantie non paô du AeuLfait qu il existe physiquement,<lb/>
mais du fait qu’il peut incarner une volonté particulière<lb/>
de Dieu. Et dès lors, cet homme n’a pas<lb/>
seulement le droit d’être respecté par l’Etat, il<lb/>
a surtout le devoir d’agir, en tant qu’il est chargé<lb/>
d’une responsabilité unique dans la société, à sa<lb/>
juste place. Notons que si la personne doit être<lb/>
respectée par l’Etat, ce n’est pas en vertu d’on<lb/>
ne sait quel « droit naturel » à la désobéissance 1<lb/>
Calvin précise que l’Etat, quel qu’il soit, doit être<lb/>
obéi par chacun. Mais il ajoute une restriction<lb/>
mémorable, qui figure en particulier dans le serment<lb/>
des pasteurs de Genève, et dont l’actualité<lb/>
vous frappera certainement. « Je promets, dit le<lb/>
pasteur, de servir La Seigneurie et Le peuple de telle<lb/>
manière que par cela je ne ao'la nullement empêché de<lb/>
rendre à Dieu le Aervice que je lui doiA par ma vocation. »<lb/>
C’est à ma connaissance le seul texte constitu<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page35">
        
        
        <p rend="center">
tionnel existant, qui puisse être qualifié de personnaliste,<lb/>
au sens précis où je l’entends.<lb/>
<space/>Diversité des Eglises, fédération de ces diversités,<lb/>
multiplicité des vocations personnelles :<lb/>
tout cela, Calvin l’a voulu dans un plan strictement<lb/>
ecclésiastique, c’est vrai. Mais il était inévitable<lb/>
et juste que ce type de relationà influençât peu à peu<lb/>
toutes les autres relations humaines, et en particulier<lb/>
les relations politiques. Toute l’histoire de<lb/>
l’Europe serait à refaire à partir de cette constatation<lb/>
: que les formes et structures des Eglises<lb/>
ont toujours précédé, et ont en quelque sorte<lb/>
contaminé les formes et structures politiques. Nous<lb/>
en verrons quelques exemples un peu plus loin.<lb/>
Quelle fut donc la traduction politique de la<lb/>
doctrine calvinienne de l’Eglise et des vocations<lb/>
personnelles ? Je n’hésite pas à le dire : c’est le<lb/>
fédéralisme.<lb/>
<space/>Cette thèse pourra paraître un peu forcée à<lb/>
certains historiens méticuleux. Mais elle devient<lb/>
presque évidente dès que l’on réfléchit aux deux<lb/>
questions suivantes : quels furent les régimes qui<lb/>
persécutèrent la Réforme ? Et quelle fut l’action<lb/>
historique des hommes d’Etat de la Réforme<lb/>
calviniste ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page36">
        
        <p rend="center"><space/>Partout, et dès le début, l’obstacle principal à<lb/>
la Réforme, ce fut l’absolutisme, la passion<lb/>
unitaire et centralisatrice, tant chez les papes que<lb/>
chez les princes. Et partout, les chefs protestants<lb/>
quand ils le purent, proposèrent au contraire des<lb/>
plans d’allure et d’intention nettement fédéralistes.<lb/>
<lb/>
L’absolutisme, la collusion des pouvoirs politiques<lb/>
et spirituels, nous les trouvons chez un<lb/>
Charles-Quint, chez un Philippe II d’Espagne,<lb/>
et en France dans le parti des Guise, dans la Ligue.<lb/>
Plus tard, c’est ce même esprit qui obtiendra que<lb/>
Louis XIV révoque l’Edit de Nantes, au nom<lb/>
du mot d’ordre unitaire : une foi, une loi, un roi.<lb/>
Et l’on célébrera « la France toute catholique<lb/>
sous le règne de Louis le Grand », c’est-à-dire<lb/>
la France « mise au pas » par l’homme qui dit :<lb/>
« l’Etat, c’est moi » ; la France synchronisée,<lb/>
centralisée, déjà presque totalitaire, et vidée de<lb/>
ses meilleures forces créatrices. Mais dès que le<lb/>
parti protestant relève la tête, en tous pays, nous<lb/>
le voyons adopter une politique toute différente.<lb/>
Il ne tombe jamais dans le piège d’opposer à<lb/>
l’absolutisme romain un absolutisme réformé. Au<lb/>
contraire. Qu’il s’agisse de la Transylvanie con<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page37">
        
        <p rend="center">
vertie au calvinisme et qui devient l’âme de la<lb/>
résistance au centralisme des Habsbourg, qu’il<lb/>
s’agisse des Provinces Unies des Pays-Bas ; qu’il<lb/>
s’agisse des fédérations de défense constituées<lb/>
par les Huguenots ; ou de nos jours, bien que<lb/>
d’une manière plus vague, des Etats-Unis d’Amérique<lb/>
et de l’Empire anglais avec ses libres<lb/>
Dominions, •— partout l’on voit les protestants<lb/>
revendiquer et appliquer un système politique<lb/>
souple et vivant, respectueux des diversités, c’est-<lb/>
à-dire fédéraliste. Les synodes réformés de France,<lb/>
vers la fin du XVIe siècle, préconisèrent à plusieurs<lb/>
reprises des projets d’organisation fédérative<lb/>
du Royaume, comportant une large autonomie<lb/>
des communes à la base, et au sommet, le<lb/>
contrôle du pouvoir royal par un organe plus<lb/>
ou moins inspiré du stathouderat hollandais. Et<lb/>
n’est-ce pas le huguenot Sully qui, le premier,<lb/>
sous Henry IV, conçut le « Grand Dessein » d’une<lb/>
fédération européenne ? Certes, les historiens<lb/>
attribuent à ces faits des causes politiques précises.<lb/>
Ils disent que la Réforme a triomphé surtout<lb/>
dans les petits Etats qui éprouveraient le besoin<lb/>
de se fédérer contre l’Empire et contre Rome, et<lb/>
cela se vérifie souvent au XVIe siècle. Mais je<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page38">
        
        <p rend="center">
maintiens que la cause profonde de la tendance<lb/>
fédéraliste protestante jusqu à nos jours, est d’ordre<lb/>
proprement spirituel. C’est bien le même état<lb/>
d’esprit qui explique à la fois le respect des<lb/>
diversités en politique, et le respect des personnes<lb/>
dans la vie privée. L’un entraîne l’autre, l’un ne<lb/>
va pas sans l’autre.<lb/>
<space/>Nous pouvons le vérifier d’une autre manière<lb/>
encore. Qui dit respect des personnes, dit préoccupation<lb/>
de les éduquer. Et vous savez que les<lb/>
problèmes d’éducation furent dès le début le<lb/>
grand souci des Réformés. Calvin fonde le Collège<lb/>
de Genève en pleine période de guerre, dans une<lb/>
ville assiégée. Par contre, on sait que les Jésuites,<lb/>
triomphant dans les pays absolutistes, ne passent<lb/>
point pour avoir favorisé très sérieusement le<lb/>
libre développement des vocations chez leurs<lb/>
élèves… Mais je m’en voudrais d’insister sur cet<lb/>
exemple qui me ferait la part trop belle. Contentons-nous<lb/>
de le poser comme un repère. Ce que<lb/>
je voulais dégager, c’est que La doctrine réformée<lb/>
prédispose Lee peupLes protestante à comprendre et à<lb/>
soutenir Lee régimes fédéralistes.<lb/>
<space/>L’homme ne vaut rien par lui-même, dit Calvin,<lb/>
mais il vaut plus que tout, plus que l’Etat lui-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page39">
        
        <p rend="center">
même, dans certains cas, par le fait de sa vocation.<lb/>
C’est à cause de sa vocation qu’il est à la fois<lb/>
libre et engagé, autonome et pourtant responsable<lb/>
au sein de la communauté. Ainsi le citoyen calviniste,<lb/>
qui vit profondément et quotidiennement<lb/>
cette doctrine peut-il comprendre mieux que tout<lb/>
autre le paradoxe politique du fédéralisme : la<lb/>
liberté de chacun dans une action commune,<lb/>
l’équilibre^, vivant des tons complémentaires,<lb/>
l’union dans la diversité.<lb/>
<space/>Maintenant que voici définies, ou plutôt illustrées<lb/>
d’exemples historiques, certaines notions<lb/>
fondamentales telles que l’individu et la personne,<lb/>
abordons notre siècle et l’histoire présente. Car<lb/>
en définitive, c’est de cela qu’il s’agit. L’histoire<lb/>
n’est jamais qu’un tremplin pour mieux sauter en<lb/>
plein cœur de l’actuel.<lb/>
<space/>Comment situer dans l’Europe d’aujourd’hui les<lb/>
positions civiques de la Réforme et sa morale<lb/>
<space/> ?<lb/>
Calvin, vous le savez, ne s’est jamais préoccupé<lb/>
de la forme des gouvernements. Il insiste à maintes<lb/>
reprises sur le fait que monarchies, oligarchies et<lb/>
républiques sont également voulues de Dieu et<lb/>
</p>
        <p rend="center">
personnaliste<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page40">
        
        <p rend="center">
doivent être obéies comme telles. Une fois cependant<lb/>
il marque une préférence, mais de l’ordre le<lb/>
plus général. C’est lorsqu’il écrit : « Le meilleur<lb/>
état de gouvernement eal celui-là ou il y a une liberté<lb/>
bien tempérée et pour durer longuement. » Il me semble<lb/>
que le spectacle de l’Europe contemporaine donne<lb/>
raison au Réformateur. Et je ne crois pas être<lb/>
infidèle à sa pensée en y ajoutant cette précision :<lb/>
ce n’est pas la forme d’un Etat qui compte, mais<lb/>
bien la condition qu’il ménage à l’Eglise, et l’idée<lb/>
de l’homme qu’il suppose.<lb/>
C’est en nous plaçant à ce double point de vue :<lb/>
condition de l’Eglise et conception de l’homme,<lb/>
que nous pourrons le mieux départager les deux<lb/>
groupes de régimes qui s’affrontent aujourd’hui.<lb/>
Le premier groupe est celui des nations qui<lb/>
respectent l’Eglise et la personne. Nous y trouvons<lb/>
des formes de gouvernement aussi disparates<lb/>
que possible : d’abord les cinq monarchies protestantes<lb/>
du Nord : Scandinavie, Pays-Bas, Angleterre<lb/>
 ; puis l’unique monarchie catholique, celle<lb/>
des Belges ; les quatre monarchies orthodoxes des<lb/>
Balkans ; trois républiques démocratiques seulement,<lb/>
la Suisse, la Finlande et la France ; et<lb/>
enfin trois semi-dictatures : Pologne, Hongrie et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page41">
        
        <p rend="center">
Portugal. (On ose à peine parler des Tchèques,<lb/>
déjà plus qu’à moitié colonisés h) <lb/>
<space/>En face de ce groupement hétérogène quant à la<lb/>
forme, sinon quant à l’esprit, se dresse le bloc des<lb/>
trois états totalitaires •— que menace de rejoindre<lb/>
l’Espagne. Laissons de côté les différences politiques<lb/>
que l’on pourrait marquer entre ces trois<lb/>
Etats : d’abord parce que ce n’est pas notre sujet,<lb/>
ensuite parce que ces différences, qui ne le voit,<lb/>
s’atténuent d’année en année 1 2. Ce qu’il nous<lb/>
importe de souligner ici, ce sont deux traits<lb/>
évidemment communs à ces régimes : leur opposition<lb/>
brutale au christianisme dèé qu’iU àont aààez<lb/>
fortà pour Lever Le manque, et leur mépris de la<lb/>
personne. Voici, à mon avis, les causes de ces<lb/>
deux phénomènes.<lb/>
<space/>En Russie, en Allemagne, à Rome et en<lb/>
Espagne, la distinction entre l’Eglise et l’Etat<lb/>
n’avait jamais été établie d’une manière satisfaisante.<lb/>
Le tzar par exemple, était à la fois chef de<lb/>
<space/>1 Je rappelle que ce texte date de janvier 1939. L’occupation de<lb/>
Prague eut lieu en mars.<lb/>
<space/>2 Même rappel que ci-dessus. Le « Pacte d’acier » s’étant révélé<lb/>
un pacte ordinaire, les amis de l’Italie ont eu plutôt tendance, durant<lb/>
les premiers mois de la guerre, à souligner ce qui la distingue des<lb/>
autres dictatures.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page42">
        
        <p rend="center">
l’Etat et chef de l’Eglise : c’est ce qu’on nomme<lb/>
le césaro-papisme. D’autre part, ses décisions<lb/>
politiques étaient fortement influencées par le<lb/>
clergé : c’est ce qu’on nomme la théocratie. Les<lb/>
trois autres pays que je viens de nommer souffraient,<lb/>
eux aussi, à des degrés divers, et pour<lb/>
mille raisons très complexes, de l’un ou de l’autre<lb/>
de ces maux. La coupure entre le spirituel et le<lb/>
temporel n’y était pas faite au bon endroit, ou<lb/>
mal faite, ou pas faite du tout. Il en résultait, dans<lb/>
le peuple, le sentiment que l’Etat et l’Eglise formaient<lb/>
un tout et constituaient à eux deux le Pouvoir. Renverser<lb/>
l’un, c’était donc fatalement s’attaquer à<lb/>
l’autre. Et le chef de la révolution triomphante<lb/>
dans chacun de ces pays, se trouvait comme contraint<lb/>
par le sentiment général de reprendre à son<lb/>
compte à la fois l’autorité d’un chef d’Eglise et<lb/>
le pouvoir d’un chef d’Etat. Chacun sait qu’une<lb/>
Révolution copie toujours inconsciemment la<lb/>
structure du pouvoir qu’elle vient de renverser.<lb/>
Ainsi les Jacobins se firent centralistes comme<lb/>
les rois. Ainsi encore Staline et Hitler se firent<lb/>
césaro-papistes comme les régimes qu’ils venaient<lb/>
d’abattre, et même beaucoup plus rigoureusement,<lb/>
car la religion dont ils étaient les chefs était<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page43">
        <p rend="center">
une religion de guerre, possédant toute la virulence<lb/>
des corps chimiques à l’état naissant.<lb/>
D’autre part, l’instauration de ces régimes<lb/>
tyranniques fut largement facilitée, et même appelée,<lb/>
par l’absence dans tous ces pays d’élites<lb/>
civiques conscientes de leur mission. Dans un essai<lb/>
publié en 1928, et intitulé Y Espagne invertébrée, le<lb/>
grand écrivain espagnol Ortega y Gasset n’hésite<lb/>
pas à comparer sous ce rapport l’Espagne et la<lb/>
Russie. « Fort différentes sur beaucoup de points,<lb/>
écrit-il, elles offrent ceci de commun qu elles souffrent<lb/>
toutes les deux d’un manque évident et permanent<lb/>
d’individualités marquantes, …de personnalités autonomes.<lb/>
 » Et de la sorte, Ortega laisse entendre<lb/>
que le destin de ces pays, du fait de ce qu’il<lb/>
nomme « l’absence des meilleurs », ne saurait<lb/>
être que l’absolutisme.<lb/>
<space/>Or, si nous nous rappelons que le calvinisme a<lb/>
toujours maintenu avec rigueur la distinction entre<lb/>
l’Eglise et l’Etat, et que d’autre part il a toujours<lb/>
favorisé le développement de la personne et donc<lb/>
la formation d’élites civiques actives, on<lb/>
comprendra sans peine le fait suivant qui, à ma<lb/>
connaissance, n’a jamais été signalé : c’est qu’il<lb/>
existe une forme de totalitarisme correspondant<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page44">
        <p rend="center">
à la Russie orthodoxe, une autre correspondant<lb/>
à l’Allemagne luthérienne, et deux autres correspondant<lb/>
à l’Italie et à l’Espagne catholiques, alora<lb/>
qu il n’en existe point qui de doit développée en payé « cal-<lb/>
vinidted » ou simplement influencés par des éléments<lb/>
calvinistes, même laïcisés, comme c’est le cas<lb/>
de la France sous la Troisième République.1<lb/>
<space/>Cela ne signifie pas, bien entendu, que le calvinisme<lb/>
ne puisse dévier lui aussi, et soit sans<lb/>
défauts. Mais cela signifie que ses défauts et<lb/>
déviations n’entraînent pas cette conséquence-là.<lb/>
Lorsque la religion orthodoxe grecque, par<lb/>
exemple, disparaît en tant qu’Eglise vivante, il<lb/>
reste dans le pays une empreinte césaro-papiste,<lb/>
d’où l’Etat totalitaire. Mais lorsque le calvinisme<lb/>
cesse d’être une foi vivante, il laisse derrière lui<lb/>
une empreinte tout à fait différente : une forme<lb/>
d’individualisme. Nous aurons l’occasion d’y revenir<lb/>
tout à l’heure.<lb/>
<space/>1 Qu’on ne déduise pas de ces remarques que les trois Eglises<lb/>
citées sont responsable* des trois mouvements totalitaires, mais bien<lb/>
que ces mouvements ont revêtu les erreurs de chacune de ces églises<lb/>
pour en faire la forme de leur doctrine. Encore le phénomène s’est-<lb/>
il limité aux grands pays. Les Etats balkaniques orthodoxes ne sont<lb/>
pas communistes ; les Etats Scandinaves luthériens ne sont pas nationaux-socialistes<lb/>
 ; la Belgique catholique n’est pas fasciste.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page45">
        
        <p rend="center"><space/>Car, en effet, une opposition aussi radicale et<lb/>
aussi exacte entre la mentalité totalitaire et la<lb/>
mentalité calviniste, va nous permettre une confrontation<lb/>
utile des deux doctrines. Je dis bien<lb/>
utile, et non pas simplement intéressante. Je ne<lb/>
fais pas ici, vous le sentez bien, une description<lb/>
désintéressée et académique de divers régimes<lb/>
également soutenables dans l’abstrait. Je considère<lb/>
l’esprit totalitaire comme une menace terrible<lb/>
pour notre civilisation et plus encore pour nos<lb/>
Eglises. Je considère que nous n’avons plus le<lb/>
droit de l’étudier en curieux, en théoriciens ou<lb/>
en opportunistes, comme certains qui se demandent<lb/>
encore, par exemple, s’il est de gauche ou de<lb/>
droite, alors qu’il est du diable, et que c’est en<lb/>
chrétiens que nous avons maintenant à nous<lb/>
défendre, dans cette guerre qui nous est déclarée.<lb/>
Or le meilleur, le seul moyen de se défendre —<lb/>
surtout quand il s’agit des choses de l’esprit •—&lt;<lb/>
c’est de connaître L’adversaire afin de reconnaître et<lb/>
de tuer led plud décrétéd complicité*) qu il a du ménager<lb/>
dand nod cœurd.<lb/>
<space/>Connaître la religion totalitaire, c’est la première<lb/>
condition pour éviter chez nous, pendant<lb/>
qu’il en est temps, des déviations qui feraient le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page46">
        
        <p rend="center">
jeu de l’ennemi. Connaître la doctrine de l’homme<lb/>
fasciste, c’est définir du même coup certains<lb/>
dangers qui menacent en permanence notre morale<lb/>
de la personne. Je vais le montrer par deux<lb/>
exemples dont j’essaierai de tirer des conclusions<lb/>
pratiques.<lb/>
<space/>Quelle est la condition faite à l’Eglise dans les<lb/>
pays totalitaires ? Cette première question est<lb/>
capitale. Car la politique d’un régime est toujours<lb/>
étroitement dépendante de l’attitude qu’il prend<lb/>
vis-à-vis de l’Eglise et du fait religieux en général.<lb/>
Un régime est totalitaire lorsqu’il prétend centraliser<lb/>
radicalement tous les pouvoirs temporels<lb/>
et toute iautorité spirituelle 1. Il se transforme<lb/>
alors en une religion politique, ou encore en une<lb/>
politique d’allure religieuse. Et cela d’autant<lb/>
plus que la religion qu’il adopte est, comme dans<lb/>
le cas des fascismes et du communisme, une religion<lb/>
de l’ici-bas sans transcendance, une religion<lb/>
dont les buts purement terrestres ne divergent<lb/>
plus du tout des buts de la politique, se confondent<lb/>
même avec ceux-ci.<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Sur la distinction, d’une importance capitale, entre les deux<lb/>
termes soulignés dans cette phrase, voir Penser avec les mains, Ile partie :<lb/>
La vertu d’autorité, pages 209 et suivantes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page47">
        
        <p rend="center">
Alors il n’y a plus de recours, plus de pardon<lb/>
à espérer : la communauté spirituelle ne peut pas<lb/>
en appeler à une instance supérieure à l’Etat,<lb/>
puisque c’est lui qui l’a créée pour ses seules<lb/>
fins, et qu’il n’existe rien au delà.<lb/>
<space/>Pour définir une telle communauté, reprenons<lb/>
une des catégories que nous définissions en<lb/>
débutant. La religion politique, ou la politique<lb/>
religieuse totalitaire, a créé le type même d’une<lb/>
communauté régressive, c’est-à-dire d’une communauté<lb/>
fondée sur le passé : le sang, la race, la<lb/>
tradition, les morts. Voilà pourquoi elle est<lb/>
intolérante au suprême degré, et plus qu’intolérante<lb/>
: on ne peut même pas s’y convertir ! Si<lb/>
l’on n’a pas les mêmes origines, on ne pourra<lb/>
jamais y entrer —• si l’on n’est pas de sang aryen,<lb/>
par exemple ■— car cette religion n’admet pas<lb/>
que « les choses vieilles sont passées » selon la<lb/>
parole de l’Apôtre. Elle n’admet pas la conversion<lb/>
spirituelle, à partir de laquelle il n’y a plus ni<lb/>
Juifs ni Grecs. Elle ne demande pas : que crois-tu ?<lb/>
qu’espères-tu ? mais elle demande : quels sont tes<lb/>
morts ? Religion du sang, religion de la terre et<lb/>
des morts, religion sanglante et mortelle, religion<lb/>
des choses vieilles, mortes et enterrées depuis<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page48">
        
        <p rend="center">
des millénaires, jamais passées, et qui réclament<lb/>
encore du sang, des morts, des cortèges funèbres,<lb/>
des cérémonies d’imprécations, des sacrifices<lb/>
propitiatoires, le tam-tam des tambours lugubres,<lb/>
d’hallucinants sabbats de nègres blancs 1 Qui<lb/>
oserait encore nous soutenir que ce délire représente<lb/>
L’ordre ? Qui ne voit qu’une telle religion<lb/>
hait mortellement la foi chrétienne, tournée vers<lb/>
le pardon, le futur éternel, le rachat du péché<lb/>
d’origine ?<lb/>
A nous maintenent de rester vigilants, exigeants<lb/>
et vigilants, même et surtout sur des points qui<lb/>
paraissent actuellement de peu d’importance.<lb/>
Par exemple : partout où l’on exalte ici, chez<lb/>
nous, la vertu régénératrice du sang et le culte<lb/>
des morts sacrés, même s’il s’agit, comme c’est<lb/>
le cas, de métaphores anodines, d’éloquence de<lb/>
tir fédéral, de développements lyriques sur les<lb/>
ossements sacrés des héros suisses, sachons<lb/>
reconnaître les premières racines de quelque chose<lb/>
qu’il ne faut pas laisser grandir. On nous parle,<lb/>
avec les meilleures intentions du monde, d’une<lb/>
défende epiritueLLe du pays. Et je suis le premier à<lb/>
l’approuver. Mais lorsqu’on fonde cette défense<lb/>
spirituelle sur la notion de « Suisse chrétienne »,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page49">
        <p rend="center">
défions-nous de certains élans qui nous feraient<lb/>
tomber à pieds joints dans la fatale confusion<lb/>
du temporel et du spirituel. Parler d’une Suisse<lb/>
chrétienne quand beaucoup de Suisses, et des<lb/>
plus influents, sont incroyants, cela mène tout<lb/>
simplement, dans la pratique, à l’utilisation de<lb/>
l’Eglise pour des fins politiques, c’est-à-dire au<lb/>
césaro-papisme. Si le mot d’ordre « Suisse chrétienne<lb/>
 » doit être lancé, ce ne peut être que par<lb/>
les Eglises seules, et non par un parti ou par une<lb/>
ligue. Une « Suisse chrétienne », ce serait une<lb/>
Suisse dont les citoyens seraient chrétiens, ou<lb/>
tout au moins accepteraient en bonne conscience<lb/>
des directions chrétiennes dans leurs activités.<lb/>
En l’attendant, et en la préparant, sachons maintenir,<lb/>
et précisons mieux que jamais la distinction<lb/>
strictement calviniste entre les droits de l’Eglise<lb/>
et ceux de l’Etat. Beaucoup de choses en dépendent,<lb/>
pour l’avenir immédiat !<lb/>
<space/>Et enfin, sur le plan politique, essayons de<lb/>
comprendre une bonne fois le sens spirituel de<lb/>
notre fédéralisme, eeule doctrine politique existante<lb/>
qui doit radicalement contraire à La doctrine totalitaire.<lb/>
Le fédéralisme, ce n’est pas seulement un pour<lb/>
touà ■—• qui serait une devise collectiviste •— ce n’est<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page50">
        
        <p rend="center">
pas seulement toui pour un •— qui serait individualiste<lb/>
— c’est l’équilibre vivant des deux<lb/>
termes. Ceux qui disent : « Centralisons tout »<lb/>
et ceux qui disent : « chacun pour soi », prouvent<lb/>
ainsi les uns et les autres, qu’ils n’ont encore<lb/>
rien compris au paradoxe vivant que représente<lb/>
en chacun de nous, la personne : l’homme qui<lb/>
sait ce qu’il doit engager tout en gardant sa liberté,<lb/>
l’homme autonome mais aussi solidaire.<lb/>
<space/>Ceci nous amène au second point : quelle est<lb/>
la condition faite à la personne dans les pays<lb/>
totalitaires ? C’est très simple. On a détruit l’un<lb/>
des deux pôles de la personne : celui de la liberté<lb/>
ou de l’autonomie, et l’on a tout réduit à l’autre<lb/>
pôle : celui de l’engagement social. L’homme<lb/>
étant totalement engagé, corps et esprit, dans les<lb/>
rouages de l’Etat, et cet Etat ne reconnaissant<lb/>
plus aucune autorité qui transcende et limite son<lb/>
pouvoir, il n’y a plus aucun recours de l’individu<lb/>
à l’absolu divin, il n’y a donc plus aucune<lb/>
liberté. Tous les abus de pouvoir deviennent possibles.<lb/>
Certes, l’on crée des eraatz de personnes,<lb/>
ou plutôt de personnalités — des milliers de<lb/>
petits Führer ■— mais c’est l’Etat et sa « mystique »<lb/>
qui les créent. On ne leur laisse d’initiative que<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page51">
        <p rend="center">
dans les cadres qu’on leur a prescrits. Elles ne<lb/>
valent rien hors de là, elles ne valent rien par<lb/>
elles-mêmes. Cette manière de créer des personnalités<lb/>
s’appelle au vrai : caporalisation. Et la<lb/>
personne ainsi comprise n’est plus qu’à peine une<lb/>
perdona au sens romain, un rôle, un masque, une<lb/>
fonction extérieure, c’est-à-dire un individu embrigadé,<lb/>
et non pas une vocation. Milliers de<lb/>
masques durs, volontairement durcis, de ces<lb/>
jeunes soldats politiques dressés à l’héroïsme en<lb/>
masse, à l’héroïsme collectif — le plus facile,<lb/>
si c’en est encore uni — mais qui n’ont plus de<lb/>
courage civique. Militarisation d’un peuple ! C’est<lb/>
le contraire, le mot l’indique, d’une véritable<lb/>
ciW/isation.<lb/>
<space/>Qu’ allons-nous opposer à cela ? Tout simplement,<lb/>
la force préventive, inattaquable tant<lb/>
qu’elle reste pure, des personnes librement solidaires,<lb/>
telles qu’en forme l’éthique protestante.<lb/>
Seulement il faut que cette force reste purel Car<lb/>
de même que le culte de la terre et des morts,<lb/>
pour peu qu’il vienne à s’accentuer, riaque de<lb/>
nous conduire un jour par une voie directe au<lb/>
fascisme, une certaine déviation de notre morale,<lb/>
un certain culte de la « personnalité » en soi, un<lb/>
<space/>49<lb/>
4<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page52">
        
        <p rend="center">
certain individualisme, risquent aussi de nous y<lb/>
conduire, cette fois-ci d’une manière indirecte,<lb/>
du simple fait qu’ils affaiblissent nos résistances<lb/>
spirituelles et nous font perdre le sens de l’Eglise.<lb/>
<space/>C’est ici de nos vertus mêmes qu’il importe de<lb/>
nous méfier. Méfions-nous d’une certaine manière<lb/>
trop humaine de prôner ou de laisser prôner le<lb/>
protestantisme créateur de personnalités. Notre<lb/>
danger intime et permanent, c’est le moralisme,<lb/>
le culte de nos vertus utilisées pour des fins purement<lb/>
humaines. A force de louer la Réforme<lb/>
d’avoir été, comme on dit, « une pépinière d’individualités<lb/>
et de caractères bien trempés », nous<lb/>
courons le risque d’oublier que la Réforme n’est<lb/>
pas faite pour l’homme d’abord. A force de louer<lb/>
ses effets humains, nous risquons de trahir sa<lb/>
cause divine. N’oublions pas que la personnalité<lb/>
n’est bien souvent que le résidu, l’empreinte d’une<lb/>
personne sur un individu qui ne croit plus à sa<lb/>
vocation, et qui a simplement été formé par une<lb/>
éducation et une ambiance protestante. Nous<lb/>
n’en avons que trop, de ces gloires « protestantes »,<lb/>
laborieusement annexées et recensées par une<lb/>
sorte de nationalisme huguenot, de ces hommes qui<lb/>
ne sont en fait que « sortis » du protestantisme…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page53">
        
        <p rend="center"><space/>Certes, nous pouvons nous réjouir de ce que la<lb/>
foi réformée, même quand elle cesse d’être vivante,<lb/>
laisse en se retirant beaucoup de personnalités.<lb/>
Cela constitue dans la cité des tiààuà<lb/>
àa 'uu, et c’est une sauvegarde appréciable contre<lb/>
la contamination totalitaire. Mais du point de vue<lb/>
chrétien, il faut alors rappeler que la personnalité,<lb/>
si grande soit-elle, devant Dieu c’est zéro. Et<lb/>
si l’on se borne au point de vue social, il faut<lb/>
prévoir que ces personnalités, ces caractères bien<lb/>
trempés, se feront de plus en plus rares si nous<lb/>
laissons tarir les sources vives de la Réforme.<lb/>
Et puis, une personnalité en soi, sans vocation,<lb/>
ce n’est rien de plus, après tout, qu’un individu aux<lb/>
caractères accusés. Ainsi l’on glisse du calvinisme<lb/>
à l’individualisme, dès que l’on perd la foi<lb/>
de la Réforme pour ne garder que ses vertus<lb/>
humaines et activistes. Et c’est pourquoi l’on a<lb/>
pu dire que le calvinisme était à l’origine du<lb/>
capitalisme moderne, avec sa concurrence sans<lb/>
frein, phénomène de piraterie sociale, de mépris<lb/>
du bien commun, phénomène typiquement individualiste<lb/>
1.<lb/>
<space/>1 Max Weber, luthérien « détaché », attribue l’essor du capitalisme<lb/>
à la Réforme ; Labriola, catholique « détaché », l’attribue aux accu-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page54">
        
        <p rend="center"><space/>Un dernier exemple vous fera sentir, je crois,<lb/>
toute l’importance pratique de cette distinction<lb/>
entre personne et personnalité. Hitler peut former,<lb/>
lui aussi, des personnalités énergiques, mais ce<lb/>
qu’il ne peut ni surtout ne veut former, ce sont<lb/>
justement des personnes, des vocations irréductibles<lb/>
aux ambitions spirituelles de l’Etat. Ces<lb/>
personnes-là, ce sont ses véritables adversaires,<lb/>
les seuls sérieux, et il le sait ! Si Niemôller est<lb/>
dans un camp de concentration, prisonnier personnel<lb/>
du Fübrer, ce n’est point parce qu’on lui<lb/>
reproche son énergie ou ses talents, ses traits de<lb/>
caractère, son héroïsme durant la dernière guerre,<lb/>
bref, sa personnalité, car bien d’autres en ont<lb/>
autant qui ne sont pas pour cela en prison. Ce<lb/>
qu’on lui reproche, ce que l’on ne peut pas tolérer,<lb/>
c’est précisément sa personne, c’est-à-dire sa<lb/>
vocation particulière, qui est de prêcher l’Evangile.<lb/>
•— Vous voyez que le Führer sait parfaitement<lb/>
opérer, dans le concret, la distinction entre<lb/>
miilations de capitaux dans les couvents anglais ; selon Werner Sombart,<lb/>
tout vient des Juifs ; selon Marx, tout vient des bourgeois… Ce qui<lb/>
est certain, c’est que l’invention du système est antérieure de plusieurs<lb/>
siècles à la Réforme, et son triomphe postérieur de quatre siècles.<lb/>
Ce qui n’empêchera pas le premier ignare venu d’attribuer le tout à<lb/>
Calvin. On attribue bien l’hitlérisme à Luther !<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page55">
        
        <p rend="center">
personne et personnalité. Je ne vois aucune raison<lb/>
de lui laisser le bénéfice exclusif d’une telle<lb/>
clairvoyance.<lb/>
<space/>Il est temps de tirer, en deux mots, la conclusion<lb/>
de cette série de mises au point.<lb/>
<space/>J’ai tenté de situer la Réforme dans l’évolution<lb/>
de l’Europe, puis dans les conflits actuels. J’ai<lb/>
essayé de vous montrer que sa doctrine représente,<lb/>
en sa pureté, le centre et l’axe même de<lb/>
la notion chrétienne de la personne, à la fois<lb/>
libre et engagée. Il en résulte que la Réforme,<lb/>
et spécialement sa tendance calviniste, est appelée<lb/>
à figurer, dans notre siècle, Le type même de<lb/>
La éûre doctrine de réaiatance au paganisme poLL-<lb/>
tique. 1<lb/>
Ceci nous charge d’une responsabilité devant<lb/>
l’Histoire. Que devons-nous faire pour nous<lb/>
montrer à peu près dignes de cette mission ?<lb/>
Simplement, mais aussi rigoureusement, et dans<lb/>
<space/>1 Je dis bien Le type même de dure doctrine, et non pas La &lt;teule<lb/>
doctrine, et non pas le seul remède efficace dans /'immédiat. La<lb/>
doctrine de la Réforme représente à mes yeux la santé chrétienne.<lb/>
Un régime sain prévient le mal. Mais pour guérir une maladie, il<lb/>
faut des remèdes ou une opération. Et les remèdes sont souvent<lb/>
composés de poisons…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page56">
        <p rend="center">
la pleine virulence du terme, redevenir de vèri-<lb/>
tabLed proteetanté. Un véritable protestant, les faits<lb/>
le prouvent, sera toujours l’adversaire le plus<lb/>
efficace de l’esprit totalitaire. Déjà, beaucoup<lb/>
d’entre nous ont repris au sérieux la théologie<lb/>
réformée. Il nous reste à prendre au sérieux La<lb/>
doctrine réformée de i’homme et de L’Etat. Ceci ne<lb/>
signifie pas que l’Eglise ait à proposer un programme<lb/>
comme tant d’autres, mais bien qu’elle<lb/>
doit marquer en toute clarté certaines Limitee, et,<lb/>
d’autre part, qu’elle ne doit pas hésiter à appuyer<lb/>
certaines revendications conformes au Décalogue<lb/>
et à l’esprit de l’Evangile. Tout cela doit rester<lb/>
« occasionnel », mais dans le sens du hic et nunc<lb/>
chrétien. Or il se trouve qu’ici et maintenant,<lb/>
notre situation ressemble fort à celle qu’eut à<lb/>
résoudre la Réforme. Calvin combattait sur deux<lb/>
fronts, au nom d’une position non point centriste,<lb/>
mais centrale. Nous de même, reprenons le<lb/>
combat contre l’esprit collectiviste, mais aussi et<lb/>
d’abord contre les déviations humanistes de la<lb/>
personne : transformons nos démocraties individualistes<lb/>
en démocraties vraiment personnalistes.<lb/>
<lb/>
<space/>Et surtout, n’oublions jamais que l’ennemi qui<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page57">
        
        <p rend="center">
se dresse devant nous, c’est en nous tout d’abord<lb/>
que nous devons le vaincre, chez nous, par une<lb/>
espèce de croisade intérieure. Le chrétien est<lb/>
celui qui n’a pas d’autre ennemi à craindre que<lb/>
l’ennemi qu’il porte en lui-même. Car un ennemi<lb/>
visible et extérieur, ce n’est jamais que l’incarnation<lb/>
d’une possibilité secrète, d’une tentation que<lb/>
chacun souffre dans son cœur.<lb/>
Alors seulement, purifiés et lucides, quand nous<lb/>
aurons repris conscience de notre force véritable,<lb/>
celle qui ne vient pas de nous, de nos « personnalités<lb/>
 », mais de nos vocations, de nos personnes,<lb/>
alors seulement nous pourrons répéter la fière<lb/>
devise des vieux huguenots : « Tant pLuà à me<lb/>
frapper L’on Jamute, tant pLud de marteaux L’on y<lb/>
use. 1 »<lb/>
</p>
        <p><space/>* Cette devise rend un son « suisse » à mon oreille. Et c’est ici<lb/>
le lieu de le rappeler : le mot huguenot vient de « Eidguenot » ou<lb/>
« Eygenot » (par Genève) , c’est-à-dire de « Eidgenossen », ou Confédéré*<lb/>
*ui**c*. Les Huguenots français voulaient la liberté religieuse d’abord,<lb/>
mais ils voulaient aussi, comme l’écrivait l’un deux : « vivre en La<lb/>
Liberté de* Sui**e* et *e faire canton* ». (Fédéralisme calviniste 1) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page58">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page59">
        
        <p rend="center big">
LA BATAILLE DE LA CULTURE 1<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Lorsque je me mis à réfléchir à ce que je vous<lb/>
dirais ce soir, je me trouvais quelque part en<lb/>
Suisse, dans une ferme montagnarde, au fond<lb/>
d’une chambre assez sombre et glaciale. Sur les<lb/>
parois boisées, je distinguais vaguement quelques<lb/>
versets bibliques en lettres lumineuses, et sur la<lb/>
table, devant moi, mon casque et la blancheur<lb/>
d’un carré de papier. Je serrais un crayon dans<lb/>
mes doigts engourdis, et j’essayais de me rendre<lb/>
compte… Au dehors, la neige et la brume. Plus<lb/>
loin, la frontière, des tranchées, des hommes en<lb/>
train de tuer et en train de mourir… Et puis,<lb/>
flottant dans d’autres brumes, dernier îlot d’un<lb/>
autre monde, une salle éclairée, un public dont<lb/>
j’ignorais et le visage et les soucis, et devant<lb/>
lequel je m’étais engagé à disserter de la culture…<lb/>
<space/>Un sentiment d’absurdité et d’impuissance m’envahit.<lb/>
Quel rapport pouvait-il y avoir entre ces<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Conférence prononcée le i5 janvier 1940 au Rathaus de Zurich,<lb/>
sous les auspices du Lcàczirkd Hottingen, et dans plusieurs villes de<lb/>
Hollande.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page60">
        
        <p rend="center">
choses ? Pendant que des hommes se feraient<lb/>
tuer, pendant que mes camarades monteraient<lb/>
la garde dans la neige, d’autres hommes seraient<lb/>
assis dans une salle bien chauffée, et je leur parlerais<lb/>
de la culture… Quel sens pouvait avoir une<lb/>
conférence, au milieu des angoisses et des brutalités<lb/>
de cette guerre étrange, si lentement<lb/>
engagée, comme si personne n’y croyait tout à fait,<lb/>
comme si personne n’avait très bien compris<lb/>
pourquoi les peuples, tout à coup, commençaient<lb/>
à se lancer des tonnes d’acier sur la tête, au lieu<lb/>
de discuter sérieusement leurs affaires ? Que servait<lb/>
de parler et de théoriser dans un monde à ce<lb/>
point stupéfié par une guerre que personne ne<lb/>
voulait, et qui tout de même, était là ? Il n’y avait<lb/>
plus qu’à se taire, qu’à se laisser glisser dans<lb/>
l’engourdissement du malheur…<lb/>
<space/>Ou au contraire, seconde solution, il fallait<lb/>
partir de cela même, de cette situation passablement<lb/>
absurde, et y puiser les seules raisons encore<lb/>
valables de parler.<lb/>
<space/>Vous voyez que je n’ai pas décidé de me taire.<lb/>
Or dans cette décision de parler quand même,<lb/>
il y a déjà toute la substance de ce que je voudrais<lb/>
vous dire ici.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page61">
        
        <p rend="center"><space/>En effet : ou bien la culture est une affaire<lb/>
d’agrément, un ensemble de spécialités paisibles,<lb/>
un superflu, et alors il convient de se taire lorsque<lb/>
la situation devient sérieuse ;<lb/>
<space/>— ou bien la culture est action, création et<lb/>
bataille réelle, et alors il faut en parler, et la<lb/>
défendre et l’illustrer précisément lorsque la<lb/>
situation devient sérieuse.<lb/>
<space/>Or le fait même que nous éprouvions tous un<lb/>
doute sur l’opportunité d’une conférence en temps<lb/>
de guerre, ce fait est significatif. Il prouve que<lb/>
nous tenons la culture pour quelque chose d’un<lb/>
peu moins sérieux que l’action, ou que la guerre,<lb/>
par exemple, ou simplement que la défense<lb/>
nationale. Or je vois là le signe très certain d’une<lb/>
crise — et d’une crise qui met en question les<lb/>
fondements mêmes de la culture en Occident.<lb/>
<space/>Je voudrais vous montrer ce soir que cette crise<lb/>
n’est pas théorique ; qu’elle a des conséquences<lb/>
pratiques ; qu’elle est l’une des origines de la<lb/>
présente guerre ; et que cette guerre n’est, en fin<lb/>
de compte, malgré tous ses prétextes matériels,<lb/>
qu’un épisode tragique d’une bataille bien plus<lb/>
vaste, la millénaire bataille de la culture.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page62">
        
        <p>
L’adversaire eat en noua<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>S’il y a bataille, c’est donc qu’il y a deux<lb/>
adversaires. Quels sont-ils ?<lb/>
Mais d’abord, essayons d’écarter un malentendu<lb/>
menaçant. La bataille dont je vais vous parler<lb/>
n’est pas une bataille politique. Les adversaires<lb/>
ne sont nullement les actuels belligérants, et il<lb/>
n’est pas question, ici, de confondre l’un des<lb/>
partis avec la cause de la culture, l’autre étant<lb/>
le parti de l’anti-culture. Ce genre d’opposition<lb/>
est très tentant, je l’avoue, et aujourd’hui plus<lb/>
que jamais… C’est malgré tout un procédé de<lb/>
propagande de guerre. Un fameux général autrichien,<lb/>
Conrad von Hôtzendorf, avait coutume de<lb/>
dire : « Tout ce qui n’eat paa auaai a impie qu’une<lb/>
gifle ne vaut rien pour La guerre. » Grâce à Dieu,<lb/>
nous sommes encore neutres, et nous avons encore<lb/>
le droit de ne pas nous livrer à ce genre de simplifications<lb/>
brutales. Notre premier devoir me<lb/>
paraît, au contraire, de défendre l’intelligence<lb/>
contre un certain primitivisme qui se réveille<lb/>
toujours en temps de guerre.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page63">
        
        <p rend="center"><space/>Les primitifs ont l’habitude de personnifier les<lb/>
forces mauvaises qui les menacent. S’ils sont<lb/>
malades, ils pensent que c’est la faute d’un objet<lb/>
maléfique, ou d’un sorcier, ou d’un esprit qui rôde<lb/>
autour de leur maison. Toujours, la cause du mal,<lb/>
c’est-à-dire l’adversaire, est devant eux, à L’extérieur.<lb/>
Or, notre civilisation, sous l’influence du<lb/>
christianisme, s’est efforcée de nous faire comprendre<lb/>
que la vraie cause de nos malheurs est<lb/>
presque toujours en no ut-meme a. Il faut reconnaître,<lb/>
hélas, que cette éducation n’a pas merveilleusement<lb/>
réussi. Nous persistons tous, plus ou moins,<lb/>
dans la manie des primitifs : nous rendons responsables<lb/>
de nos maux •— Lea autres, uniquement<lb/>
les autres, ceux d’un autre parti, ceux d’une<lb/>
autre nation… Nous faisons tous comme les<lb/>
petits enfants qui battent la table à laquelle ils<lb/>
se sont heurtés. Il est facile et rassurant de<lb/>
noircir le voisin pour mieux se blanchir soi-même.<lb/>
Mais en réalité, nos adversaires ne diffèrent pas<lb/>
essentiellement de nous. Tout homme porte en soi<lb/>
les microbes de presque toutes les maladies imaginables.<lb/>
Et cet ennemi qui nous menace, il ne serait<lb/>
nullement suffisant de l’anéantir pour nous en<lb/>
délivrer. Car la tendance qu’il personnifie à nos<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page64">
        
        <p rend="center">
yeux, elle existe en nous aussi, et elle pourrait<lb/>
fort bien s’y développer un jour. Pour la combattre<lb/>
sérieusement, pour nous défendre, c’est<lb/>
en nous qu’il s’agit de l’attaquer, et avant tout,<lb/>
de la reconnaître x.<lb/>
<space/>Défendre la culture contre elle-même et contre<lb/>
nous ; attaquer ses ennemis en nous ; voilà la<lb/>
vraie bataille dont j’entends vous parler.<lb/>
<space/>Or cet adversaire intérieur, je ne voudrais pas<lb/>
le définir théoriquement avant de l’avoir montré<lb/>
à l’œuvre dans Les faits, et dans des faits très<lb/>
simples, bien connus, qu’il suffira de rassembler<lb/>
pour qu’une leçon claire s’en dégage.<lb/>
</p>
        <p>
Disharmonie de nos activités et impuissance de L’esprit<lb/>
<space/>Songeant à notre civilisation moderne, je suis<lb/>
de plus en plus frappé par ces deux traits : d’une<lb/>
part, une étonnante disharmonie entre les divers 1<lb/>
<space/>1 Je tiens à préciser que cette déclaration ne tend nullement à<lb/>
justifier « les autres » — on sait qui — et à tout fourrer dans le même<lb/>
sac, comme semblait le faire en septembre 39 le manifeste intitulé<lb/>
« Nous sommes tous coupables ». Je veux dire ceci : nous sommes<lb/>
coupables dans la mesure où nous ne condamnons pas en nous aussi,<lb/>
et en nous d’abord, la mentalité totalitaire.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page65">
        
        <p rend="center">
ordres de nos activités •— d’autre part, une<lb/>
angoissante impuiààance de i eeprit devant ce monde<lb/>
comme il va. Prenons des exemples concrets.<lb/>
<space/>Rien de plus profondément subtil, de plus délicatement<lb/>
innervé et organisé qu’un poème moderne.<lb/>
Mais d’autre part, rien de plus grossier,<lb/>
de plus quelconque dans le style, de moins organique<lb/>
dans sa structure qu’un de ces discours de<lb/>
propagande que nous déverse la radio… Si vous<lb/>
passez du poème au discours, vous avez l’impression<lb/>
de changer d’humanité, d’âge historique<lb/>
et de civilisation. Jamais, dans aucun siècle européen,<lb/>
on n’avait constaté pareil écart entre<lb/>
les créations de la culture et les produits de<lb/>
consommation destinés à l’usage des masses.<lb/>
Tel grand chimiste Scandinave invente, dans son<lb/>
laboratoire, un corps nouveau, un puissant explosif,<lb/>
grâce auquel l’industrie pourra faire un<lb/>
grand pas. Il fonde d’autre part, avec l’argent<lb/>
gagné, un prix considérable, destiné à récompenser<lb/>
ceux qui travailleront pour la paix. Mais l’état<lb/>
de notre culture est tel que l’invention sera<lb/>
utilisée pour détruire cette paix, précisément, que<lb/>
le prix devait couronner. Et le chimiste pacifique<lb/>
verra retomber sur sa tête, sous la forme d’une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page66">
        
        <p rend="center">
bombe de 1000 kilos son invention humanitaire.<lb/>
Par quelle fatalité mauvaise tous les progrès de<lb/>
notre science contribuent-ils à ravager la civilisation<lb/>
qui les produit ? Vous vous êtes tous posé<lb/>
cette question-là. Mais il ne suffit pas de se la<lb/>
poser et ensuite de se lamenter. Il faut voir ce<lb/>
que signifie une si cruelle disharmonie, quelles sont<lb/>
ses causes, et s’il existe des remèdes. Car il ne<lb/>
serait pas suffisant de n’accuser que la méchanceté<lb/>
des hommes : c’est l’esprit même de la culture<lb/>
moderne, et son défaut de &lt;sageà&lt;se générale qui se<lb/>
trouve ici mis à nu.<lb/>
<space/>Un autre fait encore dans ce même ordre. Le<lb/>
but des inventions techniques est double : il est<lb/>
d’une part d’économiser du travail d’hommes par<lb/>
les machines, et donc de créer du loisir ; d’autre<lb/>
part, d’élever le niveau général du confort. Or<lb/>
chacun sait que les résultats pratiques du machinisme<lb/>
ne sont pas d’augmenter les loisirs, mais<lb/>
bien d’augmenter le chômage, et qu’au lieu d’élever<lb/>
le niveau général, l’industrie a créé d’immenses<lb/>
masses de misérables, déracinées et démoralisées.<lb/>
<space/>Enfin je vous citerai un cas individuel assez<lb/>
typique. Un grand banquier de Paris, membre<lb/>
d’un comité de bienfaisance, fut interrogé un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page67">
        
        
        <p rend="center">
jour, devant moi, par un de ses collègues. Etait-il<lb/>
vrai, lui demandait-on, que sa banque finançât la<lb/>
guerre des Japonais contre Shangaï ? Il répondit<lb/>
que c’était vrai.<lb/>
<space/>— Mais alors, n’êtes-vous pas torturé par la<lb/>
pensée que votre argent contribue à prolonger<lb/>
un massacre ?<lb/>
<space/>— Nullement, répondit-il. Car tout ce que j’ai<lb/>
à voir, ce sont deux colonnes de chiffres, dont la<lb/>
balance est favorable à ma maison.<lb/>
<space/>L’exemple peut paraître caricatural. Toutefois,<lb/>
je le certifie exact, et d’autre part, il illustre à<lb/>
merveille le vice fondamental de notre société et<lb/>
aussi de notre culture : c’est une absence totale<lb/>
de vue&lt;) d’ensemble.<lb/>
<space/>Ce qui nous manque absolument, c’est un grand<lb/>
principe d’unité entre notre pensée et nos actions.<lb/>
Cette absence d’un principe d’unité est si totale<lb/>
qu’on ne la ressent même plus comme un scandale.<lb/>
Elle est devenue toute naturelle. Le banquier dont<lb/>
je viens de vous parler aurait eu beaucoup de<lb/>
peine à concevoir qu’il y avait disharmonie, contradiction,<lb/>
entre son comité de bienfaisance, les<lb/>
intérêts de sa banque, et le massacre des Chinois.<lb/>
Chacune de ces activités lui paraissait, en somme,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page68">
        
        <p rend="center">
justifiable en elle-même, pour des raisons dont il<lb/>
ne remarquait pas qu’elles étaient sans commune<lb/>
mesure. Au moraliste qui s’indignait, il aurait<lb/>
simplement répondu que les affaires sont les<lb/>
affaires. On ne peut pas additionner des chiffres<lb/>
et des sentiments. Il ne faut pas tout mélanger…<lb/>
Et, en effet, nous mélangeons de moins en moins<lb/>
notre pensée à notre action. L’impuissance de la<lb/>
pensée sur la conduite générale des affaires, tel<lb/>
est le dogme fondamental de la mentalité moderne.<lb/>
C’est plus qu’un dogme, c’est une croyance<lb/>
spontanée et universelle. Et ses effets sont si<lb/>
nombreux, si quotidiens, qu’on finit par ne plus<lb/>
les voir. Il est admis, dans notre société, que les<lb/>
hommes de la pensée n’ont rien à dire d’utile aux<lb/>
hommes d’action, aux capitaines de l’industrie ou<lb/>
de la guerre. Le divorce a été prononcé entre la<lb/>
culture et l’action, entre le cerveau et la main.<lb/>
Les résultats de ce divorce sont infinis. Mais<lb/>
le plus décisif, sans doute, est celui-ci : la culture<lb/>
apparaît aujourd’hui comme une activité de Luxe,<lb/>
et L’action aeule eét tenue pour dérieuée. En voici la<lb/>
preuve. Quand la situation devient grave, comme<lb/>
en cas de guerre par exemple, tout le monde trouve<lb/>
parfaitement naturel que la pensée abdique sa<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page69">
        
        <p rend="center">
liberté et se soumette aux besoins de l’action,<lb/>
du haut en bas de l’échelle de nos occupations.<lb/>
Tout le monde trouve parfaitement naturel de<lb/>
cesser d’acheter des livres : c’est la première<lb/>
économie que l’on fera. De même qu’en temps<lb/>
de restrictions alimentaires on trouve tout naturel<lb/>
de se priver de dessert. Oui, la culture est<lb/>
devenue pour nous quelque chose comme une<lb/>
friandise. Elle n’est plus un pain quotidien. Et<lb/>
après tout, cela est juste, si l’on commence par<lb/>
admettre que la pensée est impuissante sur les<lb/>
lois fatales de l’action. Si les discours ne trompent<lb/>
plus personne, si les mots n’ont plus de pouvoir,<lb/>
si les critiques même les plus perspicaces de notre<lb/>
temps sont autant de cris dans le désert, alors ?<lb/>
Laissons les choses aller… Les clercs se consoleront<lb/>
de leur impuissance tant qu’on les laissera<lb/>
faire des fiches dans l’indifférence générale. Quand<lb/>
on dit de quelqu’un: c’est un intellectuel ! cela<lb/>
signifie : c’est un monsieur très compliqué qui ne<lb/>
vaut rien pour conduire la cité, pour gagner de<lb/>
l’argent, pour faire des choses sérieuses…<lb/>
<space/>Et cependant, une société où les valeurs de la<lb/>
pensée n’ont plus aucun rapport avec les lois de<lb/>
l’action, une société qui manque à ce point d’har<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page70">
        
        <p rend="center">
monie, et où ce manque n’est même plus ressenti<lb/>
comme un scandale, je la vois condamnée à<lb/>
glisser, comme la nôtre, dans un désordre dont<lb/>
la guerre sera toujours le seul aboutissement.<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>L’esprit de Ponce-Pilate<lb/>
Mais alors, qui est responsable de ce divorce<lb/>
entre la main et le cerveau ? Nous voyons bien<lb/>
où il nous a menés. Essayons de voir d’où il<lb/>
vient.<lb/>
<space/>Il y a des causes matérielles, d’abord, qui<lb/>
peuvent dans une certaine mesure, nous excuser.<lb/>
Les plus marquantes se situent au début du siècle<lb/>
passé.<lb/>
<space/>Le phénomène le plus remarquable des débuts<lb/>
du XIXe siècle a été, en effet, et dans tous les<lb/>
domaines, iagrandissement très brusque des possibilités<lb/>
humaines. L’invention des machines a brusquement<lb/>
accru nos possibilités d’action sur la<lb/>
matière. L’industrie et le commerce ont provoqué<lb/>
la brusque création de villes énormes, dix ou<lb/>
cent fois plus grandes que celles qu’on connaissait<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page71">
        
        <p rend="center">
auparavant. Ainsi Berlin passe, en un demi-siècle,<lb/>
de 20.000 habitants à 4 millions. Dans ces villes,<lb/>
se sont entassées des masses humaines informes<lb/>
et démesurées, là où l’on ne connaissait auparavant<lb/>
que des groupements organisés autour de<lb/>
petites entreprises. Les richesses, elles aussi,<lb/>
se sont tant agrandies qu’elles ont échappé aux<lb/>
regards : elles sont devenues chiffres abstraits,<lb/>
puissances lointaines, dont les économistes se<lb/>
sont mis à étudier les mœurs étranges, qui<lb/>
paraissaient aussi mystérieuses que celles des<lb/>
monstres antédiluviens. La population de l’Europe<lb/>
a plus que doublé en cent ans, ses richesses<lb/>
ont été décuplées, sa production industrielle<lb/>
centuplée, et enfin tous ces éléments réunis ont<lb/>
provoqué la création d’armées considérables,<lb/>
agrandissant le phénomène de la guerre, brusquement,<lb/>
aux proportions de la nation entière.<lb/>
<space/>Voici donc, dans tous les domaines, que nos<lb/>
pouvoirs d’agir matérieUement grandissent, par une<lb/>
mutation brusque dans la proportion de 1 à 100.<lb/>
<space/>Que va faire la pensée, en présence de cet<lb/>
essor fulgurant de l’action ? Et que va faire la<lb/>
culture ? Il semble que la société devienne trop<lb/>
gigantesque pour être dominée d’un seul regard.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page72">
        
        <p rend="center">
Une seule intelligence ne peut plus en comprendre<lb/>
et en maîtriser les rouages. On ne sait pas du<lb/>
tout ce que vont produire ces capitaux énormes<lb/>
qu’on accumule à tout hasard. On ne sait pas du<lb/>
tout comment vont réagir ces masses humaines<lb/>
déracinées par l’industrie, et qui déjà menacent<lb/>
et souffrent… Tout cela échappe aux vues de<lb/>
l’esprit rationaliste, et le panorama de la société<lb/>
devient confus. Plus rien n’est à la mesure de<lb/>
l’homme individuel.<lb/>
<space/>Quand nous regardons en arrière, nous nous<lb/>
disons : les intellectuels auraient dû faire à ce<lb/>
moment-là un formidable effort de mise en ordre ;<lb/>
ils auraient dû être saisis tout à la fois d’angoisse<lb/>
et d’enthousiasme devant ce monde démesuré,<lb/>
porteur de tels pouvoirs de vie ou de mort.<lb/>
<space/>Songez donc : si tous ces pouvoirs avaient été<lb/>
coordonnés, orientés par une vue générale, par<lb/>
une notion générale de l’homme et des buts de<lb/>
sa destinée, ils pouvaient créer une belle vie 1<lb/>
Mais si ces mêmes pouvoirs étaient abandonnés<lb/>
à l’anarchie, s’ils se développaient chacun de son<lb/>
côté sans tenir compte d’aucune harmonie ni<lb/>
d’aucune mesure humaine, ils ne pouvaient créer<lb/>
qu’une vie fausse, une vie mauvaise, anti-hu<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page73">
        
        <p rend="center">
maine. C’eût été le rôle des hommes de la pensée<lb/>
que d’avertir les hommes d’action. Ils avaient là<lb/>
une chance et un devoir vital. Or, ils ont perdu<lb/>
cette chance. Ils n’ont pas vu le danger, ils ont<lb/>
eu peur de Le prévoir. Et c’est ici que nous allons<lb/>
découvrir le grand ennemi intime de la culture,<lb/>
c’est chez les philosophes et les penseurs qu’il<lb/>
s’est d’abord manifesté. Et je le nommerai :<lb/>
l’esprit de démission, de non-intervention, ou la<lb/>
démission de L’esprit. C’est l’esprit même d’un Ponce<lb/>
Pilate, le sceptique qui se lave les mains et laisse<lb/>
les choses suivre leurs cours fatal. En présence<lb/>
des machines, des capitaux, des armées et des<lb/>
villes, des états énormes qui s’édifiaient —• en<lb/>
présence des énormes questions que posaient ces<lb/>
énormes pouvoirs, les penseurs et les philosophes<lb/>
du dernier siècle, dans leur ensemble, n’ont répondu<lb/>
que par la fuite, et par ce qu’ils appelaient<lb/>
le désintéressement de la pensée. Ils ont renoncé<lb/>
à leur mission de directeurs spirituels de la cité.<lb/>
<space/>Bien sûr, ils n’ont pas dit : notre pensée, à<lb/>
partir d’aujourd’hui, renonce à agir, mais ils ont<lb/>
dit : la dignité de la pensée réside dans son détachement<lb/>
de toute action, dans son désintéressement<lb/>
scientifique. Ils n’ont pas dit : nous ne vou-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page74">
        
        <p rend="center">
Ions plus rien faire d’utile, mais ils ont dit : on<lb/>
ne peut plus rien faire, car l’histoire et l’économie<lb/>
sont régies par des lois inflexibles. Et surtout,<lb/>
au développement formidable et angoissant des<lb/>
faits, ils ont opposé des milliers de pages de<lb/>
rhétorique sur le Progrès. Merveilleuse doctrine<lb/>
que celle-là ! Car en somme elle justifie tout,<lb/>
endort l’esprit et le dispense de toute intervention<lb/>
active. Pourquoi s’inquiéter des effets futurs de<lb/>
ces capitaux accumulés ou du sort de ces masses<lb/>
humaine rassemblées ? Primo : notre esprit est trop<lb/>
distingué et délicat pour agir sur ces faits ; secundo :<lb/>
le Progrès automatique arrangera tout. C’est<lb/>
lui qui, désormais, va remplacer la bienveillante<lb/>
Providence. « La religion est l’opium du peuple »,<lb/>
disait Marx. Je lui réponds que la croyance<lb/>
au Progrès est devenue l’opium de la pensée.<lb/>
<space/>Bien entendu, ce n’est point parce qu’ils étaient<lb/>
méchants ou très stupides que les penseurs du<lb/>
dernier siècle ont adopté cette attitude. Le vrai<lb/>
reproche qu’il convient de leur faire, c’est avant<lb/>
tout d’avoir manqué de lucidité. Et s’ils en ont<lb/>
manqué, c’est parce que leur croyance au Progrès<lb/>
les dispensait de l’inquiétude d’où naît toujours la<lb/>
lucidité.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page75">
        
        <p rend="center">
Et voici un second reproche : ils ont essayé de<lb/>
iudtifier leur impuissance pratique par des systèmes<lb/>
philosophiques.<lb/>
<space/>Tous les grands systèmes en Urne du siècle<lb/>
dernier, même les plus contradictoires, ont en<lb/>
commun ce postulat : l’esprit ne peut rien sur<lb/>
l’action, et par suite, il n’a plus à s’en occuper.<lb/>
La tibéraLidme, par exemple, exalte une liberté<lb/>
qui n’est que du laisser-aller ; on connait sa<lb/>
devise : laisser passer, laisser faire 1 Que chacun<lb/>
pense ou travaille pour soi, sans se préoccuper<lb/>
de l’ensemble : le Progrès, automatiquement, se<lb/>
chargera du reste, et tout finira bien. Le marxisme,<lb/>
au contraire, décrit avec une sombre joie notre<lb/>
absence de liberté, toutes les fatalités économiques<lb/>
qui, selon lui, dominent nos croyances<lb/>
intimes. Mais cela revient au même : car si tout<lb/>
est déterminé par les lois économiques, donc par<lb/>
la matière, là encore l’esprit ne peut rien. Aussi<lb/>
bien, Marx prétend-il que l’esprit n’est qu’un<lb/>
reflet, un sous-produit des processus matériels.<lb/>
Vous voyez que tout le monde est d’accord pour<lb/>
déclarer que la pensée n’a rien à voir avec l’action.<lb/>
Soit qu’elle plane, orgueilleuse et pure au-<lb/>
dessus de la matière et de ses lois •—- selon les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page76">
        
        <p rend="center">
libéraux •—• soit qu’au contraire, humble et servile,<lb/>
elle se borne à refléter ces lois •— selon Marx.<lb/>
Trop haute pour les uns, trop basse pour les<lb/>
autres, elle n’est jamais au niveau de notre<lb/>
action.<lb/>
<space/>S’il fallait résumer rapidement les caractères<lb/>
généraux par lesquels se trahit la démission de<lb/>
l’esprit, je dirais : goût des automatismes,<lb/>
croyance aux fatalités de l’Histoire et de l’Economie,<lb/>
manie des organisations trop vastes et<lb/>
uniformes, optimisme trop confortable, enfin,<lb/>
manque d’imagination. Or la plupart de ces<lb/>
choses ont paru magnifiques et sérieuses aux<lb/>
penseurs du XIXe siècle 1 II n’y eut que Kierkegaard<lb/>
et Nietzsche pour protester du fond de<lb/>
leur solitude1. Kierkegaard qui osa écrire ce blasphème<lb/>
contre les préjugés du siècle : « Le plus<lb/>
grand adversaire de l’esprit, c’est la presse quotidienne.<lb/>
On ne peut plus prêcher le christianisme<lb/>
dans un monde où règne la presse. » Et<lb/>
Nietzsche, de son côté, dénonçait la manie d’or<lb/>
1 II serait juste d’ajouter ici les noms de deux grands Suisses :<lb/>
Jacob Burckhardt (Considérations sur L’histoire du monde et Correspondance) <lb/>
et Alexandre Vinet, qui sut très bien montrer que la démocratie<lb/>
sans spiritualité chrétienne aboutirait à la tyrannie.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page77">
        
        <p rend="center">
ganiser et de centraliser en écrivant : « L’Etat<lb/>
est le plus froid parmi les monstres froids. » Mais<lb/>
à part ces deux solitaires, personne ne sut ou<lb/>
n’osa voir à quoi devait conduire le Progrès,<lb/>
abandonné à son mouvement fatal.<lb/>
Le développement de l’industrie a produit évidemment<lb/>
beaucoup d’automobiles, de téléphones<lb/>
et de frigidaires, mais il a aussi produit beaucoup<lb/>
de canons et de masques à gaz. Il a produit<lb/>
beaucoup de confort, mais il a également produit<lb/>
la lutte des classes et le chômage, et la grande<lb/>
ville, cette catastrophe humaine, l’un des désastres<lb/>
moraux de l’Histoire. Tout cela, faute d’harmonie<lb/>
et de mesure humaine, faute d’un grand principe<lb/>
directeur, spirituel ou culturel. Tout cela parce<lb/>
qu’on pensait que le Progrès était sain, juste et<lb/>
infaillible, et que la seule tâche sérieuse était de<lb/>
gagner de l’argent en attendant que les choses<lb/>
s’arrangent d’elles-mêmes. Or, en réalité, rien<lb/>
ne s’est arrangé.<lb/>
Et voici où nous rejoignons le temps présent.<lb/>
Dans une cité où la culture n’a plus en fait l’initiative,<lb/>
ce sont les lois de la production et de<lb/>
la guerre qui imposent leurs nécessités à notre<lb/>
pensée impuissante. Quand la culture ne domine<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page78">
        
        <p rend="center">
plus l’action, c’est l’action qui domine la culture,<lb/>
mais une action qui ne sait pas où elle va ! Et la<lb/>
société à son tour ne tarde pas à se défaire. Dès<lb/>
que la pensée se sépare de l’action, les hommes<lb/>
se trouvent séparés les uns des autres. Chacun,<lb/>
dans sa spécialité, suit des voies totalement divergentes,<lb/>
tracées par des principes contradictoires<lb/>
et privées de commune mesure.<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Décadence de La communauté<lb/>
Je préciserai ce que j’appelle ici la commune<lb/>
mesure d’une civilisation : c’est le principe qui doit<lb/>
harmoniser toutes les activités d’une société<lb/>
donnée. Dans la cité grecque, par exemple, tout<lb/>
était rapporté à la mesure de l’individu raisonnable.<lb/>
Dans l’Empire romain, tout était réglé<lb/>
par le droit d’Etat. Chez les Juifs, c’était la Loi<lb/>
de Moïse qui ordonnait toute l’existence dans ses<lb/>
plus minutieux détails. Au Moyen âge, la théologie.<lb/>
Dans toutes ces civilisations, l’action<lb/>
obéissait spontanément aux mêmes lois que la<lb/>
pensée. Mais aujourd’hui que la Loi des Juifs,<lb/>
le droit et la théologie sont méprisés ou ignorés,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page79">
        
        <p rend="center">
maintenant que tout, dans le monde, échappe aux<lb/>
prises de l’esprit humain, il ne reste qu’un seul<lb/>
principe pour mesurer la valeur de nos actes :<lb/>
c’est l’Argent. Et quand il n’y a plus d’argent :<lb/>
c’est la misère. Et quand la misère est trop<lb/>
grande, alors c’est l’Etat-providence qui se charge<lb/>
de tout mettre au pas. Le malheur, c’est que l’Argent<lb/>
et l’Etat sont des principes qui ne valent<lb/>
rien dans le monde de l’esprit. Et dès lors, la<lb/>
culture en chômage se corrompt rapidement,<lb/>
s’asservit.<lb/>
<space/>Je vous donnerai un exemple que chacun de<lb/>
vous peut vérifier quotidiennement. Le fondement<lb/>
et le symbole de toute culture, c’est le langage.<lb/>
Or nous assistons aujourd’hui à une extraordinaire<lb/>
décadence du langage, en tous pays.<lb/>
Au cours des siècles précédents, les hommes<lb/>
d’une même société s’entendaient sur le sens de<lb/>
certains mots fondamentaux que j’appellerai les<lb/>
lieux-communs. C’était sur la base de ces mots,<lb/>
définis une fois pour toutes, que les échanges<lb/>
d’idées pouvaient se produire sans erreur ni<lb/>
malentendu. Les lieux-communs étaient donc à<lb/>
la base de toute la vie sociale du siècle. Que<lb/>
sont-ils devenus parmi nous ? Prenons trois mots<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page80">
        
        <p rend="center">
parmi les plus fréquents dans les discours et les<lb/>
écrits de notre époque : esprit, Liberté et ordre. Je<lb/>
constate que le mot edprit a déjà 29 sens différents<lb/>
dans le dictionnaire de Littré. Mais cela n’est<lb/>
pas un mal, car ces sens, justement, sont exactement<lb/>
définis. Ce qui est grave, c’est qu’à ces<lb/>
29 sens, nous en avons ajouté d’autres sur lesquels<lb/>
plus personne ne s’entend. Tout le monde<lb/>
veut défendre /'esprit, mais pour certains, c’est<lb/>
le St-Esprit de la théologie, pour d’autres, c’est<lb/>
la raison humaine, ou l’ensemble de la culture.<lb/>
Pour celui-ci, l’esprit signifiera le luxe des délicats,<lb/>
et pour cet autre, l’activité révolutionnaire<lb/>
des créateurs. Si j’affirme que mon but est de<lb/>
sauver l’esprit, le marxiste en déduira que je<lb/>
néglige la vie concrète, que je m’évade dans le<lb/>
spiritualisme, alors que je ne vois de salut pour<lb/>
l’esprit que dans la présence effective de la<lb/>
pensée et de la foi à toutes les misères de ce<lb/>
monde.<lb/>
La Liberté, tout le monde l’invoque, n’est-ce<lb/>
pas ? Mais pour l’économiste libéral, cela signifie<lb/>
le droit de ruiner le voisin par le jeu de la concurrence<lb/>
 ; pour l’individualiste anarchisant, ce<lb/>
sera le refus d’obéir à l’Etat ; dans tel pays, la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page81">
        
        <p rend="center">
liberté consiste à s’armer jusqu’aux dents au<lb/>
prix de dures privations ; dans un deuxième<lb/>
pays, la liberté signifiera le droit pour le plus fort<lb/>
de s’annexer un voisin faible ; dans un troisième<lb/>
pays, la liberté sera tout simplement la permission<lb/>
de dire à haute voix ce que l’on pense. Et quand<lb/>
ces trois pays se feront la guerre, ils la feront<lb/>
tous au nom de la liberté…<lb/>
<space/>Et L’ordre enfin signifiera tantôt le statu quo<lb/>
social, si absurde qu’il soit, tantôt l’établissement<lb/>
d’une hiérarchie nouvelle au prix d’une révolution,<lb/>
tantôt la suppression physique de tous ceux<lb/>
qui critiquent le désordre établi, tantôt le fait<lb/>
qu’on n’assassine plus dans la rue mais seulement<lb/>
dans les prisons d’Etat.<lb/>
Je n’hésite pas à le dire : l’une des causes principales<lb/>
de la mésentente des peuples réside dans<lb/>
ce désordre du langage, et dans l’absence de toute<lb/>
autorité morale capable d’y porter remède. Car<lb/>
qui peut fixer aujourd’hui le oérltabLe sens des mots ?<lb/>
En d’autres temps, c’étaient l’Eglise et la théologie<lb/>
qui s’en chargeaient. Puis ce furent les écrivains.<lb/>
Mais que peuvent-ils dans notre monde démesuré ?<lb/>
Un Valéry, un Gide ou un Claudel ont quelques<lb/>
milliers de lecteurs, tandis que la presse du soir<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page82">
        
        <p rend="center">
et la radio atteignent chaque jour des millions<lb/>
d’hommes, et c’est tout un domaine du langage<lb/>
que l’écrivain ne contrôle pas, ne forme pas,<lb/>
n’atteint même pas. Ainsi se créent d’énormes<lb/>
zones d’échanges verbaux incontrôlés. Et plus<lb/>
on y échange de mots, plus ils perdent leur force<lb/>
et leur sens, et leur délicatesse d’appel. Alors<lb/>
les écrivains qui n’ont pas d’autres armes que les<lb/>
mots se voient privés de tout moyen d’agir. Leurs<lb/>
conseils, leurs appels ne portent plus. Les hommes<lb/>
échangent des paroles en plus grand nombre que<lb/>
jamais, et ne se disent rien qui compte. Or<lb/>
quand la parole se détruit, quand elle n’est plus<lb/>
le don qu’un homme fait à un homme, et qui<lb/>
engage quelque chose de son être, c’est l’amitié<lb/>
humaine qui se détruit, le fondement même de<lb/>
toute communauté1. Alors paraît le règne de la<lb/>
force 1 Si nulle autorité spirituelle ne peut fixer le<lb/>
sens des mots, la propagande brutale s’en chargera.<lb/>
A la place des grands lieux-communs chargés<lb/>
de sens traditionnel, nous aurons des dlogana,<lb/>
des mola d’ordre simplistes. Et l’on pourra changer<lb/>
<space/>1 Cf. Pen^r avec le4 maind, où ces idées sont développées plus au<lb/>
long.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page83">
        
        
        <p rend="center">
le sens des mots sept fois par an, selon les besoins<lb/>
de la cause. C’est ainsi que tout récemment, le<lb/>
ministre d’une grande puissance, le camarade<lb/>
Molotov, déclarait que le mot d’agretaion avait<lb/>
changé de sens depuis ce printemps, « les événements<lb/>
lui ayant donné un contenu historique<lb/>
nouveau », exactement inverse de l’ancien… Cela<lb/>
me fit songer irrésistiblement à un dialogue<lb/>
d’Alice au payé deé MerveilLed (qui est un de mes<lb/>
livres préférés) , dialogue dont voici trois répliques<lb/>
: « Quand je me sers d’un mot, dit<lb/>
Humpty-Dumpty d’un ton méprisant, il signifie<lb/>
exactement ce que je veux qu’il signifie… ni plus<lb/>
ni moins. — La question est de savoir, dit Alice,<lb/>
si vous pouvez faire que les mêmes mots signifient<lb/>
des choses différentes ? — La question est de<lb/>
savoir, dit Humpty-Dumpty, qui est le plus fort…<lb/>
et c’est tout. » Nous en sommes exactement là :<lb/>
c’est le plus fort qui définit le sens des mots et<lb/>
qui l’impose à son caprice.<lb/>
Eh bien, je dis que lorsqu’on en arrive à une<lb/>
pareille décadence des lieux-communs, la culture<lb/>
est à l’agonie. Mais en même temps, la vie sociale<lb/>
et politique devient pratiquement impossible. Les<lb/>
masses le sentent aussi bien que les chefs, obscu<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page84">
        
        <p rend="center">
rément, dans les trop grands pays. C’est une angoisse<lb/>
informulée, mais dont les signes sont<lb/>
partout.<lb/>
<space/>Or maintenant, de cette angoisse monte un<lb/>
appel, le formidable et inconscient appel des<lb/>
masses vers une communauté humaine rénovée<lb/>
dans son esprit et dans ses signes extérieurs,<lb/>
l’appel de toute l’Europe du XXe siècle vers<lb/>
une commune mesure restaurée et vivante.<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>L’appel au dictateur<lb/>
Et c’est à cet appel qu’ont répondu les chefs<lb/>
des grands mouvements collectivistes. Tout leur<lb/>
génie, s’il faut leur en reconnaître, a consisté à<lb/>
deviner •—- avant les intellectuels 1 ■— la vraie<lb/>
nature de l’angoisse des foules, pour lui donner<lb/>
une réponse à la fois frappante et concrète.<lb/>
« Tout est en désordre ? ont-ils dit. C’est bien<lb/>
simple. Nous allons proclamer que l’intérêt de<lb/>
l’Etat dont nous sommes devenus les maîtres est<lb/>
la seule règle de toute activité, culturelle, politique,<lb/>
ou même religieuse. » C’était un coup de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page85">
        
        <p rend="center">
génie, si le génie consiste à deviner et à prévenir<lb/>
les inconscients désirs de la nation. Mais on<lb/>
peut avoir du génie et faire de grosses fautes de<lb/>
calcul. Surtout quand on est très pressé. Or il<lb/>
est certain que ces chefs étaient horriblement<lb/>
pressés, à cause de la misère que subissaient leurs<lb/>
peuples. Et voici la faute de calcul qu’ils me<lb/>
paraissent avoir commise : ils ont voulu imposer<lb/>
à l’ensemble des principes qui étaient partiels.<lb/>
La discipline d’Etat, ou le sang, ou la Classe,<lb/>
ce sont certes des réalités. Mais des réalités<lb/>
partielle,). Si la loi qu’on impose à tous est calculée<lb/>
seulement pour certains types, soit physiques,<lb/>
soit sociologiques, cette loi est pratiquement<lb/>
une odieuse tyrannie pour tous ceux qui<lb/>
débordent le cadre, c’est autant dire pour tous<lb/>
les hommes vraiment humains. C’était très bien<lb/>
d’essayer de répondre au grand appel des peuples<lb/>
vers une communauté. Mais on a répondu trop<lb/>
vite, et surtout d’une manière incomplète.<lb/>
<space/>Or, en pareil domaine, il est très dangereux de<lb/>
se tromper si peu que ce soit, et de donner une<lb/>
réponse qui ne soit pas vraiment totale. Nous<lb/>
connaissons les résultats d’une pareille faute,<lb/>
nous ne cessons d’y penser ce soir.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page86">
        
        <p rend="center">
L’appel des peuples reste insatisfait. Il continue<lb/>
à nous poser la plus sérieuse question<lb/>
humaine. Et s’il n’est pas encore aussi tragique<lb/>
dans des pays moins menacés par la misère,<lb/>
comme par exemple nos petits états neutres, ne<lb/>
nous faisons pas d’illusions : tôt ou tard, Là auddi,<lb/>
cet appel exigera une réponse. Reste à savoir<lb/>
si nous saurons la lui donner. Reste à savoir<lb/>
si nous saurons utiliser le délai qui nous est<lb/>
accordé, à nous Leà neutres, pour découvrir les<lb/>
vraies causes du mal, et par suite, les vrais remèdes,<lb/>
et non seulement pour décrire ces remèdes,<lb/>
mais surtout pour les essayer dur noud d’abord.<lb/>
Car nous aussi, je le répète, nous sommes atteints 1<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>A La recherche de L’homme réeL<lb/>
J’aime employer les mots dans leur sens étymologique.<lb/>
L’étymologie, vous le savez, est une<lb/>
science très incertaine, mais c’est un art très<lb/>
significatif. Lorsque j’employais tout à l’heure<lb/>
l’adjectif énorme, pour caractériser certains aspects<lb/>
du monde moderne, ce n’était pas sans intention.<lb/>
Car énorme ne signifie pas seulement grand,<lb/>
immense, mais aussi : qui sort de la norme — de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page87">
        
        <p rend="center">
la mesure. Un monde énorme est un monde sans<lb/>
mesure, un monde démesuré par rapport à l’homme<lb/>
seul et aux pouvoirs de son esprit. Et de là vient<lb/>
notre désordre mais aussi, notre impuissance à<lb/>
en sortir, malgré toutes nos bonnes intentions.<lb/>
<space/>Sur quel principe pourrions-nous rebâtir un<lb/>
monde qui soit vraiment à hauteur d’homme ? Un<lb/>
monde où la pensée, la culture et l’esprit, soient<lb/>
de nouveau capables d’agir ?<lb/>
<space/>Et quelle est /’attitude de peruée qui peut nous<lb/>
orienter dès à présent vers une communauté<lb/>
solide et pourtant libérale ?<lb/>
<space/>Car tout vient de là, et tout dépend en premier<lb/>
Lieu, de notre état d’esprit. S’il change, tout<lb/>
commence à changer. S’il ne change pas, toutes<lb/>
les réformes matérielles sont inutiles et tournent<lb/>
au malheur.<lb/>
<space/>Car le mal qui est dans l’action n’a pas d’autres<lb/>
racines que le mal qui est dans la pensée. Et<lb/>
voici sa racine profonde : politiciens ou intellectuels,<lb/>
tous ont oublié l’homme dans leurs calculs,<lb/>
ou bien se sont trompés sur sa nature. Ils ont<lb/>
perdu de vue sa définition même. Leur point de<lb/>
départ est faux, et c’est pourquoi leurs efforts,<lb/>
même les plus sincères, aboutissent au malheur<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page88">
        
        <p rend="center">
de l’homme. Dans ce monde qui a perdu la<lb/>
mesure, le seul devoir des intellectuels, et j’ajouterai<lb/>
: leur seul pouvoir — c’est donc de rechercher<lb/>
l’homme perdu.<lb/>
<space/>Or l’histoire nous apprend que l’homme ne<lb/>
trouve sa pleine réalité et sa mesure qu’au sein<lb/>
d’un groupe humain, ni trop vaste ni trop étroit.<lb/>
Il n’est pas bon que l’homme soit seul ; il n’est pas<lb/>
bon non plus que l’homme soit foule.<lb/>
<space/>Le monde rationaliste et libéral supposait que<lb/>
l’humanité n’était qu’un assemblage à’individus,<lb/>
d’hommes qui avaient surtout des droits légaux,<lb/>
et très peu de devoirs naturels. L’individu rationaliste,<lb/>
c’était un homme in abdtracto, privé<lb/>
d’attaches avec le sol, la patrie et l’hérédité.<lb/>
C’était un homme libéré des servitudes et des<lb/>
tabous de la tribu, mais en même temps privé de<lb/>
relations concrètes. Or la communauté des<lb/>
hommes se fonde d’abord sur des relations charnelles<lb/>
et concrètes. C’est pourquoi l’individualisme,<lb/>
qui les néglige, est une doctrine antisociale.<lb/>
Elle a pour effet mécanique de dissocier<lb/>
toute communauté naturelle. Et alors se produit<lb/>
le phénomène auquel nous avons assisté depuis<lb/>
une trentaine d’années. L’homme isolé, dans un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page89">
        
        <p rend="center">
monde trop vaste, ne se sent plus porté au sein<lb/>
d’un groupe. Déraciné, il flotte, il erre, il n’offre<lb/>
plus de résistance aux courants d’opinion, aux<lb/>
modes, à la publicité des grandes firmes et des<lb/>
grands partis politiques. Il est prêt à se laisser<lb/>
« aimanter » comme limaille par le premier magnétiseur<lb/>
venu. Et alors, d’un coup de balancier,<lb/>
nous nous trouvons portés à l’autre pôle, qui<lb/>
est le pôle collectiviste.<lb/>
Toute l’histoire de l’Europe peut être ramenée<lb/>
à ces grands balancements d’un pôle à l’autre.<lb/>
A l’anarchie individualiste de la Grèce répond<lb/>
l’étatisme romain. Au collectivisme sacral du<lb/>
Moyen âge répond la révolte individualiste de la<lb/>
Renaissance. Et aujourd’hui, nouvelle oscillation<lb/>
du balancier : le vide social créé par l’individualisme<lb/>
du siècle passé appelle une puissante réaction<lb/>
collective. Sortirons-nous jamais de cette dialectique,<lb/>
dont les phases et les renversements<lb/>
menacent aujourd’hui d’anéantir l’Europe ? Il<lb/>
s’agit de résoudre enfin l’éternel problème que<lb/>
nous posent les relations de l’individu et de la<lb/>
collectivité. Il s’agit de voir que l’homme concret<lb/>
n’est pas le Robinson d’une île déserte, ni l’anonyme<lb/>
numéro d’un rang, mais qu’il est à La foià un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page90">
        
        <p rend="center">
être unique, et un être qui a des semblables. Rester<lb/>
soi-même au sein d’un groupe, être un homme<lb/>
libre et pourtant relié, c’est l’idéal de l’homme<lb/>
occidental. N’allons pas dire que c’est une utopie !<lb/>
<space/>Car ce problème a été résolu, cet idéal réalisé,<lb/>
au premier siècle de notre ère, par les communautés<lb/>
de l’Eglise primitive. Le chrétien primitif<lb/>
est un homme qui, du fait de sa conversion, se<lb/>
trouve chargé d’une vocation particulière qui le<lb/>
distingue de tous ses voisins ; mais d’autre part,<lb/>
cette vocation unique le met en relation avec des<lb/>
frères, et l’introduit dans une communauté nouvelle.<lb/>
Voilà l’homme que j’appelle une personne :<lb/>
il est à la fois libre et engagé, et il est libéré par<lb/>
cela même qui l’engage envers son prochain, je<lb/>
veux dire par sa vocation.<lb/>
<space/>Eh bien, je dis que les maux dont nous souffrons<lb/>
sont avant tout des maladies de la personne.<lb/>
Quand l’homme oublie qu’il est responsable de<lb/>
sa vocation envers ses prochains, il devient individualiste.<lb/>
Et quand il oublie qu’il est responsable<lb/>
de sa vocation envers lui-même, il devient collectiviste.<lb/>
L’homme complet et réel, c’est celui qui<lb/>
se sait à la fois libre d’être soi-même vis-à-vis<lb/>
de l’ensemble, et engagé vis-à-vis de cet ensemble,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page91">
        
        <p rend="center">
par l’exercice d’une vocation qui le relie à ses<lb/>
prochains. C’est pour cet homme réel qu’il faut<lb/>
tout rebâtir.<lb/>
<space/>Cependant, nous avons montré que c’est justement<lb/>
cet homme-là qui a le plus de peine à<lb/>
subsister ou à se former dans le monde moderne.<lb/>
Car supposez qu’un homme se sente une vocation<lb/>
et décide de la réaliser. Il se trouve en présence<lb/>
d’un monde que l’histoire et la sociologie ont<lb/>
encombré de Loié fatales. Que peut-il, seul, contre<lb/>
ces lois ? Il faut donc, s’il veut faire quelque<lb/>
chose, qu’il entre dans un grand parti, dans une<lb/>
grande organisation. Mais alors, il subit une<lb/>
discipline qui ne s’accommode plus du tout de sa<lb/>
vocation personnelle. Voici donc le dilemme où<lb/>
nous placent la culture actuelle et le monde actuel :<lb/>
ou bien tu veux rester toi-même, mais alors tu<lb/>
ne pourras rien faire ; ou bien tu veux faire quelque<lb/>
chose, mais alors, cesse d’être toi-même !<lb/>
<space/>Comment sortir de ce cercle vicieux ? Par un<lb/>
changement d’état d’esprit aussi bien chez les<lb/>
intellectuels que chez les amateurs de vraie culture,<lb/>
les lecteurs, le public cultivé. Car c’est de<lb/>
ce changement d’état d’esprit que sortira la<lb/>
possibilité de repenser une société.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page92">
        
        <p>
Raiéoné d’espérer: La culture et Led groupes<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Je voudrais vous dire, maintenant, les raisons<lb/>
que j’ai d’espérer, après avoir tant critiqué. Je<lb/>
voudrais vous énumérer les premiers succès remportés,<lb/>
dans la bataille de la culture moderne,<lb/>
par l’esprit créateur sur l’esprit fataliste.<lb/>
<space/>Ce qui paralysait les intellectuels qui sentaient<lb/>
le besoin d’agir sur les destinées de la cité,<lb/>
c’était depuis Hegel, Auguste Comte, et Marx,<lb/>
l’idée que l’Histoire obéit à des lois contre lesquelles<lb/>
l’homme ne peut rien. Conception très<lb/>
lugubre, mais commode, car elle justifiait l’inaction<lb/>
ou la retraite dans les bibliothèques. Or cette<lb/>
idée de lois fatales avait été empruntée à la<lb/>
science et transportée abusivement dans les domaines<lb/>
plus humains de l’histoire, de la sociologie<lb/>
et même de la psychologie. Et voici que cette<lb/>
idée paralysante est en train de subir certains<lb/>
coups décisifs : ce sont précisément les hommes<lb/>
de science qui, les premiers, cessent d’y croire.<lb/>
Ils ont reconnu, depuis quelques années, que la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page93">
        
        <p rend="center">
notion de lois tout objectives, de lois absolument<lb/>
indépendantes de l’homme, n’était qu’une illusion<lb/>
rationaliste. Qu’il me suffise de rappeler ici les<lb/>
découvertes de la physique des quanta : elles<lb/>
ont prouvé que l’observation microscopique modifie<lb/>
en réalité les phénomènes que l’on observe.<lb/>
Et les savants nous disent aujourd’hui que les<lb/>
fameuses lois scientifiques ne sont en fait que<lb/>
de commodes conventions, dépendant des systèmes<lb/>
de mesures inventés par l’esprit humain.<lb/>
Or si la science elle-même vient nous dire que<lb/>
même dans l’ordre matériel, il n’est plus permis de<lb/>
concevoir une observation impartiale, à combien<lb/>
plus forte raison pourrons-nous dénoncer l’illusion<lb/>
des historiens et sociologues qui prétendaient<lb/>
décrire objectivement les lois rigides de notre<lb/>
société.<lb/>
En vérité, il n eàt de Loid jatalea que Là où L’esprit<lb/>
démiédionne. Toute action créatrice de l’homme<lb/>
normal inflige un démenti aux lois et fait mentir<lb/>
les statistiques. Ainsi les lois de la publicité ne<lb/>
sont exactes que dans la mesure où l’homme<lb/>
n’est qu’un mouton ; elles sont fausses et inexistantes<lb/>
dès qu’un homme redevient conscient des<lb/>
vrais besoins de sa personne.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page94">
        
        <p rend="center"><space/>Prenons le domaine de l’histoire, par exemple.<lb/>
Nous y voyons s’opérer depuis peu une critique<lb/>
générale de l’illusion déterministe. Les fameuses<lb/>
lois de l’Histoire découlaient, disait-on, d’une<lb/>
étude rigoureusement impartiale de faits. Mais<lb/>
qui pourra jamais décrire toud les faits des temps<lb/>
révolus ? Chaque historien, si scrupuleux soit-il,<lb/>
est bien obligé de choisir, dans la masse de ses<lb/>
renseignements. Et qui dit choix dit préférence<lb/>
ou parti-pris… Donc autant de visions du monde,<lb/>
autant de systèmes de faits. Et l’historien qui<lb/>
croit pouvoir être impartial est simplement un<lb/>
homme qui refuse de s’avouer ses parti-pris. Il<lb/>
oublie que toute description ressemble autant à<lb/>
son auteur qu’à l’objet qu’il voulait décrire. Ainsi<lb/>
les portraits de Rembrandt ressemblent autant à<lb/>
Rembrandt qu’aux modèles qui posaient devant<lb/>
lui. Ils nous décrivent le regard d’un génie, bien<lb/>
plus que la réalité en soi. De même pour l’histoire<lb/>
fataliste : elle nous décrit son propre esprit<lb/>
de démission, et non pas des fatalités objectives<lb/>
qui rendraient vaine toute action personnelle.<lb/>
IL n’y a de Loi, répétons-le, que Là où L’homme renonce à<lb/>
de manifedter deLon da vocation particuLière. Si j’insiste<lb/>
sur cet axiome, c’est qu’il est particulièrement<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page95">
        
        <p rend="center">
Libérateur pour la pensée et la culture en général,<lb/>
dans notre époque totalitaire.<lb/>
Nul n’ignore, en effet, que les Etats totalitaires<lb/>
justifient les rigueurs de leur régime au nom de<lb/>
Loié économiques, ou historiques, ou biologiques.<lb/>
Or il est clair que ces lois ne sont vraies, ou<lb/>
plutôt ne deviennent vraies, qu’en vertu d’une<lb/>
immense démission de l’esprit civique dans les<lb/>
trop grands pays. Elles ne traduisent en fait<lb/>
qu’un immense affaissement du een&lt;i personnel dans<lb/>
les parties de l’humanité contemporaine exténuées<lb/>
par la misère. Les solutions totalitaires,<lb/>
malgré leurs manifestations brutales, et le ton<lb/>
sur lequel on les prône, ne sont en fait que des<lb/>
solutions de paresse intellectuelle, des solutions<lb/>
de misère, fardées de rhétorique héroïque. Le<lb/>
seul moyen de prévenir ces simplifications violentes<lb/>
qui jouent la comédie de l’énergie, c’est de<lb/>
développer soi-même une énergie normale et<lb/>
souple.<lb/>
<space/>Or nous savons maintenant que c’est possible,<lb/>
que c’est encore et de nouveau possible. Notre<lb/>
culture libérée de la superstition des lois fatales<lb/>
peut envisager de nouveau d’influencer le monde<lb/>
réel, ramené en droit — sinon déjà en fait —<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page96">
        
        <p rend="center">
aux proportions de l’esprit humain, à la capacité<lb/>
de ses prises immédiates.<lb/>
Mais quelles seront alors les directives de cette<lb/>
action redevenue possible ? Qui recréera les<lb/>
lieux-communs de la cité ?<lb/>
<space/>Je ne voudrais pas, ici, partir dans l’utopie.<lb/>
Je ne pense pas que les principes fondamentaux<lb/>
d’une société plus harmonieuse puissent être<lb/>
formulés dès maintenant comme un programme<lb/>
de parti politique. Ils doivent mûrir, et lentement<lb/>
se dégager de l’ensemble de mille efforts orientés<lb/>
par une même espérance.<lb/>
<space/>L’effort des Eglises, tout d’abord.<lb/>
Jusqu’à l’ère du rationalisme, les Eglises ont<lb/>
été les grandes pourvoyeuses de lieux-communs<lb/>
pour la cité. La théologie médiévale, par les<lb/>
aommea de Thomas d’Aquin, fixait à la pensée<lb/>
et à l’action des règles véritablement communes,<lb/>
ordonnées à une même foi, à un même Evangile,<lb/>
à une même espérance. Ainsi encore, au temps<lb/>
de la Réformation, l’Institution chrétienne de<lb/>
Jean Calvin. Mais dans l’époque moderne, les<lb/>
Eglises ont paru, elles aussi, se détourner de<lb/>
toute action régulatrice sur la cité. Elles ont<lb/>
assisté sans mot dire à l’essor du capitalisme et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page97">
        
        <p rend="center">
aux transformations sociales qu’il provoquait.<lb/>
Comme la culture, ellei^ont renoncé à diriger, à<lb/>
avertir, à orienter. Et c’est là le secret du triomphe<lb/>
des grands mouvements collectivistes. Si le<lb/>
marxisme, par exemple, a fasciné les masses<lb/>
ouvrières, c’est parce qu’il s’est chargé de la<lb/>
mission sociale qu’avaient trahie toutes les<lb/>
Eglises. Nicolas Berdiaeff l’a bien vu : le bol-<lb/>
chévisme fut le châtiment d’un christianisme devenu<lb/>
passif devant le monde. Or il me semble que<lb/>
là encore, un réveil soulève les Eglises. Elles ont<lb/>
compris qu’il ne suffisait pas de dénoncer les<lb/>
doctrines païennes, mais qu’il fallait répondre<lb/>
mieux que ces doctrines à la question posée par<lb/>
l’angoisse des foules. D’où les Encycliques sociales<lb/>
données par les deux derniers papes. Et<lb/>
les congrès de Stockholm et d’Oxford ont montré<lb/>
que les autres Eglises n’entendaient pas demeurer<lb/>
en arrière. Presque tout reste à faire, c’est certain.<lb/>
Mais l’important, c’est qu’enfin les Eglises<lb/>
retrouvent leur rôle de direction, dans tous les<lb/>
ordres de la pensée et de /' action.<lb/>
<space/>Oui, les Eglises ont quelque chose à dire aux<lb/>
économistes aussi. Car après tout, l’économie est<lb/>
une création des hommes, d’autres hommes peu<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page98">
        
        <p rend="center">
vent la modifier, et l’important n’est pas de produire<lb/>
au maximum selon les règles que fournissent<lb/>
les techniciens, mais de donner un sens humain aux<lb/>
efforts de la production ; et cela, l’esprit seul<lb/>
peut le faire.<lb/>
<space/>J’ai insisté sur le rôle des Eglises parce qu’elles<lb/>
sont le type même des groupes au sein desquels<lb/>
la culture d’Occident a toujours trouvé ses<lb/>
mesures. Bien d’autres groupes, je le sais, sont à<lb/>
l’œuvre, Mouvement des groupes d’Oxford, mouvement<lb/>
des groupes personnalistes, répandus en<lb/>
France et en Suisse, et vingt autres mouvements<lb/>
analogues, tous animés de cet esprit d’équipe qui<lb/>
seul peut nous guérir de l’individualisme, tout en<lb/>
prévenant la maladie collectiviste.<lb/>
<space/>C’est dans cette volonté de recréer des groupes<lb/>
à la mesure de la personne, matériellement et<lb/>
moralement, que je vois la commune mesure de<lb/>
la cité qu’il nous faut rebâtir. Cité solide et<lb/>
pourtant libérale : c’est tout le problème à résoudre.<lb/>
<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page99">
        <p rend="center"><space/>La solution fédéraUsLe<lb/>
Par quelle voie ?<lb/>
Je n’aime pas beaucoup la tolérance, vertu qui<lb/>
naît en somme d’un scepticisme, car elle suppose<lb/>
que la pensée de L’autre, qu’on tolère, ne passera<lb/>
jamais dans les actes. Je n’aime pas non plus<lb/>
l’intolérance qui veut tout uniformiser, et qui est<lb/>
donc une mort de l’esprit.<lb/>
La tolérance était la pâle vertu des libéraux<lb/>
individualistes. L’intolérance est la sombre vertu<lb/>
des partisans collectivistes. De leur lutte est<lb/>
sortie la guerre. Le seul moyen de dépasser cette<lb/>
mauvaise position du problème, c’est de prévoir<lb/>
pour la cité et la culture une structure fédératidte.<lb/>
Le fédéralisme, en effet, suppose des petits<lb/>
groupes, et non des masses, et c’est seulement<lb/>
au sein d’un groupe qu’une vocation peut s’exercer.<lb/>
D’autre part, le fédéralisme suppose des groupes<lb/>
diversifiés, et par là-même il offre tous les avantages<lb/>
de la tolérance libérale, mais non pas ses<lb/>
inconvénients : car chacun, dans le groupe où il<lb/>
est né, ou dans le groupe qu’il a choisi, peut<lb/>
<space/>97<lb/>
7<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page100">
        
        <p rend="center">
donner le meilleur de soi-même, aller au terme de<lb/>
sa pensée, jusqu’à l’acte qui la rend sérieuse.<lb/>
Refaire un monde et une culture sur la base de<lb/>
la diversité des personnes et des vocations, c’est<lb/>
aujourd’hui le seul moyen de préparer une paix<lb/>
solide. Car, après tout, qu’est-ce que la guerre<lb/>
actuelle ? C’est la rançon fatale du gigantisme<lb/>
et de la démission de la culture. C’est la faillite<lb/>
des systèmes centralistes et de l’esprit d’uniformisation.<lb/>
Or le contraire exact de cet esprit,<lb/>
c’est justement l’esprit fédéraliste, avec sa devise<lb/>
paradoxale : Un pour tous, maia audéi : tous pour<lb/>
un.<lb/>
<space/>Et me voici conduit, comme malgré moi, à des<lb/>
conclusions politiques — oserais-je dire patriotiques<lb/>
 ? •—■ ou plutôt à des conclusions qui, par<lb/>
la plus extraordinaire des rencontres, se trouvent<lb/>
être également valables pour ceux qui veulent<lb/>
défendre la culture, et pour ceux qui veulent<lb/>
rester Suisses.<lb/>
<space/>La guerre actuelle m’apparaît comme la guerre<lb/>
la plus anti-Suisse de l’histoire. C’est donc pour<lb/>
nous la pire menace. Mais en même temps, la plus<lb/>
belle promesse ! Maintenant, la preuve est faite,<lb/>
attestée par le sang, que la solution suisse et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page101">
        
        <p rend="center">
fédérale est seule capable de fonder la paix,<lb/>
puisque l’autre aboutit à la guerre. Ce n’est pas<lb/>
notre orgueil qui l’imagine, ce sont les faits qui<lb/>
nous obligent à le reconnaître avec une tragique<lb/>
évidence. Et c’est cela que nous avons à défendre<lb/>
en défendant notre patrie : la réalité fédéraliste<lb/>
en politique et dans tous les domaines de la culture,<lb/>
Le éeuL avenir poééiblc de /’Europe. Le seul lieu<lb/>
où cet avenir soit, d’ores et déjà, un présent.<lb/>
<space/>Il ne s’agit pas de grands mots, de lyrisme ou<lb/>
d’idéalisme. Il s’agit de voir qu’en fait, si nous<lb/>
sommes là, au service du pays, ce n’est pas pour<lb/>
défendre des « fromages », des conseils d’administration,<lb/>
notre confort et nos hôtels. D’autres •—<lb/>
on sait qui ■—• feraient marcher tout cela aussi<lb/>
bien que nous •— peut-être mieux ! Ce n’est pas<lb/>
non plus, comme le disait fort bien Karl Barth,<lb/>
pour protéger nos « lacs d’azur » et nos « glaciers<lb/>
sublimes ». (Certain ministre de la propagande se<lb/>
chargerait très volontiers de cette œuvre de Hei-<lb/>
matdchutz). Si nous sommes là, c’est pour exécuter<lb/>
la mission dont nous sommes responsables depuis<lb/>
des siècles, depuis les temps du Saint-Empire :<lb/>
notre mission vis-à-vis de Y Europe. Nous sommes<lb/>
chargés de la défendre contre elle-même, de garder<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page102">
        
        <p rend="center">
son trésor, d’affirmer sa santé, et de sauver son<lb/>
avenir.<lb/>
<space/>Si nous trahissons cette mission, si nous n’en<lb/>
prenons pas conscience, alors seulement j’aurais<lb/>
des craintes sérieuses pour notre indépendance<lb/>
nationale. Mais pourquoi les trahirions-nous ?<lb/>
Toute notre tradition civique et culturelle nous<lb/>
y prépare, nous a dressés pour l’accomplir. On<lb/>
parle un peu partout de fédérer l’Europe. Cela<lb/>
ne se fera pas en un jour, ni même pendant les<lb/>
quelques semaines fiévreuses d’un congrès de la<lb/>
paix improvisé dans l’épuisement général. Cela<lb/>
ne se fera que si des hommes solides, informés<lb/>
par une expérience séculaire, entreprennent, dès<lb/>
maintenant, un gros travail de déblaiement,<lb/>
d’études précises, de calculs réalistes. Ces hommes<lb/>
ne peuvent guère exister et travailler que dans les<lb/>
pays neutres. Et chez nous tout d’abord, puisqu’il<lb/>
s’agit en somme d’utiliser notre expérience, et de<lb/>
tirer des leçons non pas seulement de ses succès<lb/>
mais aussi de ses échecs, que nous connaissons<lb/>
mieux que personne. Tout mon espoir est qu’il se<lb/>
forme ici des équipes de fédérateurs, d’hommes<lb/>
qui comprennent enfin que l’heure est venue, pour<lb/>
nous autres Suisses, de voir grand, de voir aux<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page103">
        
        <p rend="center">
proportions de l’Europe moderne, tout en gardant<lb/>
la mesure de notre histoire, la mesure de l’individu<lb/>
engagé dans la communauté. Cette œuvre n’est<lb/>
pas utopique : car je me refuse à nommer utopie<lb/>
le seul espoir qui nous soit accordé. Encore faut-il<lb/>
que cet espoir soit soutenu par tout un peuple, et<lb/>
qu’il ne se laisse pas décourager par les sceptiques<lb/>
professionnels, par tous les paresseux d’esprit qui<lb/>
se prétendent réalistes. Encore faut-il — et je<lb/>
termine là-dessus •—- qu’elle ne repose pas sur<lb/>
une erreur profonde quant aux pouvoirs de<lb/>
l’homme et à ses fins terrestres.<lb/>
<space/>En appelant et préparant de toutes nos forces<lb/>
une Europe fédéralisée, nous ne demanderons pas<lb/>
un paradis sur terre. Nous demanderons simplement<lb/>
un monde humain. Non pas un monde d’utopie<lb/>
où toutes les luttes s’apaiseraient par miracle,<lb/>
mais un monde où les luttes nécessaires n’aboutissent<lb/>
pas mécaniquement et fatalement à des<lb/>
catastrophes cosmiques.<lb/>
La vie de la cité et de la culture, ce sera<lb/>
toujours une bataille. Entre l’esprit de lourdeur,<lb/>
comme disait Nietzsche, et les forces de création,<lb/>
la lutte sera toujours ouverte, tant qu’il y aura<lb/>
du péché sur la terre. Non, l’heure n’est pas<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page104">
        
        <p rend="center">
au facile optimisme, dans une Europe tout<lb/>
obscurcie par la menace des avions. L’heure est<lb/>
plutôt venue de répéter la question du prophète<lb/>
Esaïe : « Sentinelle, que dis-tu de la nuit ? •—-<lb/>
La sentinelle a répondu : Le matin vient, et la<lb/>
nuit aussi 1 »<lb/>
La paix que nous devons invoquer ne peut pas<lb/>
être une simple absence de guerre. Spirituellement,<lb/>
une vraie paix sera toujours plus difficile à vivre<lb/>
et à gagner que cette guerre où tout s’abaisse et<lb/>
s’obscurcit. Mais qu’elle nous donne au moins la<lb/>
possibilité de rendre un àenà aux conflits éternels<lb/>
•—• un sens, et s’il se peut, une fécondité…<lb/>
Pendant que les autres font la guerre, ils n’ont<lb/>
pas le temps de préparer un monde humain. Mais<lb/>
nous qui avons encore su conserver une cité à la<lb/>
mesure de la personne, nous qui sommes encore<lb/>
épargnés, ne perdons pas notre délai de grâce 1<lb/>
C’est à nous de gagner la vraie paix, c’est à nous<lb/>
d’engager sans illusion le vrai combat qui nous<lb/>
maintienne humains. Tout cela, un jeune poète<lb/>
de génie, Arthur Rimbaud, l’a dit d’un seul trait<lb/>
prophétique : « Le combat spirituel est aussi<lb/>
brutal que la bataille d’hommes, mais la vision<lb/>
de la justice est le plaisir de Dieu seul. »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page105">
        
        <p rend="center big">
NEUTRALITÉ OBLIGE<lb/>
<space/>(19 37) <lb/>
</p>
        <p rend="center">
C’est un redoutable questionneur que C.-F.<lb/>
Ramuz x. Vous croyez tout d’abord qu’il interroge<lb/>
simplement par curiosité, ou par une sorte de<lb/>
prudence, pour voir venir, et puis vous vous<lb/>
apercevez que ce sont vos réponses elles-mêmes,<lb/>
celles que déjà vous étiez prêt à lui donner, qui<lb/>
se trouvent mises en question par sa méfiance<lb/>
paysanne. Cela n’est pas sans irriter certains.<lb/>
Pour moi, je ne sais rien de plus salutaire, parfois<lb/>
de plus libérateur, que cette manière de poser des<lb/>
questions, et de jouer le scepticisme, dans un pays<lb/>
où tant de choses vont de soi. Il nous faut un<lb/>
homme comme Ramuz pour nous tirer de l’optimisme<lb/>
épais où s’endorment les jeunes Suisses, 1<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Cette étude, publiée en octobre 1937 dans un numéro de la revue<lb/>
jEsprit consacré à la Suisse, répondait à la fois à la Lettre que C.-F.<lb/>
Ramuz m’adressait en tête de ce même numéro, et au volume qu’il<lb/>
venait d’intituler : Questions. (Note de 1940*) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page106">
        <p rend="center">
trop assurés, comme le dit Cingria, de trouver<lb/>
chaque matin sur leur table un gros bol de café<lb/>
au lait. Qu’on m’entende bien : nous avons eu<lb/>
Amiel, et nous ne manquons pas de douteurs, de<lb/>
tourmentés, de refoulés et d’hésitants fort distingués.<lb/>
Mais ces inquiétudes se limitent au<lb/>
« plan moral », comme nous aimons à dire. Elles<lb/>
sont d’usage interne, individuel. Les doutes que<lb/>
Ramuz nous propose touchent au contraire les<lb/>
fondements mêmes de notre vie dans la cité, de<lb/>
notre existence comme « Suisses ». Ils affectent<lb/>
nos tabous les plus inébranlés, nos sécurités<lb/>
matérielles, ou sociales, ou nationales. Ce que<lb/>
personne n’a jamais eu l’idée de mettre en question<lb/>
parmi nous. Par exemple, demande Ramuz :<lb/>
Avons-nous autre chose à dire que propreté,<lb/>
confort et instruction ? Avons-nous d’autre but<lb/>
commun que la sécurité et le profit ? Pourquoi<lb/>
sommes-nous confédérés ? Et pourquoi, enfin,<lb/>
sommes-nous neutres ?<lb/>
<space/>Je voudrais souligner ceci : que c’est aux<lb/>
Suisses, finalement, que Ramuz pose ces questions<lb/>
 ; mais que s’il garde en même temps le souci<lb/>
d’expliquer qui nous sommes à nos voisins, c’est<lb/>
peut-être que notre lot, en tant que Suisses, et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page107">
        
        <p rend="center">
non en tant que Vaudois, ou Genevois, ou Zuri-<lb/>
cois, est d’exister en fonction de ces voisins.<lb/>
<space/>Je vois l’équivoque de la phrase : exister en<lb/>
fonction des voisins, on pourrait croire que c’est<lb/>
à peu près l’idéal que Keyserling juge à notre<lb/>
mesure, celui du tenancier du grand palace.<lb/>
(Ramuz, plus dur, parle de portier d’hôtel…).<lb/>
Et je ne dis pas que cette interprétation désobligeante<lb/>
soit toujours fausse dans le fait. Mais on<lb/>
peut et on doit concevoir une tout autre forme<lb/>
d’existence qui serait « en fonction des voisins »,<lb/>
et qui serait tout de même, ou par là-même, une<lb/>
existence, au sens plein de ce terme ; avec tout ce<lb/>
que cela comporte d’autonomie, de nécessité, de<lb/>
réalité irremplaçable, de conscience d’une mission<lb/>
à accomplir, et que nul autre n’a reçue.<lb/>
La Suisse existe-t-elle ? nous demande Ramuz.<lb/>
Cela revient à dire : a-t-elle une raison d’être ?<lb/>
J’essaierai de répondre ici du point de vue qui<lb/>
me paraît le plus fécond non seulement pour l’esprit<lb/>
et l’homme en général, mais pour ce pays-ci, tel<lb/>
que l’ont fait sa nature et sept siècles d’histoire :<lb/>
le point de vue du personnalisme.<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>*<lb/>
* *<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page108">
        
        <p rend="center"><space/>La question de la neutralité est peut-être la<lb/>
plus importante qu’il faille poser à la Suisse.<lb/>
Parce que la Suisse se figure justement que c’est<lb/>
la question qui ne se pose pas. Que nous le<lb/>
voulions ou non, notre neutralité caractérise non<lb/>
seulement notre rôle politique en Europe, mais<lb/>
encore notre mentalité par rapport aux pays<lb/>
voisins. Or il faut bien avouer, dès le départ,<lb/>
que l’état de fait créé par le traité de Vienne est<lb/>
aussi mal interprété par ses garants que par ses<lb/>
soi-disants bénéficiaires. Hors de chez nous, l’on<lb/>
pense généralement : la Suisse tire son épingle<lb/>
du jeu. Neutralité égale prudence, égoïsme, ambitions<lb/>
mesquines. Cela n augmente pad préciâément notre<lb/>
prestige. Chez nous, l’on considère volontiers que<lb/>
la neutralité nous est due, comme l’air et les<lb/>
beautés de la nature. Privilège inconditionnel,<lb/>
nous laissant au surplus le droit de faire la leçon<lb/>
à toute l’Europe dans les leaderà de nos journaux.<lb/>
Et cela ne contribue guère à nous donner un sens<lb/>
actif de nos chances et de nos destins, dans une<lb/>
époque où des choses plus anciennes et plus<lb/>
grandes que notre statut se trouvent remises en<lb/>
discussion, bouleversées, brutalement niées.<lb/>
De ce double malentendu, il faudra bien sortir<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page109">
        <p rend="center">
un jour. Les événements nous y obligeront si nous<lb/>
ne savons pas les prévenir. Si nous nous refusons<lb/>
à voir, à dire, à illustrer, à incarner aux yeux<lb/>
de tous les grandes et fortes raisons de notre<lb/>
neutralité, celle-ci sera balayée un jour prochain<lb/>
avec les vieux chiffons de papier qui sont censés<lb/>
la garantir. Quand bien même nous aurions voté<lb/>
des milliards de crédit d’armement, et des mesures<lb/>
d’instruction militaire prenant les enfants au<lb/>
berceau. Car aucune force matérielle ne pourra<lb/>
jamais remplacer, pour un petit pays comme le<lb/>
nôtre, la conscience de sa raison d’être, et le<lb/>
prestige qui s’y attache.<lb/>
<space/>On croit souvent, surtout chez nous, qu’un petit<lb/>
pays a, comme tel, l’obligation de rester neutre.<lb/>
D’où l’on déduit qu’il en possède aussi le droit,<lb/>
une espèce de droit naturel. Or on a vu des états<lb/>
minuscules, Venise et Berne, les Pays-Bas de<lb/>
Guillaume d’Orange, jouer un rôle de premier<lb/>
plan dans l’équilibre européen. Et quand bien<lb/>
même il serait démontré que la Suisse ne peut<lb/>
plus prétendre à jouer un rôle analogue, croit-on<lb/>
que son droit à rester neutre soit suffisamment<lb/>
garanti du seul fait qu’elle le juge naturel ? La<lb/>
meilleure garantie d’un droit, la seule peut-être<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page110">
        
        <p rend="center">
qui soit efficace, c’est l’exercice réel de la charge<lb/>
dont ce droit représente à la fois la condition et<lb/>
la contre-partie. Le droit de propriété, par<lb/>
exemple, est à la fois la condition d’une entreprise<lb/>
personnelle, et la juste contre-partie des<lb/>
risques qu’on y court, du travail qu’on y donne.<lb/>
Si le propriétaire laisse ses terres en friche, et<lb/>
s’enrichit sans rien créer, tout simplement parce<lb/>
qu’il possède des coupons de papier dans une<lb/>
banque, ses droits sont ressentis comme des<lb/>
abus. Ils cessent dès lors d’être assurés en fait ;<lb/>
comme le démontre l’histoire récente du capitalisme<lb/>
anonyme et des révolutions qu’il a fait<lb/>
naître. Or c’est une crise fort analogue qui menace<lb/>
la neutralité, dès l’instant où ceux qui en<lb/>
jouissent oublient pourquoi ils ont reçu ce droit.<lb/>
<space/>Je ne dirai pas que les Suisses l’aient déjà<lb/>
oublié. Mais la conscience qu’ils en gardent<lb/>
paraît souvent bien somnolente. Trop assurés<lb/>
dans un statut dont les commodités sont surtout<lb/>
matérielles, et les obligations surtout spirituelles,<lb/>
ils se persuadent petit à petit qu’on pourrait jouir<lb/>
des premières sans se soucier trop des secondes.<lb/>
Sous prétexte de réalisme, et de défense des<lb/>
intérêts économiques, c’est la réalité européenne<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page111">
        <p rend="center">
de la Suisse que l’on perd de vue. On l’a senti à<lb/>
l’occasion des sanctions contre l’Italie : premier<lb/>
avertissement que nous donnaient les faits d’avoir<lb/>
à repenser notre neutralité dans le cadre nouveau<lb/>
de l’Europe. Il est fatal que ces dilemmes se multiplient<lb/>
à l’avenir. Le fameux équilibre stratégique<lb/>
de l’Europe qu’on a coutume d’invoquer pour<lb/>
justifier l’espèce d’exterritorialité dont jouit la<lb/>
Suisse sur le continent, nous le voyons, lui aussi,<lb/>
se transformer d’année en année. Et nous voyons<lb/>
que lui aussi dépend d’un équilibre spirituel1<lb/>
totalement bouleversé et réorganisé, au sein duquel<lb/>
il est urgent que nous trouvions une place nettement<lb/>
redéfinie.<lb/>
<space/>Bref, tout nous pousse à un réveil de notre<lb/>
conscience fédéraie. Tout nous met au défi d’agrandir<lb/>
cette conscience aux proportions nouvelles des<lb/>
« mystiques » qui régissent l’Europe d’aujourd’hui.<lb/>
Notre chance et nos risques sont là.<lb/>
La mission essentielle de la Suisse est une<lb/>
mission personnaliste au premier chef : sauvegarder<lb/>
une Weitaruchauung où les droits du par<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Les guerres qui nous menacent n’opposeront pas seulement des<lb/>
colonnes motorisées, mais des conceptions de l’homme, de l’État, et<lb/>
des religions, des partis-pris spirituels bien plus puissants que les armées.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page112">
        
        <p rend="center">
ticulier et les devoirs envers l’ensemble se fécondent<lb/>
mutuellement 1. Cette conception du<lb/>
monde n’est pas nouvelle : elle constitue l’apport<lb/>
spécifique de l’Europe à l’humanité. C’est autour<lb/>
d’elle et grâce à elle que l’Occident s’est édifié,<lb/>
et qu’il a dominé le monde. Elle n’est nullement,<lb/>
comme certains voudraient le croire, une espèce<lb/>
de juste milieu entre les excès déplorables de<lb/>
l’individualisme bourgeois et du collectivisme<lb/>
dictatorial. Elle est La poditlon centrale, à la fois<lb/>
naturelle et spirituelle, dont l’individualisme et les<lb/>
collectivismes figurent les déviations morbides.<lb/>
Et dès lors, la mission de la Suisse peut être<lb/>
définie à l’échelle de l’Europe : la Suisse doit être<lb/>
la gardienne de ce principe central, fédératif ; et<lb/>
elle ne peut être autre chose, de par sa nature<lb/>
même, physique et historique.<lb/>
<space/>Gardiens des cols, gardiens du siège de la<lb/>
S. D. N. et de celui de la Croix-Rouge, gardiens<lb/>
de ce qui est européen et commun à toutes les<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Par exemple : les droits des communes et ceux du canton ; les<lb/>
droits des cantons et ceux de la Confédération ; les droits de la Suisse<lb/>
et ceux de l’Europe ; images et conséquences à la fois de l’équilibre<lb/>
fondamental entre les droits de la personne et ceux de la communauté.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page113">
        
        <p rend="center">
nations 1 étant eux-mêmes dans la mesure où<lb/>
ils sont cela, dans la mesure où ils existent pour<lb/>
l’ensemble •—• voilà les Suisses, grands Portiers<lb/>
de l’Europe, et mainteneurs de ses communes<lb/>
mesures.<lb/>
<space/>Qu’on ne voie pas là je ne sais quelle manière<lb/>
d’idéaliser ce qui est mesquin. Car ce qui est<lb/>
mesquin chez nous, n’est en fait qu’une dégradation<lb/>
de l’idéal qui devrait nous unir. La devise<lb/>
des Suisses : « Un pour tous, tous pour un »,<lb/>
c’est la formule la plus frappante et la plus juste<lb/>
de l’esprit fédéral de l’Occident —■ en même<lb/>
temps que du personnalisme. (N’en faisons pas :<lb/>
« Chacun pour soi, l’Etat pour tousl ») <lb/>
Oui, c’est au nom de cette mission de gardienne<lb/>
du principe commun que la Suisse peut et doit<lb/>
maintenant revendiquer face à l’Europe son droit<lb/>
à la neutralité. Elle n’est réellement intangible<lb/>
que parce qu’elle est l’expérience témoin, l’annon<lb/>
</p>
        <p><space/>1 On pourrait signaler aussi la garde de la papauté, en tant qu’ins-<lb/>
titution d’intérêt universel et non-national. Mais c’est plutôt une<lb/>
survivance historique qu’un aspect de la mission commune à tous les<lb/>
Suisses. Notons encore que le siège du Conseil œcuménique de toutes<lb/>
les Eglises non-romaines a été fixé à Genève. Ici, il s’agit plutôt d’un<lb/>
germe, d’un avenir.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page114">
        
        <p rend="center">
ciatrice d’une Europe fédérée dont elle prouve<lb/>
la réalité en assemblant dans un Etat ces trois<lb/>
grandes civilisations : la germanique, la latine et<lb/>
la française 1.<lb/>
<space/>*<lb/>
* *<lb/>
De cette mission qui justifie en même temps<lb/>
notre statut européen de neutralité et notre statut<lb/>
intérieur de confédération de cantons, découlent<lb/>
des conséquences précises dans les ordres les<lb/>
plus divers. Je voudrais en marquer quelques-unes<lb/>
en les groupant sous trois chefs principaux :<lb/>
opinions, culture et armée.<lb/>
<space/>1. L’opinion suisse, telle que la traduisent nos<lb/>
journaux est en contradiction fréquente avec notre<lb/>
neutralité, et ce qui est pire, avec la mission même<lb/>
qui justifie cette neutralité. Elle se permet de<lb/>
prendre parti, dans les questions de politique<lb/>
étrangère, ou de politique intérieure du voisin,<lb/>
avec d’autant plus de violence qu’elle y court<lb/>
moins de risques immédiats. Rien n’est plus aga<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Quant à la civilisation britannique, elle fut, pour nous, de la<lb/>
Réforme jusqu’au XIXe siècle, une quatrième voisine spirituelle.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page115">
        
        
        <p rend="center">
çant pour l’étranger que cette espèce de suffisance<lb/>
moralisante, que ces conseils de fermeté ou ces<lb/>
protestations intempestives que nous prodiguons<lb/>
chaque jour aux « nationaux » de tel pays ou aux<lb/>
« rouges » du monde entier. D’autant plus que<lb/>
ce magistère ne paraît nullement s’exercer au<lb/>
nom d’une vocation bien définie et de portée<lb/>
européenne. Quand nos journaux font la leçon à<lb/>
Léon Blum x, ce n’est pas — comme ce pourrait<lb/>
l’être — au nom de la démocratie réelle, communale<lb/>
et fédéraliste, mais au nom d’intérêts de<lb/>
classe qui ne sont ni démocratiques ni nationaux.<lb/>
La même critique peut d’ailleurs s’adresser à notre<lb/>
presse d’extrême-gauche lorsqu’elle défend le même<lb/>
Léon Blum pour des raisons symétriquement<lb/>
inverses, et par suite non moins étrangères à notre<lb/>
ligne fédérale. Quand nous verrons nos grands<lb/>
journaux se préoccuper de juger ce qui se passe<lb/>
chez nos voisins non plus au nom de la droite<lb/>
française ou de la gauche allemande émigrée,<lb/>
mais au nom du principe fédéral que nous avons<lb/>
à incarner, on pourra dire que la Suisse a retrouvé<lb/>
sa raison d’être, et d’être neutre. 1<lb/>
</p>
        <p>
1 Je rappelle que ces pages datent de 1937.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page116">
        <p rend="center"><space/>Quoi de plus comique et de plus irritant que<lb/>
d’admirer les fascismes étrangers alors qu’ils sont<lb/>
les formes politiques les plus violemment centralistes,<lb/>
les plus contraires à nos statuts ! Nous ne<lb/>
pourrions en tirer qu’une seule leçon : les fascismes<lb/>
se donnent pour but d’exalter leur mission nationale.<lb/>
Quelles que soient les réserves de fond<lb/>
qu’il y ait à faire, et je les fais, sur l’authenticité<lb/>
de ces missions qu’ils proclament à son de trompe,<lb/>
il est clair que leur force est là, et qu’en les admirant,<lb/>
en les enviant, nous sommes précisément<lb/>
en train de perdre ce qu’ils ont retrouvé : le sens<lb/>
de la réalité irremplaçable d’une nation.<lb/>
L’autorité qu’une certaine presse suisse s’était<lb/>
acquise à l’étranger reposait justement sur le fait<lb/>
que nous étions seuls à juger dans une perspective<lb/>
européenne. (Nos trois cultures nous y préparaient,<lb/>
nous y contraignaient même en quelque<lb/>
mesure). Mais une presse suisse partisane, à la<lb/>
manière des partisans français ou allemands,<lb/>
n’est plus qu’une presse d’intérêt local.<lb/>
Là encore, nos chances sont uniques, nous<lb/>
pourrions être les premiers. Mais à cette seule<lb/>
condition : de àavoir au nom de quoi nous parlons.<lb/>
Et ce ne peut être qu’au nom de l’avenir de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page117">
        <p rend="center">
l’Europe, puisque c’est cela que nous éommea dès<lb/>
maintenant.<lb/>
<space/>2. La cuLture. Je ne l’envisagerai ici que sous<lb/>
l’angle particulier de nos responsabilités comme<lb/>
neutres.<lb/>
<space/>Ramuz insiste avec raison sur le fait que nous<lb/>
n’avons pas une culture nationale unifiée, mais<lb/>
des cultures diversifiées, régionales ou étrangères.<lb/>
Une fois de plus, c’est là notre chance. Mais<lb/>
savons-nous l’utiliser ? Il y faudrait une conscience<lb/>
très forte de la réalité fédéraliste et de<lb/>
ce qu’elle implique à la fois de diversités reconnues,<lb/>
totalement exprimées comme telles, et<lb/>
d’échanges multipliés, d’apports mutuels, de synthèse<lb/>
vivante. Dès que la conscience fédéraliste<lb/>
vient à faiblir, quand par exemple on se met chez<lb/>
nous à l’école de la droite française et de sa<lb/>
politique particulière conditionnée par le nationalisme<lb/>
unitaire et anti-allemand, l’on voit une<lb/>
méfiance hostile poindre chez les intellectuels à<lb/>
l’endroit de ce qui est « germanique » dans notre<lb/>
vie confédérale. Réaction de faiblesse, et néfaste<lb/>
à un double titre. Car d’une part nous y perdons<lb/>
ce qui fait notre valeur propre dans la culture de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page118">
        <p>
1 A l’est de la Suisse romande, s’entend.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
langue française ; et d’autre part, en nous refusant<lb/>
aux contacts et aux échanges, nous perdons la<lb/>
meilleure occasion de prendre conscience de nous-<lb/>
mêmes, et de nos singularités sinon latines, du<lb/>
moins romanes. On se découvre en s’opposant,<lb/>
mais en s’opposant réellement, c’est-à-dire de<lb/>
près, corps à corps. Croit-on que Ramuz eût écrit<lb/>
ce Chant de notre Rhône, si « roman », sans le<lb/>
voisinage germanique qui l’a contraint à formuler<lb/>
sa différence spécifique ? En France même, quoi<lb/>
de plus français — jusqu’à l’excès, voire jusqu’à<lb/>
la grimace — qu’un Barrés, constamment tenté<lb/>
et enrichi par le génie du Rhin ? Pour nous qui<lb/>
n’avons pas les mêmes raisons de construire des<lb/>
Bastions de l’Est1, la situation est bien plus<lb/>
favorable. Mais il faudrait savoir l’envisager dans<lb/>
sa grandeur, sans crispation de méfiance ou de<lb/>
timidité ; dans une volonté de synthèse, et non<lb/>
point dans la crainte perpétuelle de n’aboutir qu’à<lb/>
des mélanges bâtards.<lb/>
Notre unité existe, mais sur un plan à la fois<lb/>
plus élevé et plus vaste que celui de « l’unification<lb/>
 » à la mode jacobine ou classique. C’est<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page119">
        
        <p rend="center">
l’unité originelle, et peut-être future et finale, des<lb/>
diversités de l’Europe, symbolisées par nos quatre<lb/>
langues, nos deux religions, nos vingt-cinq républiques.<lb/>
Et surtout qu’on ne déplore pas le fait<lb/>
que les cultures des Suisses ne forment pas une<lb/>
culture homogène. Elles forment quelque chose<lb/>
de moins grandiose, mais peut-être de plus conforme<lb/>
à l’essence même de la culture : un microcosme<lb/>
des valeurs que les nations qui nous entourent<lb/>
ont illustrées l’une après l’autre, mais<lb/>
n’ont pas pu synthétiser et relier. Toutes ces<lb/>
nations ont été grandes tour à tour, dans la<lb/>
musique ou la peinture, la poésie ou la philosophie.<lb/>
Et peut-être ne serons-nous jamais aussi<lb/>
grands qu’aucune d’entre elles dans aucun de ces<lb/>
domaines particuliers x. Mais notre grandeur est<lb/>
ailleurs : elle est dans l’harmonie intime, ou dans<lb/>
l’opposition tragique à l’intérieur d’une même<lb/>
« personne », des vocations spéciales d’autres<lb/>
nations. Et c’est là notre vocation. *<lb/>
<space/>* En passant : nos grands artistes ou écrivains ont souvent dispersé<lb/>
leur génie dans plusieurs domaines, s’interdisant peut-être, de<lb/>
la sorte, d’égaler les maîtres de première grandeur. Nicolas Manuel<lb/>
fut peintre, architecte, soldat, dramaturge et homme d’Etat ; Gottfried<lb/>
Keller peintre et romancier ; Rousseau musicien, philosophe et éducateur.<lb/>
<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page120">
        <p rend="center">
Neutralité, sur le plan culturel, ce n’est pas<lb/>
mélange, ni accommodation et encore moins imitation<lb/>
médiocre. Ce n’est pas forcément cela. C’est<lb/>
au contraire (ou plutôt ce doit être) un combat<lb/>
perpétuel, exaltant, le battement du cœur de<lb/>
l’Europe. Vouloir créer une « culture suisse »,<lb/>
ce serait trahir notre mission, ce serait le péché<lb/>
même d’idolâtrie qui consiste dans son principe<lb/>
à adorer les instruments d’un culte, oubliant le<lb/>
dieu qu’il célèbre. Et pourquoi n’irais-je pas<lb/>
jusqu’à dire que notre grandeur culturelle est de<lb/>
n’avoir pas de culture suisse, mais seulement une<lb/>
culture européenne ? On nous a donné par-dessus<lb/>
un Jérémie Gotthelf et un Ramuz. Ceux-là ne<lb/>
sont Européens que parce qu’ils sont d’abord, et<lb/>
génialement, pasteur bernois et Vaudois rhodanien.<lb/>
Mais deux poètes « enracinés » ne font<lb/>
pas une culture suisse. Ce sont deux vocations<lb/>
isolées, et la culture suppose une suite, un<lb/>
progrès, un milieu, un écho. Je me représenterais<lb/>
plutôt une Suisse culturelle pluraliste,<lb/>
avec ses centres successifs ou parfois même<lb/>
simultanés, offrant un asile provisoire aux grands<lb/>
errants de l’esprit et des passions occidentales :<lb/>
Bâle et Genève au temps de la Réforme, Erasme,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page121">
        <p rend="center">
Holbein, Calvin et d’Aubigné, et le fameux<lb/>
docteur Paracelse, entraînant sa suite turbulente<lb/>
de disciples d’auberge en auberge. C’était la<lb/>
Suisse spirituelle de la Renaissance, le microcosme<lb/>
de toutes ses grandeurs. Aux 17e et 18e,<lb/>
l’horizon se resserre un peu, et pourtant voici<lb/>
Berne et le « grand Haller », après ce premier cosmopolite<lb/>
: Béat de Murait. Puis Zurich et l’hégémonie<lb/>
passagère de l’Ecole suisse sur la littérature<lb/>
allemande. Et le Lausanne des beaux<lb/>
esprits cosmopolites, tel que nous l’ont décrit<lb/>
Gibbon et le marquis de Boufflers. Avec le 19e,<lb/>
la Suisse réapparaît sur la grande scène de<lb/>
l’Europe. De Genève, c’est une autre « école<lb/>
suisse » qui domine les lettres françaises ; après<lb/>
Rousseau : Constant et Staël, et toute la petite<lb/>
cour de Coppet. Ce foyer s’éteint pour un temps.<lb/>
Il en renaît un autre à Bâle : Jacob Burckhardt,<lb/>
Overbeck, Bachofen, le jeune Nietzsche, ami de<lb/>
Wagner… Et tout cela fait, par le moyen de la<lb/>
Suisse, une assez belle culture européenne 1. Je<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>1 La Genève des beaux jours de la S. d. N. semblait devoir renouveler<lb/>
ce rayonnement. Asile ou lieu d’élection d’Européens comme<lb/>
Ferrero ou Thibaudet ; agence de liaison de nos cultures grâce à la<lb/>
très remarquable Revue de Genève de Robert de Traz ; centre du renou-<lb/>
</p>
        <p rend="center">
ng<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page122">
        
        <p rend="center">
ne vois pas pourquoi nous douterions d’une tradition<lb/>
que tout nous pousse à continuer, et qui,<lb/>
je le crois, n’a pas encore réalisé ses possibilités<lb/>
extrêmes.<lb/>
Nous avons le goût du moyen, c’est entendu, et<lb/>
je l’accorde à Ramuz, et je m’en irrite au moins<lb/>
autant que lui. Mais je pense qu’on n’atteint la<lb/>
grandeur qu’en utilisant ses défauts, en s’élevant<lb/>
au point où ils deviennent les conditions d’une<lb/>
création unique. Au niveau de l’instruction publique,<lb/>
nous étouffons dans le moyen ; mais au<lb/>
niveau de la vraie culture, nous pouvons être les<lb/>
moyens de la grandeur future de l’Europe. (Il<lb/>
y a là plus qu’un calembour, soit dit pour essayer<lb/>
de rassurer ces gens sérieux que sont les Suisses<lb/>
moyens — et même les autres).<lb/>
3. Avec L’armée, je reviens au concret, ou du<lb/>
moins à ce qu’on tient pour tel dans un pays où<lb/>
les valeurs intellectuelles passent plus qu’ailleurs<lb/>
pour un luxe. (Nulle part, je crois, les écrivains<lb/>
n’ont moins d’action sur la vie politique.) <lb/>
</p>
        <p rend="block">
veau calviniste ; laboratoire de pédagogie (Institut Rousseau) et de<lb/>
psychanalyse, siège d’innombrables institutions internationales… Le<lb/>
caractère factice de la S. d. N. devait par malheur compromettre<lb/>
dès le germe cette renaissance.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page123">
        
        <p rend="center"><space/>Il est clair, et on le dit assez pour que je n’aie<lb/>
pas à insister, que l’armée d’un petit pays neutre<lb/>
est très facilement justifiable, aux yeux du pacifiste<lb/>
le plus ardent. Elle ne peut livrer qu’une<lb/>
« guerre juste », puisqu’elle est incapable d’attaquer.<lb/>
Elle ne joue que le rôle d’une garde, et par<lb/>
là même, elle est conforme à notre vocation<lb/>
profonde. Garde montée autour des cols, dirait<lb/>
Liehburg ; milice au service du principe constituant<lb/>
de la fédération ■— et c’est pourquoi elle<lb/>
appartient à l’État et non pas aux cantons. De<lb/>
plus, les mesures toutes récentes organisant la<lb/>
couverture des frontières par les habitants de la<lb/>
région sont absolument dans la ligne du fédéralisme<lb/>
réel 1.<lb/>
Armée démocratique, dit-on, milice populaire,<lb/>
dépourvue de l’esprit de caste que forment ailleurs<lb/>
les écoles militaires. Oui, c’est bien là ce que<lb/>
doit être une armée consciente de son rôle de<lb/>
garde neutre. Il s’agit que cette conscience reste<lb/>
vivace. Que l’armée soit proche du peuple, cela<lb/>
doit avoir pour effet idéal de « civiliser » la<lb/>
<space/>1 II est curieux de noter, à ce propos, que le groupe de l’Ordre<lb/>
Nouveau avait déduit, de ses principes fondamentaux, un projet d’organisation<lb/>
tout analogue pour l’armée d’un état personnaliste.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page124">
        
        <p rend="center">
milice et non de militariser l’esprit public. Il<lb/>
est important de rappeler que l’armée d’une fédération<lb/>
ne conserve sa raison d’être que si l’on<lb/>
croit à cette fédération et à la tâche qui lui<lb/>
incombe au milieu de voisins redoutables. Il est<lb/>
important de rappeler que l’armée étant chose<lb/>
fédérale, ne peut être l’armée d’une classe, de<lb/>
ses intérêts, de son ordre. Il n’y aurait aucun<lb/>
avantage à combattre l’esprit de caste si c’était<lb/>
pour le remplacer par un esprit de classe bourgeois<lb/>
d’une valeur militaire bien moindre. Enfin<lb/>
l’enthousiasme entretenu autour de ce que l’on<lb/>
nomme chez nous « le militaire », ne saurait être<lb/>
légitime qu’à proportion du sens profond des<lb/>
raisons d’être de la Suisse dont nous témoignons<lb/>
par ailleurs. N’allons pas croire que pour être<lb/>
un bon Suisse, il faut et il suffit que l’on soit un<lb/>
bon soldat ! Car on ne peut être un bon soldat,<lb/>
chez nous, que si d’abord on prouve que l’on est<lb/>
un bon Suisse.<lb/>
<space/>Après tout, notre armée n’est qu’un aspect de<lb/>
notre défense fédérale. Et un aspect subordonné.<lb/>
Si l’on néglige à son profit « le reste », on fait<lb/>
œuvre de mauvais Suisse, car c’est ce « reste »<lb/>
justement qui donne un sens à la fédération, donc<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page125">
        <p rend="center">
à l’armée qui la défend. Je ne crois pas d’ailleurs<lb/>
que les armes matérielles soient pour nous une<lb/>
défense suffisante1. Je vois bien qu’elles sont nécessaires.<lb/>
Mais je vois aussi qu’avec la cinquantième<lb/>
partie de l’argent consacré à leur acquisition, on<lb/>
pourrait apporter à nos institutions de haute culture,<lb/>
à nos savants, artistes ou écrivains, les<lb/>
moyens d’assurer au pays un prestige international<lb/>
qui nous donnerait peut-être davantage qu’une<lb/>
garantie d’autonomie : une existence vraiment autonome.<lb/>
Le budget de la défense nationale dans<lb/>
un pays dont la vraie raison d’être est en fin de<lb/>
compte spirituelle, devrait comporter normalement<lb/>
à côté du budget militaire, un important budget<lb/>
de la culture. Je ne dis pas de l’instruction, mais<lb/>
de la culture. Et je l’appellerais volontiers le<lb/>
budget de la conscience fédérale. Car le jour où<lb/>
il existera, l’on pourra dire que nos hommes<lb/>
politiques, si réellement représentatifs, dans ce<lb/>
pays, de l’opinion moyenne des citoyens, ont<lb/>
1 « La Suisse a dû prendre au cours de ces dernières années,<lb/>
pour sa défense militaire et économique, des mesures d’une ampleur<lb/>
auparavant inconnue. Cependant les milieux les plus divers reconnaissent<lb/>
qu’il n’est plus possible de s’en tenir à cette seule défense. »<lb/>
Mutage du Conseil fédéral, du 9 nov. 1938. (Note de 1940.) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page126">
        <p rend="center">
retrouvé le sens de notre destinée, et notre<lb/>
chance unique de grandeur 1.<lb/>
<space/>*<lb/>
* *<lb/>
Je vois ce que l’on peut m’objecter : « Vous attribuez<lb/>
des justifications parfois mythiques à des<lb/>
réalités qui se sont constituées par le jeu d’intérêts<lb/>
et de routines médiocres. Vous donnez par<lb/>
exemple une valeur positive à un principe fédéraliste<lb/>
qui ne traduit historiquement — de même<lb/>
que la neutralité •—• qu’une crainte, un resserrement<lb/>
des rangs devant la menace extérieure2 ».<lb/>
Rien n’est plus vrai, et c’est très consciemment<lb/>
que nous opérons ce redressement urgent ! Qu’est-<lb/>
ce donc qu’une révolution, sinon justement un<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Ce vœu que j’émettais en 1937 s’est vu exaucé l’année suivante.<lb/>
Voir le très remarquable Æcééage du Conseil fédéral du 9 nov. 1938,<lb/>
annonçant et commentant l’institution de la Fondation Pro Helvctia.<lb/>
L’instrument existe. Il s’agit maintenant de s’en servir, largement,<lb/>
et vite. (Note de 1940.) <lb/>
<space/>2 Ce fut le cas en 1814-15, lorsque les députés de la Confédération<lb/>
demandèrent au Congrès de Vienne la reconnaissance de leur neutralité :<lb/>
on craignait que de nouvelles guerres franco-allemandes ne dissociassent<lb/>
le lien des cantons, et l’on avait par trop souffert de la grande politique<lb/>
des voisins.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page127">
        <p rend="center">
effort pour restaurer Y actualité perdue d’une tradition<lb/>
ou d’une institution ? Pour réveiller leurs<lb/>
pouvoirs créateurs, leur perpétuelle nouveauté ?<lb/>
Ou encore pour créer tout cela à partir des formes<lb/>
existantes ?<lb/>
Il ne s’agit pas pour nous de « révolutionner »,<lb/>
au sens que le bourgeois craintif prête à ce<lb/>
terme. Nous partons, dans ce pays, d’un certain<lb/>
nombre de structures politiques et morales, et<lb/>
d’une tradition fédéraliste, qui se trouvent réaliser,<lb/>
en théorie, parfois en fait, les « utopies » personnalistes.<lb/>
Nous n’avons donc pas à renverser<lb/>
l’ordre politique existant mais à donner ou à<lb/>
rendre à cet ordre une signification qui le maintienne<lb/>
vivant et pur contre les ennemis du dedans,<lb/>
afin d’être fort au dehors. L’esprit bourgeois,<lb/>
l’économie capitaliste, une paresse spirituelle entretenue<lb/>
par nos écoles, la tentation de copier nos<lb/>
voisins dans les mœurs politiques et dans la presse,<lb/>
tout cela menace et compromet non seulement nos<lb/>
chances à venir, mais les bases politiques et morales<lb/>
sur lesquelles nous pouvions compter, et la<lb/>
mission même de la Suisse. Tout cela tend à nous<lb/>
réduire à nos proportions matérielles, qui sont petites,<lb/>
qui sont médiocres. J’ai cité le cas de la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page128">
        
        <p rend="center">
presse, se réduisant elle-même au rôle de presse<lb/>
locale. Il faut bien dire aussi que notre fédéralisme<lb/>
tend souvent à se réduire à l’esprit de clocher, à<lb/>
une limitation des horizons, bien plutôt qu’il ne<lb/>
favorise de fécondes oppositions. Notre neutralité,<lb/>
conçue comme une prudence, devient la pire des<lb/>
imprudences au milieu de l’Europe fasciste. Notre<lb/>
instruction publique très développée à tous les<lb/>
degrés, mais fondée sur une conception de l’homme<lb/>
incroyablement étriquée, devient une espèce<lb/>
d’asepsie qui tue les germes de toute création.<lb/>
(La culture suppose plus de folie, suppose des<lb/>
contaminations multipliées, des inégalités favorisées<lb/>
et protégées) 1. Seule notre économie cherche<lb/>
à se mettre au pas des grandes économies européennes,<lb/>
mais de la manière la plus fatale à ce<lb/>
fédéralisme tant vanté. Autant de constatations<lb/>
qui dictent à notre action des objectifs immédiats.<lb/>
Mais avant toute action précise, il importe<lb/>
de rendre à notre peuple le sens d’un destin qui<lb/>
le dépasse. Petit peuple chargé d’une grande middion ;<lb/>
s’il l’oublie, il étouffe bientôt dans le confort et<lb/>
l’asepsie morale. Mais qu’il reprenne conscience<lb/>
</p>
        <p>
1 Dans toutes les classes sociales, bien entendu 1<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page129">
        <p rend="center">
de cette mission, et le grand air de l’Europe et<lb/>
du monde reviendra vivifier nos pays. Il y aura<lb/>
de nouveau du jeu, de la passion, des communications<lb/>
fécondes entre les êtres, une circulation<lb/>
des cultures, une respiration des âmes. Et ceci<lb/>
qui est le plus important : des possibilités &lt;¥imaginer,<lb/>
donc d’innover et de voir grand.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page130">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page131">
        
        
        <p rend="center big"><space/>LA SUISSE<lb/>
QUE NOUS DEVONS DEFENDRE1<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Leé voix que rien n arrête<lb/>
Nous sommes là, nous sommes prêts. Nous<lb/>
avons élevé autour de ce pays une barrière. Nous<lb/>
avons creusé un fossé. Nous avons hermétiquement<lb/>
fermé toutes les fissures, et plus rien ne<lb/>
passe. Murailles naturelles, Alpes, fleuves, Jura ;<lb/>
larges haies barbelées, ceinture fortifiée, pièces<lb/>
chargées, et derrière tout cela, l’armée qui guette<lb/>
et qui travaille encore dans les forêts, dans les<lb/>
ravins et dans les champs neigeux ; et derrière<lb/>
l’armée, un peuple entier qui guette, et qui travaille<lb/>
lui aussi jour et nuit, dans les bureaux et<lb/>
les usines ■— pour que rien ne passe. Frontières<lb/>
1 Conférence prononcée le 28 janvier 1940 au Camp de Tan-<lb/>
vannes des U.C.J.G.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page132">
        <p rend="center">
closes, pays forclos, reclus dans ses sécurités.<lb/>
Et rien ne passe…<lb/>
Etes-vous bien sûrs que réellement plus rien<lb/>
ne passe ? Certes, toutes ces barrières doivent<lb/>
suffir* ,et suffiront, pour arrêter les hommes, les<lb/>
chars d’assaut et les armées d’envahissement.<lb/>
Certes, nous sommes matériellement en état de<lb/>
garder nos frontières. Mais les plus épaisses<lb/>
murailles ne peuvent arrêter certaines voix.<lb/>
Voix insinuantes, et dont on ne sait trop si elles<lb/>
nous viennent d’ailleurs, ou si elles parlent en<lb/>
nous-mêmes. Voix d’une angoisse très secrète,<lb/>
tentatrice, voix comparables à ces sifflements<lb/>
pleins de mystères qui circulent au-dessus de<lb/>
l’Europe et que parfois, quand vous cherchez un<lb/>
poste de radio, vous captez sans le vouloir, en<lb/>
passant. Que signifient ces parasites gênants ?<lb/>
Pourquoi ne tenterions-nous pas, une fois pour<lb/>
toutes, de déchiffrer ces messages secrets, que<lb/>
rien ne saurait empêcher de passer, et qui peut-<lb/>
être vont nous apporter des nouvelles beaucoup<lb/>
moins rassurantes que les discours patriotiques<lb/>
et officiels ?<lb/>
Figurez-vous que vous êtes, en cet instant,<lb/>
devant un poste de radio, et que j’arrête tout<lb/>
<space/>i3o<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page133">
        <p rend="center">
exprès le petit trait lumineux du cadran sur l’un<lb/>
de ces endroits indéfinis d’où nous vient l’inquiétante<lb/>
voix. Le son s’amplifie, se précise. C’est<lb/>
la voix de l’Europe moderne. Que nous dit-elle ?<lb/>
J’essayerai de l’interpréter.<lb/>
Depuis une dizaine d’années, et plus précisément<lb/>
depuis 1933, la face de l’Europe a changé.<lb/>
Il est temps de nous en rendre compte. Autrefois,<lb/>
et naguère encore, il suffisait à une nation de<lb/>
déclarer son sol sacré, pour avoir le droit de le<lb/>
défendre jusqu’à la dernière goutte du sang des<lb/>
citoyens. Assurer, les armes à la main, l’intégrité<lb/>
du sol de la patrie, voilà qui ne faisait pas de<lb/>
question. Il n’y avait pas d’autre raison à chercher<lb/>
et à proclamer, que cette raison tout instinctive.<lb/>
A cette époque, on ne pouvait, en effet, conquérir<lb/>
un pays qu’au moyen d’une armée, et les armées<lb/>
n’ont jamais occupé autre chose que du terrain.<lb/>
C’était donc le terrain qu’on avait à défendre,<lb/>
le territoire, symbole unique, symbole « sacré »<lb/>
de la nation. Et qu’est-ce que le « sacré », sinon<lb/>
précisément ce qui ne souffre pas de doute, et<lb/>
même pas de réflexion, ce qui est tabou.<lb/>
<space/>Or voici que depuis quelques années, ce ne<lb/>
sont plus les armées qui conquièrent un pays.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page134">
        
        <p rend="center">
Mais c’est d’abord la propagande. Ce n’est plus<lb/>
le territoire qu’on cherche à envahir, mais c’est<lb/>
en premier lieu la conscience nationale. Souvenez-<lb/>
vous des tragédies autrichiennes et tchécoslovaques.<lb/>
L’armée ne vient qu’en dernier lieu,<lb/>
quand le principal a été fait par les agents secrets<lb/>
et les propagandistes. Et que disent ces propagandistes<lb/>
 ? Ils proclament une doctrine politique<lb/>
tout à fait nouvelle en Europe. Ils prétendent<lb/>
que Les nations n’ont pas toutes Les mêmes droits à<lb/>
L’existence. Autrefois, l’on croyait volontiers que<lb/>
chaque Etat était voulu de Dieu, et qu’il jouissait<lb/>
par conséquent d’une légitimité indiscutable. La<lb/>
propagande dont je parle dit autre chose : elle<lb/>
dit que certains Etats modernes n’ont pas été<lb/>
créés par Dieu, mais par le Traité de Versailles.<lb/>
Et c’est bien vrai. Elle dit ausssi que d’autres<lb/>
Etats, et en particulier les petits Etats, ont été<lb/>
créés, eux aussi par d’autres traités plus anciens,<lb/>
qui se trouvent en contradiction avec l’évolution<lb/>
récente de l’Histoire. Elle proclame que les<lb/>
nations « jeunes » et « dynamiques » ont droit à<lb/>
un espace vital, lequel espace englobe, comme<lb/>
par hasard, tous les pays voisins qui sont trop<lb/>
petits pour se défendre seuls. Au nom de ce<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page135">
        
        <p rend="center">
concept d’espace vital, elle déclare donc que ces<lb/>
Etats n’ont plus de « raison d’être historique ».<lb/>
Pour peu qu’elle arrive à le faire croire, soit aux<lb/>
masses, soit plutôt à certains dirigeants, la victoire<lb/>
lui est acquise d’avance. Et les ceintures<lb/>
de fortification les mieux conçues •— comme la<lb/>
ligne Maginot des Tchèques •—• ne serviront de<lb/>
rien, au jour choisi par l’attaquant, parce que,<lb/>
des centres vitaux du pays, les ordres seront déjà<lb/>
donnés dans la langue de l’envahisseur.<lb/>
<space/>Voici alors ce que nous disent ces voix européennes<lb/>
que rien n’arrête, et qui passeront toujours,<lb/>
quoi que nous fassions : elles nous demandent,<lb/>
à nous les Suisses, si nous avons encore<lb/>
une raison d’être, si nous osons encore la proclamer,<lb/>
et si nous en gardons encore une conscience<lb/>
claire et forte. Elles nous mettent au défi de<lb/>
produire le pourquoi de notre défense, le pourquoi<lb/>
de notre volonté d’autonomie. Elles nous forcent,<lb/>
non sans brutalité, à dire enfin ce qui naguère<lb/>
allait sans dire, à dire pourquoi nous voulons que<lb/>
notre sol n’appartienne qu’à nous seuls, à nous<lb/>
Suisses. Elles nous demandent quelle est la Suisse<lb/>
que nous sommes décidés à défendre.<lb/>
<space/>Voilà le défi que nous adresse l’Europe mo<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page136">
        <p rend="center">
derne. Il s’agit maintenant d’y répondre. Nous ne<lb/>
pouvons plus nous contenter de déclarer que<lb/>
notre Confédération fut autrefois voulue par Dieu.<lb/>
Il nous faut nous demander maintenant si vraiment<lb/>
Dieu la veut encore.<lb/>
Redoutable question, je le vois bien. Mais nous<lb/>
ne pouvons plus l’éviter. Nous ne pouvons plus<lb/>
nous boucher les oreilles. Nous ne pouvons plus<lb/>
nous mettre à l’abri de notre histoire, ou de nos<lb/>
Alpes, ou simplement de nos habitudes ancestrales.<lb/>
A la question nouvelle que nous pose la<lb/>
grande révolution européenne, il s’agit maintenant<lb/>
de donner une réponse dont dépendra notre<lb/>
existence.<lb/>
Nous avons fait serment, le 2 septembre, de<lb/>
défendre la Suisse jusqu’à la mort. Eh bien, il<lb/>
serait fou de mourir pour une Suisse dont nous<lb/>
ne serions pas sûrs qu’elle a le droit et le devoir<lb/>
d’exister, devant Dieu. On n’a pas le droit de<lb/>
mourir pour quelque chose qui ne fournit pas des<lb/>
raisons de vivre. Notre ferment noue engage donc<lb/>
AUSSI à prendre conscience des raisons de vivre de<lb/>
La Suisse, et de nos raisons de vivre en tant que Suisses.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page137">
        
        <p>
Nos privilèges<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Si nous voulons prendre une conscience sérieuse<lb/>
de nos vraies raisons d’être et de persévérer,<lb/>
il nous faut tout d’abord écarter un certain<lb/>
nombre de fausses raisons et d’illusions, de<lb/>
phrases toutes faites et de clichés patriotiques.<lb/>
Vous ne vous étonnerez donc pas trop si je consacre<lb/>
la première partie de cette étude à la<lb/>
critique, pour ne pas dire au dégonflage de ces<lb/>
clichés. Notre assemblée, et ce discours, seraient<lb/>
inutiles, si nous ne cherchions pas ensemble, et<lb/>
si nous ne trouvions pas ensemble, par dessous<lb/>
les grandes phrases habituelles, certaines réalités<lb/>
solides qui valent la peine d’être affirmées sans<lb/>
rhétorique.<lb/>
<space/>Nous entendons dire, très souvent, que la<lb/>
Suisse mérite d’être défendue parce qu’elle détient<lb/>
d’immenses privilèges. Admettons ce point<lb/>
de vue, pour l’instant.<lb/>
<space/>Quels sont donc ces grands privilèges ? J’en<lb/>
citerai trois, qui sont sans contredit les plus<lb/>
illustres : d’abord notre nature incomparable, en<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page138">
        
        <p rend="center">
suite nos Libertés traditionnelles, enfin notre<lb/>
neutralité, solennellement garantie depuis i8i5<lb/>
par toutes les grandes puissances européennes.<lb/>
Voilà, n’est-ce pas, trois belles et bonnes raisons<lb/>
de nous montrer fiers de notre Suisse ? Certes.<lb/>
Mais il convient de se demander ce que valent<lb/>
ces fameux privilèges dans l’Europe toute nouvelle<lb/>
où nous vivons en ce début de 1940. Il<lb/>
convient de se demander s’ils sont de purs et<lb/>
simples privilèges, ou s’ils ne comporteraient pas<lb/>
aussi des devoirs ; ensuite, s’il y a lieu de s’en<lb/>
vanter ; enfin, s’ils représentent pratiquement des<lb/>
garanties pour notre indépendance, ou, au contraire,<lb/>
s’ils ne peuvent pas fournir certains<lb/>
prétextes à la violer.<lb/>
<space/>Sommeé-noud « à la hauteur » de notre nature ?<lb/>
La Suisse est belle, c’est entendu, c’est connu<lb/>
dans le monde entier. On a fait avec cela beaucoup<lb/>
de littérature de manuels —• et en même<lb/>
temps, pas mal d’argent, je crois. Tant pis pour<lb/>
les manuels, et tant mieux pour l’argent. Mais<lb/>
le fait est qu’on a coutume de parler de nos Alpes<lb/>
soit d’un point de vue purement sentimental, soit<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page139">
        <p rend="center">
d’un point de vue purement utilitaire ou touristique,<lb/>
en style de Mànnerchor ou en style<lb/>
d’hôteliers. C’est-à-dire trop haut ou trop bas.<lb/>
Qu’on y prenne garde cependant : si nos Alpes<lb/>
sont belles et nos glaciers « sublimes », il n’y a<lb/>
pas là de quoi nous vanter ! D’abord ce n’est pas<lb/>
notre faute, car nous ne sommes pour rien dans<lb/>
notre géographie. Ensuite, si nous bénéficions<lb/>
d’un privilège aussi considérable, il s’agirait de<lb/>
nous en rendre dignes, avant même que de le<lb/>
défendre. Le seul moyen de conserver un privilège,<lb/>
après tout, c’est de le mériter. Or nous chantons<lb/>
nos lacs d’azur, nous chantons nos glaciers qui<lb/>
touchent aux cieux, et nous en retirons d’importants<lb/>
bénéfices, mais nous oublions trop souvent<lb/>
que tout cela, précisément, peut tenter certains<lb/>
de nos voisins… Ne seraient-ils pas aussi capables<lb/>
que nous de chanter et de gagner de l’argent, si<lb/>
nous étions contraints de leur céder la place ?<lb/>
Sommes-nous vraiment plus dignes et plus<lb/>
conscients que d’autres des chargea que supposent<lb/>
de pareils avantages ?<lb/>
<space/>Il est une page de Victor Hugo à laquelle je ne<lb/>
puis m’empêcher de penser, non sans malice, vous<lb/>
allez le voir, lorsque j’entends vanter avec intem<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page140">
        
        <p rend="block">
pérance notre nature « incomparable ». C’est une<lb/>
de ces pages excessives dans ses antithèses,<lb/>
comme en trouve beaucoup dans l’œuvre de<lb/>
Hugo, et qui, malgré l’excès et la bizarrerie du<lb/>
style, représente à mes yeux une sorte de parabole<lb/>
terriblement ironique pour nous autres, et<lb/>
par là-même, peut-être, salutaire. Victor Hugo<lb/>
a gravi les pentes du Pilate, et il contemple, du<lb/>
sommet, le panorama des Alpes :<lb/>
« C’était un ensemble prodigieux de choses harmonieuses<lb/>
et magnifiques, pleines de la grandeur de Dieu. Je me<lb/>
suis retourné, me demandant à quel être supérieur et<lb/>
choisi la nature servait ce merveilleux festin de montagnes,<lb/>
de nuages et de soleil, et cherchant un témoin<lb/>
sublime à ce sublime paysage.<lb/>
Il y avait un témoin, en effet, un seul ; car du reste l’esplanade<lb/>
était sauvage, abrupte et déserte. Je n’oublierai<lb/>
cela de ma vie. Dans une anfractuosité de rocher, assis<lb/>
les jambes pendantes sur une grosse pierre, un idiot, un<lb/>
goitreux, à corps grêle et à face énorme, riait d’un air<lb/>
stupide, le visage en plein soleil, et regardait au hasard<lb/>
devant lui. O abîme 1 les Alpes étaient le spectacle, le<lb/>
spectateur était un crétin 1<lb/>
<space/>Je me suis perdu dans cette effrayante antithèse :<lb/>
l’homme opposé à la nature ; la nature dans son attitude<lb/>
la plus superbe, l’homme dans sa posture la plus misérable…<lb/>
 »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page141">
        <p rend="center"><space/>Eh bien, n’y a-t-il pas un enseignement à tirer<lb/>
de cette page ? Vous m’entendez bien : je ne dis<lb/>
pas que le peuple suisse, dans son ensemble,<lb/>
représente, selon l’expression de Hugo, « la posture<lb/>
la plus misérable de l’homme ». Et je suis<lb/>
loin de penser que nous sommes des crétins 1 Je<lb/>
dis seulement qu’en face de cette nature « dans<lb/>
son attitude superbe », il ne suffit pas de chanter.<lb/>
Il s’agit d’être moralement « à la hauteur ». Non,<lb/>
ce n’est pas si facile que cela d’habiter et de posséder<lb/>
un pays dont l’altière beauté menace sans<lb/>
cesse d’écraser l’homme. Il ne suffit pas de se<lb/>
complaire dans cette merveilleuse nature : rappelons-nous<lb/>
qu’on peut aussi nous comparer, nous<lb/>
autres Suisses, à ces grandeurs, à ces beautés…<lb/>
Et c’est ici le lieu de relire quelques phrases d’un<lb/>
de nos auteurs un peu oublié aujourd’hui, le bon<lb/>
vaudois Eugène Rambert :<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>« Un pays comme le nôtre, écrivait-il, doit réfléchir<lb/>
sa beauté dans l’âme de ses enfants. Le fait-il ? Hélas 1<lb/>
Il est bien à craindre que le voyageur ne soit encore<lb/>
trop fondé à trouver, avec Rousseau, que ce peuple n’est<lb/>
pas né pour ce pays, ou que ce pays n’a pas été fait pour<lb/>
ce peuple. Cependant, ce pays et ce peuple sont mariés<lb/>
l’un à l’autre, et comme le pays ne peut pas descendre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page142">
        
        <p rend="center">
au niveau du peuple, il faut que le peuple s’élève au niveau<lb/>
du pays. C’est un appel encore, un appel de tous les instants,<lb/>
qui ne cesse de retentir dans les âmes d’élite. »<lb/>
<space/>Oui, Rambert nous le dit fort bien : ce premier<lb/>
de nos privilèges, une belle nature, doit être<lb/>
considéré par nous, avant toute autre chose,<lb/>
comme un appel, comme une responsabilité.<lb/>
<space/>Sommes-noué vraiment libres ?<lb/>
Il faut donc que les Suisses deviennent et restent<lb/>
« à la hauteur » de leur géographie. Mais il faut<lb/>
aussi qu’ils deviennent et qu’ils restent à la<lb/>
hauteur de leur histoire. Et à ce propos, voici quelques<lb/>
remarques sur nos fameuses libertés, non<lb/>
moins fameuses et non moins célébrées que nos<lb/>
grandioses panoramas. « Nous défendrons nos<lb/>
libertés •—- répétons-nous dans nos discours patriotiques<lb/>
—- ces libertés que nos pères nous ont<lb/>
acquises au prix de leur héroïsme civique et<lb/>
militaire, et qui sont un modèle pour l’Europe ».<lb/>
Oui certes, mais ici encore, n’ayons pas peur d’y<lb/>
regarder de près. Que sont devenues en fait ces<lb/>
libertés antiques qu’on nous envie ? Avons-nous<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page143">
        <p rend="center">
bien le droit de nous en vanter encore, et suffit-il<lb/>
de les vanter pour qu’elles subsistent ?<lb/>
<space/>La liberté n’est pas seulement un privilège que<lb/>
l’on hérite. C’est une conquête perpétuelle. Elle<lb/>
est sans doute un héritage poLitique. Mais rien ne<lb/>
se déprécie plus rapidement que les privilèges<lb/>
politiques, si le peuple qui en jouit ne sait pas<lb/>
les mériter par ses manières d’être et de penser.<lb/>
Goethe a écrit, à ce propos, quelques phrases<lb/>
extrêmement désobligeantes pour les Suisses. Je<lb/>
n’hésite pas à vous les lire, persuadé que l’une<lb/>
des marques de notre liberté est justement le<lb/>
courage d’admettre les critiques les plus amères,<lb/>
et d’en tirer profit s’il y a lieu. « Un jour, écrit<lb/>
Goethe, les Suisses se délivrèrent d’un tyran. Us<lb/>
purent se croire libres un moment : mais le soleil<lb/>
fécond fit éclore du cadavre de l’oppresseur un<lb/>
essaim de petits tyrans. A présent, ils continuent<lb/>
à répéter le vieux conte. On les entend<lb/>
dire, jusqu’à satiété, qu’ils se sont affranchis un<lb/>
jour, et qu’ils sont demeurés libres. En vérité,<lb/>
derrière leurs murailles, ils ne sont plus esclaves<lb/>
que de leurs lois et de leurs coutumes, de leurs<lb/>
commérages et de leurs préjugés bourgeois. »<lb/>
<space/>Je n’oublie pas que Goethe écrivait cela au<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page144">
        
        <p rend="center">
XVIIe siècle. Les petits tyrans dont il parle<lb/>
étaient peut-être alors les petites oligarchies que<lb/>
la Révolution devait renverser un peu plus tard.<lb/>
Mais sommes-nous bien certains que, pour autant,<lb/>
le jugement de Goethe n’est plus du tout valable<lb/>
de nos jours ? Sommes-nous bien certains que la<lb/>
tyrannie de l’opinion publique vaut mieux que<lb/>
celle des aristocrates ? Sommes-nous bien certains<lb/>
que les Suisses sont, plus que d’autres,<lb/>
libérés des préjugés bourgeois ? Sommes-nous bien<lb/>
certains, enfin, qu’il a suffi à nos pères de s’affranchir<lb/>
un jour pour que nous ayons le droit de<lb/>
répéter à tout jamais : nous sommes libres 1<lb/>
Ayons le courage de le reconnaître en toute<lb/>
franchise : la Suisse actuelle n’est pas, comme<lb/>
elle devrait et pourrait l’être, l’un des pays où<lb/>
l’on a le plus de véritable liberté d’esprit. C’est<lb/>
un pays où l’on tolère fort mal les opinions non-<lb/>
conformistes, les exceptions, les bizarreries, ou<lb/>
simplement les idées imprévues.<lb/>
<space/>Certes, nous avons peu ou point de polémiques<lb/>
personnelles : mais c’est peut-être moins par<lb/>
tolérance réelle que par prudence. Les adversaires<lb/>
politiques ou religieux, chez nous, se fréquentent<lb/>
peu, ne se parlent pas, et souvent ne<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page145">
        <p rend="center">
se saluent même plusl On dirait presque qu’ils<lb/>
croient que l’autre, celui qui pense différemment,<lb/>
doit être un type dangereux, méchant, machiavélique.<lb/>
Ceci pour le plan des idées. Sur le plan<lb/>
de la morale, c’est pire encore. Je ne vais pas<lb/>
refaire ici, après tant d’autres, le procès de notre<lb/>
moralisme intolérant. Qu’il me suffise de remarquer<lb/>
que si nous étions plus chrétiens, nous<lb/>
serions beaucoup plus tolérants dans ce domaine,<lb/>
nous aurions beaucoup plus de liberté dans nos<lb/>
jugements, nous respecterions beaucoup mieux<lb/>
les façons de vivre du voisin, le mystère de son<lb/>
existence.<lb/>
<space/>On me dira peut-être que ces considérations<lb/>
n’ont pas grande importance, actuellement, et que<lb/>
les libertés qu’il s’agit de défendre, en ce mois<lb/>
de janvier 1940, sont avant tout nos libertés<lb/>
politiques. Je répondrai que nos libertés politiques<lb/>
ne sauraient subsister et garder leur valeur concrète<lb/>
que si nous conquérons une plus grande<lb/>
liberté morale et intellectuelle. Car les unes ne<lb/>
vont pas sans les autres, et toute notre histoire<lb/>
en témoigne. Une po U tique de Liberté ne peut être<lb/>
faite que par deà eeprite Libreà. Et libres dans tous<lb/>
les domaines. Les deux libertés, l’extérieure et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page146">
        <p rend="center">
l’intérieure ont toujours été liées dans notre<lb/>
histoire. C’est parce que les premiers Suisses<lb/>
avaient la passion de leurs libertés civiles et<lb/>
quotidiennes qu’ils ont voulu se libérer du joug<lb/>
autrichien. Et c’est parce que les Suisses du<lb/>
XVIIIe siècle ne jouissaient plus d’une véritable<lb/>
liberté intérieure qu’ils ont été une proie facile<lb/>
pour l’étranger, pour les armées de la Révolution<lb/>
française.<lb/>
<space/>Je voudrais insister sur ce point : si nous perdons<lb/>
le sens et le goût de la liberté quotidienne,<lb/>
celle qui se manifeste dans la diversité infinie des<lb/>
manières de penser et de vivre, nos libertés politiques<lb/>
ne pourront subsister longtemps, et alors<lb/>
c’en sera fait de notre liberté vis-à-vis de l’étranger,<lb/>
c’est-à-dire de notre indépendance nationale.<lb/>
<space/>Il ne suffit donc pas de protéger notre indépendance<lb/>
par des fortifications. C’est l’intérieur<lb/>
du pays qu’il nous faut maintenant fortifier,<lb/>
moralement, si nous voulons que notre armée<lb/>
défende quelque chose de valable.<lb/>
<space/>Or quels sont les ennemis intérieurs de notre<lb/>
liberté ? Je n’en désignerai ici que deux, qui vous<lb/>
paraîtront peut-être assez inattendus. Ce sont<lb/>
la paresse d’esprit et l’égalitarisme.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page147">
        
        
        <p rend="center"><space/>Voilà ce que j’entends par parère d’esprit :<lb/>
les Suisses jouissent d’une instruction publique<lb/>
remarquable, mais ils ont la plus grande méfiance<lb/>
à l’endroit de la véritable culture. Ils ont horreur<lb/>
de tout ce qui leur paraît compliqué. Ils jugent<lb/>
suspect tout ce qui n’entre pas à première vue<lb/>
dans des catégories moyennes et bien connues,<lb/>
telles que bon ou méchant, droite ou gauche, ami<lb/>
de l’ordre ou esprit subversif. Ils exigent toujours<lb/>
des choses simples. Au besoin, ils les simplifient<lb/>
terriblement. C’est ainsi que l’hitlérisme a pu<lb/>
passer, chez nous, pendant longtemps, pour un<lb/>
« rempart contre le bolchévisme ». Pourquoi ?<lb/>
Parce qu’on se contentait de dire : M. Hitler est<lb/>
pour l’ordre, les bolchévistes sont pour le désordre.<lb/>
Sans se demander un seul instant de quelle espèce<lb/>
d’ordre il s’agissait. Or, prenons-y garde : cette<lb/>
passion maladive pour les choses « simples », elle<lb/>
tend à supprimer toute possibilité de jugement<lb/>
libre, toute véritable liberté d’esprit. Je connais<lb/>
bien des Suisses cultivés que l’intolérance de<lb/>
leurs concitoyens simplistes a réduits à la neurasthénie,<lb/>
et totalement découragés d’agir, de<lb/>
parler ou d’écrire. Et j’ajouterai : je connais bien<lb/>
des protestants que notre moralisme simpliste,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page148">
        
        <p rend="center">
notre méfiance à l’égard de toute rigueur théolo-<lb/>
gique, notre incompréhension des vraies complexités<lb/>
spirituelles, ont rejetés vers le catholicisme.<lb/>
Je ne dis pas qu’ils ont eu raison. Je suis<lb/>
plus agacé que n’importe qui par certaine façon<lb/>
peu chrétienne de comparer toujours les défauts<lb/>
pratiques du protestantisme avec les qualités<lb/>
théoriques du catholicisme. Mais enfin ces défauts<lb/>
n’existent que trop. Notre bonne inconscience ne<lb/>
nous empêche pas d’être « ceux par qui le scandale<lb/>
arrive » 1<lb/>
Notre égalitarisme est, lui aussi, une forme de<lb/>
notre paresse d’esprit, bien plus encore qu’une<lb/>
forme de l’envie, comme on l’a peut-être trop<lb/>
dit. Autrefois les Suisses se méfiaient des personnalités<lb/>
trop affichées, parce qu’ils craignaient<lb/>
qu’elles n’entraînassent le pays dans des aventures<lb/>
dictatoriales. Il y avait quelque chose de sain<lb/>
et de profondément démocratique dans l’effacement<lb/>
volontaire des plus grands Suisses de ces<lb/>
temps-là. Mais aujourd’hui, l’égalitarisme hérité<lb/>
du XIXe siècle n’est plus qu’une dégénérescence<lb/>
de cet instinct démocratique. Il veut tout unifier,<lb/>
réglementer, centraliser, décolorer. Il veut tout<lb/>
faire rentrer dans le rang. Il persécute à petits<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page149">
        
        <p rend="center">
coups d’épingle tout ce qui parait vouloir se<lb/>
distinguer. Pourquoi ? Parce que c’est bien plus<lb/>
simple, et plus facile de tout ramener à des mesures<lb/>
médiocres et uniformes. C’est bien plus<lb/>
simple et plus facile que de tenir compte des<lb/>
vivantes diversités, des vocations infiniment diverses.<lb/>
Là encore, si nous étions plus chrétiens,<lb/>
nous serions moins farouchement égalitaires. Nous<lb/>
serions beaucoup plus respectueux de la complexité<lb/>
humaine, parce que nous saurions beaucoup mieux<lb/>
ce que c’est qu’une vocation, et qu’il faut lui faire<lb/>
confiance, même lorsqu’elle nous paraît exceptionnelle.<lb/>
Sans doute faut-il être vraiment chrétien<lb/>
pour respecter sans nulle arrière-pensée la<lb/>
vocation d’autrui. Car seul un vrai chrétien connaît<lb/>
et aime le secret de la liberté, que Vinet<lb/>
nous révèle en écrivant : « C’eàt pour obéir que<lb/>
nous éommeà Libree ». Vinet entend évidemment :<lb/>
pour obéir à Dieu plutôt qu’aux hommes. Ceux<lb/>
qui ne savent pas que le but de toutes nos libertés<lb/>
est uniquement de laisser à chacun le droit<lb/>
d’obéir à Dieu seul, plutôt qu’à soi-même ou aux<lb/>
autres, ceux-là penseront toujours, non sans<lb/>
raison, que la liberté risque de se confondre<lb/>
avec l’anarchie. Ils n’aimeront pas vraiment<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page150">
        
        <p rend="center">
la liberté, ou alors ils n’aimeront pas une vraie<lb/>
liberté. Oui, nous pouvons le proclamer : il n’y<lb/>
a de liberté réeLle dans notre monde que grâce<lb/>
à la foi des chrétiens, et à leur action politique.<lb/>
Et vous voyez qu’au bout du compte, et « pratiquement<lb/>
 » (comme nous aimons à dire en<lb/>
Suisse) , le meilleur fondement de notre indépendance<lb/>
nationale, c’est encore notre foi personnelle.<lb/>
Car c’est elle qui reste la source de<lb/>
notre amour de la vraie liberté, et cet amour est<lb/>
le fondement solide de toutes nos libertés civiques,<lb/>
comme aussi de notre résistance intime aux tentations<lb/>
de la propagande totalitaire.<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Devotu-rwuà rester neutreà ?<lb/>
Liberté, totalitarisme… Ceci nous amène à<lb/>
poser la question de notre troisième grand privilège<lb/>
: la neutralité. Notre neutralité, en effet,<lb/>
n’impose-t-elle pas, dès maintenant, certaines<lb/>
limites pénibles à la Libre expression de nos<lb/>
convictions, même lorsque celles-ci sont basées<lb/>
sur notre foi non point politique, mais chrétienne ?<lb/>
<space/>Oui, comment justifier encore, dans cette guerre-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page151">
        
        <p rend="center">
ci, aux yeux de l’Europe et à nos propres yeux,<lb/>
notre situation privilégiée de neutres ?<lb/>
<space/>Il semble que depuis quelques années, nous<lb/>
ayons renoncé, et c’est heureux, à regarder notre<lb/>
neutralité comme une chose qui irait de soi, qui<lb/>
aurait existé de tout temps, sans commencement<lb/>
ni fin imaginables, qui nous serait due sans discussion<lb/>
et même sans contre-partie, et qui représenterait,<lb/>
en somme, un privilège de droit<lb/>
divin. Nous savons que la neutralité est une<lb/>
conception menacée ; qu’elle est en quelque sorte<lb/>
contre-nature, car l’instinct normal de tout homme<lb/>
le pousse toujours à prendre parti ; et qu’enfin<lb/>
nous devons la justifier, sous peine de passer pour<lb/>
des lâches, ou des tièdes, ou des inconscients.<lb/>
Que valent les justifications qu’on nous propose,<lb/>
au regard des bouleversements historiques dont<lb/>
la guerre actuelle est le signe ?<lb/>
<space/>Pour certains, qui se disent réalistes, si nous<lb/>
sommes neutres, c’est uniquement en vertu de<lb/>
nécessités toutes matérielles : parce que nous<lb/>
sommes un trop petit pays, parce que notre situation<lb/>
géographique centrale nous exposerait à<lb/>
de trop grands dangers en cas de guerre, enfin,<lb/>
parce que notre diversité raciale et religieuse<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page152">
        
        <p rend="center">
risquerait d’entraîner la dislocation de notre<lb/>
Fédération, si nous venions à prendre parti.<lb/>
Notons que cet argument de la néce^ité n’est<lb/>
guère valable que pour nous, Suisses. Nos voisins<lb/>
n’ont aucune raison d’en tenir compte, bien au<lb/>
contraire. Au lieu de laisser entendre que nous<lb/>
sommes neutres parce que nous sommes trop<lb/>
faibles pour faire la guerre, pourquoi ne dirions-<lb/>
nous pas plutôt : nous sommes neutres parce que<lb/>
nous détestons la guerre ?<lb/>
<space/>Vient ensuite l’argument juridique. Nous devons<lb/>
rester neutres, nous dit-on, parce que les traités<lb/>
nous y forcent. Et certes, aux yeux d’un chrétien<lb/>
et d’un Suisse, les traités ne seront jamais de<lb/>
simples chiffons de papier 1 La Confédération<lb/>
reste fondée sur la fidélité à la parole jurée, le<lb/>
nom l’indique, et surtout en allemand : Eid-<lb/>
genodéaidchaft, communauté de ceux qui ont fait<lb/>
serment. Mais ici encore, il nous faut bien voir<lb/>
que cette raison a peu de poids en dehors de nos<lb/>
frontières. Les voisins que nous avons à redouter<lb/>
sont justement ceux qui déclarent que les traités<lb/>
et les serments ne sont faits que pour être violés.<lb/>
Enfin, l’on donne parfois une justification militaire<lb/>
à notre neutralité : il serait de l’intérêt des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page153">
        <p rend="center">
puissances belligérantes de ne point utiliser le<lb/>
passage par la Suisse, qui les découvrirait sur<lb/>
leur flanc. Mais vous savez fort bien que cette<lb/>
raison dite d’équilibre stratégique peut disparaître<lb/>
d’un jour à l’autre. Et la preuve que nous<lb/>
ne la prenons pas au sérieux, c’est que nous<lb/>
restons mobilisés.<lb/>
<space/>Je ne discuterai même pas ici, l’argument de<lb/>
l’impartialité, qui put jouer un rôle en 1914-18.<lb/>
Je crois que les Suisses, aujourd’hui,sont unanimes<lb/>
à reconnaître lesquels, parmi les belligérants,<lb/>
représentent la négation la plus radicale de<lb/>
l’idéal fédéraliste qui nous unit, par conséquent,<lb/>
la plus grave menace pour notre Etat.<lb/>
<space/>Que reste-t-il donc à répondre à ceux qui nous<lb/>
demandent d’entrer en guerre ?<lb/>
Ni l’argument des réalistes, ni celui des juristes,<lb/>
ni celui des stratèges, ne suffiraient à justifier<lb/>
notre refus de payer, nous aussi, notre part dans<lb/>
la défense de l’Europe. Je ne dis pas que ces<lb/>
arguments ne sont plus valables. Je dis seulement<lb/>
qu’ils ne représentent plus une raison suffisante<lb/>
de s’abstenir, et d’autre part, qu’ils n’ont plus<lb/>
de force convaincante pour nos voisins, et,<lb/>
par suite, ne sont plus pour nous cette garantie<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page154">
        
        <p rend="center">
morale dont nous avons un besoin réellement vital.<lb/>
Si maintenant et malgré tout nous affirmons que<lb/>
la Suisse a le devoir de rester neutre, ce ne peut<lb/>
donc être qu’au nom d’une réalité qui ne sera ni<lb/>
matérielle, ni légale, ni militaire seulement, mais<lb/>
spirituelle au premier chef : au nom de la miéâion<lb/>
de la Suisse dans la communauté européenne.<lb/>
Non, la neutralité de la Suisse ne saurait être<lb/>
un privilège : c’est une charge 1 Et ce serait bien<lb/>
mal la défendre que de la défendre au nom de<lb/>
nos seuls intérêts helvétiques, car elle ne peut<lb/>
et ne doit subsister qu’au nom de l’intérêt de<lb/>
l’Europe entière.<lb/>
<space/>Seule, la mission positive de la Suisse rend un<lb/>
sens et un poids aux arguments que nous jugions<lb/>
tout à l’heure insuffisants. Notre position géographique,<lb/>
par exemple, est un péril certain si l’on<lb/>
ne s’attache qu’à l’aspect matériel des choses.<lb/>
Mais elle devient un avantage dès qu’on la considère<lb/>
dans la perspective de notre mission médiatrice.<lb/>
De même, la garantie légale de notre<lb/>
neutralité n’est qu’un chiffon de papier, si l’on<lb/>
veut y voir simplement une garantie de nos privilèges.<lb/>
Mais elle devient notre meilleure sûreté<lb/>
dès qu’on la considère comme une mesure d’in<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page155">
        
        <p rend="center">
térêt général en Europe. Rester neutres au nom<lb/>
d’un traité signé à Vienne il y a plus de cent ans,<lb/>
soit ! Mais il ne faudrait pas retenir de ce traité<lb/>
uniquement ce qui nous semblerait y garantir<lb/>
notre sécurité ; car le texte dit autre chose, dit<lb/>
beaucoup plus : « Les Puissances signataires de<lb/>
la déclaration du 20 mars 1815 reconnaissent<lb/>
authentiquement par le présent Acte que la<lb/>
neutralité et l’inviolabilité de la Suisse, et son<lb/>
indépendance de toute influence étrangère, dont<lb/>
danà Le à vraid intérêtd de La poLitique de L’Europe<lb/>
entière h »<lb/>
<space/>Et j’en arrive, ici, au centre même de tout ce<lb/>
que je voulais vous dire aujourd’hui : Le deuL moyen<lb/>
réeL et réaLidte de conderver nod priviLèged, c’edt de Led<lb/>
considérer comme ded charged, dont noud dommed red-<lb/>
pon.dabLed vid-à-vid de La communauté européenne.<lb/>
<space/>Je voudrais marquer d’une devise ce point<lb/>
central. Au Moyen âge la noblesse représentait<lb/>
une charge autant qu’un privilège, et même le 1<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Cette phrase prend toute son importance historique si l’on se<lb/>
rappelle que les Waldstâtten, déjà, furent libérés de tout vasselage<lb/>
dans L’intérêt du St-Empire, et non point parce que l’empereur tenait à<lb/>
leur faire un petit plaisir 1 Ainsi le fondement même de la Confédération<lb/>
est sa mission européenne.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page156">
        <p rend="center">
privilège était subordonné à la charge, il n’avait<lb/>
d’autre but que d’en faciliter l’exercice. C’est<lb/>
pourquoi l’on disait : Noblesse oblige. Disons-nous<lb/>
pareillement que tous nos privilèges, même naturels,<lb/>
n’ont d’autre sens et d’autre raison d’être<lb/>
que de nous permettre d’accomplir notre miééion<lb/>
.spéciale de Suisses. Disons-nous donc : beauté<lb/>
du sol oblige, liberté oblige, neutralité oblige 1<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Vocation de la Suidée<lb/>
Mais il est temps que je définisse ce que j’appelle<lb/>
la mission de la Suisse, ou mieux, d’un terme<lb/>
plus chrétien, sa vocation. C’est très facile à dire<lb/>
en quelques mots. La vocation actuelle et hiétorique<lb/>
de la Suiéée, c eét de défendre et d’illustrer aux yeux<lb/>
de l’Europe le principe du fédéraliéme ; principe,<lb/>
notons-le bien, radicalement contraire à tout<lb/>
système totalitaire, et seule base possible et<lb/>
solide de la paix que nous espérons.<lb/>
<space/>C’est très facile à dire, et ce n’est pas très<lb/>
neuf, en apparences. Mais dès qu’on veut prendre<lb/>
au sérieux cette vocation, l’on s’aperçoit que ce<lb/>
n’est pas si simple. On s’aperçoit aussi que ces<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page157">
        
        <p rend="center">
mots, un peu usés, recouvrent des réalités lourdes<lb/>
de possibilités nouvelles.<lb/>
<space/>Que signifient ces mots : défendre et iUuétrer le<lb/>
principe du fédéralisme ? Le défendre, c’est d’abord<lb/>
nou&lt;i défendre, certes, mais c’est aussi le<lb/>
répandre au dehors, le prêcher à l’Europe, le<lb/>
propager, et préparer par nos études, par nos<lb/>
conseils, par nos initiatives, par certaines prises<lb/>
de position peut-être, les bases de la Fédération<lb/>
européenne. L’illustrer, c’est le réaliser, ici et<lb/>
maintenant, et dans nos vies, à l’intérieur de nos<lb/>
frontières. C’est faire que notre Suisse ait vraiment<lb/>
le droit de s’offrir en exemple à l’Europe,<lb/>
sur le plan du fédéralisme. Ces deux aspects de<lb/>
notre vocation me paraissent inséparables. Il<lb/>
faut répandre l’idée fédéraliste, si nous voulons<lb/>
la sauvegarder, car on ne se défend bien qu’en<lb/>
attaquant. Mais d’autre part on ne saurait<lb/>
attaquer avec succès que si l’on est sûr de ses<lb/>
armes, et solidement appuyé par l’arrière. Il en<lb/>
va de même dans la vie spirituelle. Le seul moyen<lb/>
de garder sa foi, c’est de la prêcher. Il m’arrive<lb/>
même de penser qu’on ne croit vraiment que<lb/>
lorsque, devant d’autres, l’on témoigne. Mais le<lb/>
meilleur témoignage, c’est l’action, la réalisation,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page158">
        
        <p rend="center">
l’illustration concrète de ce que l’on prêche.<lb/>
<space/>Ce n’est pas par hasard que j’emploie ici une<lb/>
comparaison religieuse. Ce n’est pas sans raison<lb/>
non plus que j’ai voulu profiter de cette rencontre<lb/>
de jeunesse chrétienne pour vous parler de la<lb/>
vocation de la Suisse.<lb/>
<space/>Qui, en effet, mieux qu’un chrétien, mieux<lb/>
qu’un protestant calviniste, pourrait savoir de<lb/>
quoi l’on parle lorsqu’on parle de vocation ? Et<lb/>
à qui reviendraient, en premier lieu, le droit et le<lb/>
devoir de parler d’une vocation de La Suidée, si ce<lb/>
n’était à nous, chrétiens Suisses ?<lb/>
<space/>C’est pourquoi je voudrais consacrer cette<lb/>
dernière partie de ma conférence à quelques<lb/>
remarques sur l’idée de vocation en général, et<lb/>
ensuite, sur les moyens de réaliser notre vocation<lb/>
chrétienne en tant que Suisses.<lb/>
<space/>Quand on parle d’une vocation de la Suisse<lb/>
vis-à-vis de l’Europe, nombreux sont ceux qui<lb/>
crient à l’utopie. Eh bien, j’estime qu’un chrétien<lb/>
est l’homme qui doit savoir mieux que tout autre<lb/>
qu’une vocation est autre chose qu’une utopie.<lb/>
<space/>Beaucoup de gens s’imaginent que les petites<lb/>
raisons sont plus réalistes que les grandes. Beaucoup<lb/>
de gens s’imaginent que les réalités maté<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page159">
        <p rend="center">
rielles et pratiques sont plus sérieuses que les<lb/>
réalités spirituelles, qu’ils traitent volontiers<lb/>
d’idéologies fumeuses. Ces gens-là se trompent<lb/>
lourdement, et aujourd’hui plus qu’à toute autre<lb/>
époque. Car il est clair que la guerre actuelle est<lb/>
une guerre de doctrines et même de religions.<lb/>
Des raisons spirituelles la dominent, et il s’agit<lb/>
de les prendre au sérieux si l’on veut rester<lb/>
réaliste. Epargnés jusqu’ici par les bombardements,<lb/>
nous sommes engagés comme les autres<lb/>
dans le conflit spirituel. Chose étrange, sur ce<lb/>
plan-là, noué combattons en tant que neutrea, justement<lb/>
1 Affirmer la mission de notre neutralité,<lb/>
voilà notre rôle étratégique dans cette bataille de<lb/>
doctrines. Nous venons de le constater, à propos<lb/>
de la neutralité : ce sont les faits eux-mêmes qui<lb/>
nous invitent à prendre une attitude active vis-à-<lb/>
vis de l’Europe. Voilà ce qui distingue extérieurement<lb/>
une vocation d’une utopie. Il ne suffit pas<lb/>
qu’une idée soit généreuse ou grande pour qu’on<lb/>
ait le droit d’y voir une vocation. Il faut encore<lb/>
qu’elle parte des possibilités concrètes. Si par<lb/>
exemple un Suisse croyait avoir la vocation d’un<lb/>
dictateur ou d’un conquérant, d’un Hitler ou d’un<lb/>
Napoléon, on serait en droit de lui dire : ta pré<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page160">
        
        <p rend="center">
tendue vocation n’est qu’une utopie, parce qu’elle<lb/>
ne se fonde sur aucune possibilité existante en<lb/>
Suisse. Il n’en va pas de même pour notre vocation<lb/>
fédéraliste : elle s’appuie sur une tradition et sur<lb/>
des données très solides. De par notre situation<lb/>
de fait, nous sommes, si je puis dire, pratiquement<lb/>
condamnée à /’ idéaLiame.<lb/>
<space/>Mais beaucoup de bons Suisses ne le voient pas<lb/>
de leurs yeux, et par suite, ne veulent pas y<lb/>
croire. Ils prétendent tenir compte uniquement<lb/>
de ce qui est inscrit dans nos nécessités, dans notre<lb/>
situation géographique et matérielle. Et ils<lb/>
affirment que dans toutes ces choses qui peuvent<lb/>
être vues et touchées, nos Alpes, la petitesse de<lb/>
notre territoire, et nos difficultés économiques,<lb/>
ils n’aperçoivent nullement l’indication d’une vocation<lb/>
européenne de la Suisse. Dans un certain<lb/>
sens, ils n’ont pas tort. Une vocation n’est<lb/>
jamais inscrite en clair dans les faits matériels.<lb/>
Il faut savoir l’y déchiffrer, et cela ne se peut<lb/>
qu’avec les yeux de l’esprit. Tenir compte des<lb/>
faits ne suffit pas : il faut savoir leur donner un<lb/>
sens, leur ajouter un sens par un acte de l’esprit ;<lb/>
et y croire, par un acte de foi.<lb/>
<space/>Il n’en va pas autrement dans la vie du chrétien.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page161">
        <p rend="center">
Nous ne pouvons jamais partir que de ce que<lb/>
nous sommes, c’est entendu, mais ce n’est pas<lb/>
une raison pour rester emprisonnés en nous-mêmes<lb/>
et dans nos nécessités. Une vocation est toujours<lb/>
un appel, un appel qui vient du dehors, de<lb/>
Quelqu’un d’autre, et qui nous force à sortir de<lb/>
nous-même. Elle ne résulte pas mécaniquement de<lb/>
notre situation de fait : elle s’y ajoute. Notre foi<lb/>
l’y ajoute. Pourquoi un incroyant devient-il chrétien,<lb/>
et se met-il un beau jour à vivre en chrétien,<lb/>
au lieu de vivre pour lui-même ? C’est parce qu’il<lb/>
a lu la Bible par exemple, et que l’Esprit a parlé<lb/>
à travers elle, c’est donc en vertu de quelque<lb/>
chose qui vient d’ailleurs, qui ne vient ni de lui,<lb/>
ni de ses aptitudes, ni de son hérédité raciale, ni<lb/>
de son milieu, et qui n’était nullement « inscrit »<lb/>
dans tous ces faits.<lb/>
Que cela soit donc bien clairement établi : l’individu<lb/>
ou le pays qui se reconnaît une vocation<lb/>
chrétienne doit sans nul doute partir des faits ■—•<lb/>
sous peine de divaguer dans l’utopie —• mais il<lb/>
doit en partir justement, aller au-delà, et dans un<lb/>
sens qui ne peut être révélé que par la foi.<lb/>
Maintenant donc, il s’agit pour nous tous de<lb/>
reconnaître la vocation suisse, d’en revêtir la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page162">
        
        <p rend="center">
charge, d’en être les porteurs. Premièrement en<lb/>
la défendant, deuxièmement en Y illustrant, et troisièmement<lb/>
en faisant tout cela comme des chrétiens.<lb/>
<space/>1. Travaillons tout d’abord à la défendre, c’est-<lb/>
à-dire à la faire connaître autour de nous et en<lb/>
dehors de nos frontières. Si quelqu’un d’entre<lb/>
vous me dit que pour sa part, il ne voit pas par<lb/>
quels moyens il pourrait y contribuer, je lui demanderai<lb/>
d’aider au moins ceux qui se trouveraient<lb/>
mieux placés dans ce combat, et d’être prêt à leur<lb/>
porter main forte, cas échéant. Car tout revient,<lb/>
dans ce domaine, à une question d’état d’esprit et<lb/>
de préparation morale. Ce qu’il s’agit de créer,<lb/>
avant tout, c’est une disposition du sentiment public<lb/>
favorable à des entreprises éventuelles, qu’il<lb/>
serait imprudent de préciser trop vite, mais qui<lb/>
naîtront sans aucun doute, ici ou là, dans la<lb/>
mesure où nous les attendrons, où nous les<lb/>
appellerons, où nous les croirons justes et nécessaires.<lb/>
<lb/>
Mais il est temps que j’apporte une correction<lb/>
ou plus exactement un complément à ma précédente<lb/>
définition de la vocation. Je viens de vous<lb/>
dire qu’il serait prématuré de préciser dès mainte-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page163">
        <p rend="center">
nant le plan d’une entreprise fédéraliste européenne,<lb/>
sur l’initiative de la Suisse. Or on pourrait<lb/>
me faire remarquer qu’une vocation est toujours<lb/>
un appel précis. Le type même de la vocation,<lb/>
c’est l’appel aux Prophètes dans l’Ancien Testament.<lb/>
Dieu leur donne toujours une tâche déterminée<lb/>
et immédiate : Lève-toi, et va dire telle<lb/>
chose à tel peuple. Nous n’avons entendu, jusqu’ici,<lb/>
aucun appel aussi déterminé. Nous n’en<lb/>
sommes pas encore là : mais je dis que nous devons<lb/>
nous attendre à pareille éventualité. Nous<lb/>
devons d’ores et déjà nous habituer à voir plus<lb/>
grand sans décoller de la réalité, à voir plus grand<lb/>
pour rester dans le réel ; nous habituer à l’idée de<lb/>
faire un jour quelque chose de grand pour l’Europe.<lb/>
<lb/>
<space/>Peut-être est-il encore trop tôt pour mobiLijer<lb/>
l’opinion en faveur d’une action de la Suisse<lb/>
auprès de ses voisins en guerre. Peut-être n’y<lb/>
a-t-il rien à faire hors de chez nous tant qu’un<lb/>
certain régime subsiste, vous savez où1. Ce n’est<lb/>
pas encore une mobilisation spirituelle que je<lb/>
réclame, c’est plutôt une /niae de piquet. Soyons<lb/>
1 Kn Russie, évidemment, chère Anastasie.<lb/>
</p>
        <p>
161<lb/>
</p>
        <p rend="center">
il<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page164">
        
        <p rend="center">
prêts à répondre à tout appel, même balbutiant,<lb/>
qui se ferait entendre. Préparons-nous à dire très<lb/>
haut, dès que l’occasion s’en montrera, ce que<lb/>
nous aurons à dire à nos voisins, forts que nous<lb/>
sommes d’une expérience fédéraliste de six siècles.<lb/>
Et surtout, ne dénigrons pas les tentatives qui<lb/>
se feraient jour dans ce sens comme nous avons<lb/>
trop souvent dénigré l’essai de Société des Nations.<lb/>
Essayons au contraire de les améliorer, si<lb/>
nous les jugeons maladroites ou mal fondées.<lb/>
<lb/>
Travaillons aussi, c’est le deuxième point, à<lb/>
iLluétrer notre fédéralisme, c’est-à-dire à le réal’uer<lb/>
d’une manière qui le rende exemplaire au sens littéral<lb/>
de ce mot. Profitons de notre paix matérielle<lb/>
pour le parfaire et pour l’approfondir jusque dans<lb/>
le détail de nos vies, en sorte que cette réduction<lb/>
d’Europe fédérée, qu’est la Suisse, soit au moins<lb/>
de l’ouvrage bien faite, digne d’être exposée, et<lb/>
en bonne place, comme un modèle valable pour<lb/>
l’Europe de demain. Voilà un travail immédiat.<lb/>
Nul besoin, cette fois-ci, d’attendre que la paix<lb/>
s’approche pour s’y mettre. Notre vocation intérieure<lb/>
est pour le moment plus précise que notre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page165">
        
        <p rend="center">
vocation européenne ; mais je vous l’ai dit : l’une<lb/>
suppose l’autre et la soutient.<lb/>
Je laisserai de côté, ce matin, l’aspect politique<lb/>
au sens étroit du problème. J’estime que le fédéralisme<lb/>
est tout d’abord une réalité morale, et<lb/>
même spirituelle. Et c’est sur ce plan décisif,<lb/>
qu’il nous reste le plus à faire.<lb/>
Il nous reste, par exemple, à découvrir toute<lb/>
notre histoire, ou nos histoires diverses, si curieusement<lb/>
défigurées et affadies par les manuels.<lb/>
Il nous reste à connaître vraiment nos confédérés<lb/>
Suisses allemands, qui savent souvent tellement<lb/>
mieux que nous ce qu’est la Suisse. Il nous reste<lb/>
surtout à développer en profondeur ce que<lb/>
j’appellerai Le éené fédéra Lié te intime, sens qui<lb/>
suppose toute une morale, et qui, notez-le bien,<lb/>
s’en va rejoindre, dans le plan du spirituel, toute<lb/>
l’espérance œcuménique.<lb/>
<space/>Connaître le voisin de langue ou de confession<lb/>
différente ; lui reconnaître le droit de différer de<lb/>
nous ; le comprendre jusqu’à la limite du possible<lb/>
comme il ée comprend Lui-même ; ne point rechercher<lb/>
l’union dans le compromis, mais dans cette clarté<lb/>
rigoureuse que répand seule la véritable charité ;<lb/>
c’est toute l’éthique fédéraliste, et c’est aussi tout<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page166">
        <p rend="center">
l’idéal œcuménique, que nos Eglises devraient<lb/>
soutenir, précisément, au nom de leur vocation<lb/>
d’Eglises suisses.<lb/>
<space/>Ceci m’amène à mon troisième et dernier point.<lb/>
C’est comme chrétiens que nous devons travailler à<lb/>
cette défense, à cette illustration de l’idée suisse.<lb/>
<space/>Je m’explique. Le chrétien a le devoir d’agir,<lb/>
d’agir dans le monde et pour le monde, dans la<lb/>
cité où il est né, et pour son bien. Il n’a pas le<lb/>
droit de s’en désintéresser, et de laisser les autres<lb/>
s’égarer, quitte à les dénoncer ensuite pathétiquement<lb/>
du haut de la chaire ! Or l’action d’un<lb/>
chrétien, placé par sa naissance dans la communauté<lb/>
des Suisses, doit naturellement s’insérer<lb/>
dans les données de fait qui sont celles du pays,<lb/>
qui sont communes à tous les citoyens. Mais la<lb/>
mission spéciale du citoyen chrétien, ce sera de<lb/>
dégager de ces données communes un sens spirituel,<lb/>
une vocation. Car le chrétien est, si l’ose dire,<lb/>
un spécialiste de la vocation. Cette action particulière<lb/>
du citoyen chrétien sera dans l’intérêt<lb/>
de la Suisse, certes. Mais elle sera d’abord<lb/>
obéissance à la foi. J’insiste sur ce point, qui est<lb/>
capital. Nous ne devons pas être chrétiens parce<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page167">
        
        <p rend="center">
que nous sommes Suisses, mais nous devons être<lb/>
de bons Suisses parce que nous sommes chrétiens<lb/>
d’abord.<lb/>
<space/>Je tiens à dissiper ici toute équivoque. Il ne<lb/>
manque pas de gens, chez nous, pour dire qu’un<lb/>
bon citoyen suisse a le devoir d’être chrétien,<lb/>
comme si ce devoir était la conséquence obligatoire<lb/>
d’un très ardent patriotisme. Si certains<lb/>
n’hésitent pas, dans leurs discours, à invoquer le<lb/>
Dieu de nos pères, il semble parfois que c’est<lb/>
moins parce qu’ils croient le christianisme vrai,<lb/>
que parce qu’ils le croient utiie au bon moral de<lb/>
la nation, voire à la discipline des troupes. Ces<lb/>
gens-là, vous les reconnaîtrez infailliblement à<lb/>
ces quelques traits : ils ont une conception de la<lb/>
« religion » plutôt déiste qu’évangélique ; ils<lb/>
prônent un moralisme plutôt bourgeois que charitable<lb/>
 ; et ils ont une façon d’exalter la croix<lb/>
blanche de notre drapeau qui rappelle davantage<lb/>
le Gott mit unà de Guillaume II que le « Dieu premier<lb/>
servi » de Jeanne d’Arc. Bref, l’intérêt qu’ils<lb/>
portent à la religion paraît mbordormé. à celui qu’ils<lb/>
portent à l’Etat suisse. Or nous devons croire<lb/>
exactement le contraire, je le répète : nous devons<lb/>
être de bons Suisses parce que nous sommes chré<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page168">
        
        <p rend="center">
tiens d’abord. Gardons-nous du SchweLzerchrieten-<lb/>
tum ! A ces Schweizer Ch r lé te n dont je viens de parler,<lb/>
j’opposerai cette déclaration prophétique d’un<lb/>
homme dont la pensée me paraît plus actuelle que<lb/>
jamais, Alexandre Vinet. « Veuillez d’abord avoir<lb/>
une religion pour vous, et si vous n’en voulez pas<lb/>
pour vous, mais seulement pour tout le monde,<lb/>
faites-nous la grâce de n’en point vouloir. » Car<lb/>
« la société qui veut m’ôter ma religion m’effraie<lb/>
bien moins que celle qui veut en avoir une ».<lb/>
<space/>*<lb/>
* *<lb/>
Faut-il me résumer ? Ce sera vite fait. Je n’ai<lb/>
développé devant vous, à vrai dire, qu’une seule<lb/>
idée : c’est que la Suisse que nous devons défendre<lb/>
n’est pas la Suisse des manuels, des cartes postales,<lb/>
des discours de tirs fédéraux ; n’est pas la<lb/>
Suisse qui se vante de ses beautés, de ses libertés<lb/>
et de sa neutralité, mais bien la Suisse qui sait<lb/>
reconnaître dans ces privilèges les signes d’une<lb/>
mission dont elle est responsable. Une seule<lb/>
idée… Mais si nous l’acceptons avec courage et<lb/>
avec joie, je suis certain que la plupart des critiques<lb/>
auxquelles j’ai dû me livrer en débutant<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page169">
        
        <p rend="center">
perdront leur légitimité. Si nous refusons de<lb/>
considérer le fait d’être Suisses comme une<lb/>
espèce de « filon », dans notre Europe déchirée, si<lb/>
nous le considérons tout au contraire comme<lb/>
une « mission spéciale », nous apprendrons à<lb/>
voir au-delà de nous-mêmes et par suite à penser<lb/>
plus librement, et avec plus de générosité. Et alors<lb/>
nous serons en état de mesurer la vraie grandeur<lb/>
des événements actuels, la vraie grandeur du<lb/>
rôle qui peut y être le nôtre. Et parce que nous<lb/>
serons plus conscients de ce que nous avons à<lb/>
donner, nous serons mieux armés pour défendre la<lb/>
Suisse où Dieu nous veut à son service.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page170">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page171">
        
        <p rend="center big"><space/>ESQUISSES<lb/>
DUNE POLITIQUE FÉDÉRALISTE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Il se peut que le fédéralisme n’ait été à son<lb/>
origine qu’une nécessité naturelle. Il se peut que<lb/>
durant des siècles, il soit demeuré une pratique<lb/>
terre à terre, et n’en ait que mieux fonctionné.<lb/>
Ce qui est certain, c’est qu’une praxià ne peut<lb/>
rayonner et créer qu’avec l’appui d’une theoria,<lb/>
à partir d’un certain moment.<lb/>
<space/>Ce moment est venu. Nous y sommes. Dans<lb/>
la révolution du XXe siècle, ceux qui se taisent<lb/>
n’ont peut-être pas tort, mais ils sont certainement<lb/>
battus. L’« arme secrète » dont on parle<lb/>
souvent, c’est simplement la propagande. Toute<lb/>
propagande eat efficace, voilà le principe tactique<lb/>
fondamental de notre siècle. Si aucune contre-<lb/>
propagande n’entre en action pour la neutraliser,<lb/>
toute propagande obtient un certain rendement,<lb/>
qui varie entre 5 % (dans les pays d’opinion<lb/>
« libre ») et 98 % % (dans d’autres pays).<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page172">
        <p rend="center"><space/>Il y a donc aujourd’hui pour le fédéralisme<lb/>
une nécessité de s’exprimer, quand ce ne serait<lb/>
que pour se défendre. Mais en même temps, une<lb/>
possibilité se révèle, d’élargissement européen ; un<lb/>
appel, voire une exigence, qui nous fait un devoir<lb/>
d’attaquer au niveau des idées et des doctrines.<lb/>
Mais afin de nous mettre en mesure de « prêcher<lb/>
 » le fédéralisme, il nous faut savoir d’où<lb/>
il vient ; savoir aussi à quoi il tend ; et prouver<lb/>
la réalité de ce savoir par une existence exemplaire.<lb/>
<space/>Je ne puis parler ici que des deux premiers<lb/>
points. Du troisième, que dirais-je ? Il faut le<lb/>
vivre.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>I<lb/>
D’OU VIENT LE FÉDÉRALISME ?<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Dans le temps, dans le monde du péché, tout<lb/>
commence par la nécessité, et tend à nous y<lb/>
enfermer. Dans le monde de l’esprit, tout s’ouvre<lb/>
et se libère, devient grâce et devient nouveauté.<lb/>
L’action réelle, c’est de passer du monde de la<lb/>
nécessité à celui de la liberté. Cet acte seul<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page173">
        <p rend="center">
nous rend humains et nous maintient à hauteur<lb/>
d’homme. (Pas question de monter jusqu’à l’ange ;<lb/>
nous avons bien assez à faire à ne point retomber<lb/>
à la bête.) <lb/>
Ainsi pour le fédéralisme. Qu’il soit né de la<lb/>
géographie, c’est un fait dont il faut partir sous<lb/>
peine d’utopie pernicieuse. Mais il faut en<lb/>
« partir » justement, si l’on veut qu’il révèle son<lb/>
sens. Aucun fait n’a de sens en soi. L’esprit seul<lb/>
donne un dent aux données dans lesquelles notre<lb/>
histoire prit son départ. Les données matérielles<lb/>
du fédéralisme conditionnent notre destinée, mais<lb/>
ne la déterminent pas. A négliger cette distinction,<lb/>
nous tomberions dans un « géographisme »<lb/>
fort voisin du racisme, et qui ne serait à tout<lb/>
prendre qu’une des formes du matérialisme moderne,<lb/>
disons la forme poétique. Or rien n’est<lb/>
plus artificiel, plus utopique, que le matérialisme,<lb/>
d’où qu’il vienne. Cette doctrine n’est en fait<lb/>
qu’un ressentiment. Elle naît toujours des déceptions<lb/>
de l’idéalisme, de ses abus et de ses lacunes.<lb/>
Elle est toujours une revanche des instincts, une<lb/>
nostalgie des éléments concrets que l’idéalisme,<lb/>
en son orgueil naïf, avait cru pouvoir négliger.<lb/>
Mais l’abus ne doit pas nous interdire l’usage. La<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page174">
        
        <p rend="center">
réponse à l’idéalisme déficient ne doit pas être<lb/>
le matérialisme, mais l’idéalisme efficient : la foi<lb/>
qui œuvre. On a tant et si bien méconnu ces<lb/>
vérités élémentaires que je ne m’excuserai pas de<lb/>
les rappeler ici. Quand abandonnerons-nous cette<lb/>
manie suisse de dénoncer comme « utopistes »,<lb/>
« rêveurs abstraits », « idéologues brumeux », ceux<lb/>
parmi nous qui se souviennent d’être hommes,<lb/>
créatures de l’esprit autant que de la terre,<lb/>
chargés d’une vocation et non seulement d’hérédités<lb/>
problématiques !<lb/>
<space/>Il reste que la position géographique de la<lb/>
Suisse semble l’avoir prédestinée à un statut<lb/>
fédéraliste. C’est tout ce qu’on peut dire après<lb/>
coup. Le compartimentage des régions montagneuses<lb/>
appelle une forme politique tout opposée<lb/>
à celle qui règne normalement dans les landes de<lb/>
la Prusse ou les steppes de l’Asie. Le fait géographique<lb/>
que le Gothard est le seul point où un<lb/>
seul col permette de traverser les Alpes suffit à<lb/>
expliquer ce grand fait historique : l’immédiateté<lb/>
impériale accordée aux trois Waldstâtten, et<lb/>
fondant la liberté suisse. Mais dès cet instant-là,<lb/>
les facteurs historiques apparaissent beaucoup plus<lb/>
déterminants que la Nature, qui se borne à leur<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page175">
        <p rend="center">
fournir un point de fixation. C’est l’esprit des<lb/>
Communes italiennes qui donne l’impulsion décisive<lb/>
lors de la fondation des premières ligues,<lb/>
dans les Grisons et au Tessin, dès la fin du<lb/>
XIle siècle ; puis sur l’autre versant du<lb/>
Gothard, aux environs de 1291 1. En vérité,<lb/>
dès ce début, c’est la mission spéciale confiée aux<lb/>
Waldstàtten —- j’entends la garde du Gothard<lb/>
— qui définit l’existence de la Suisse et assure<lb/>
son indépendance. La nécessité de s’entr’aider<lb/>
et le besoin d’indépendance des montagnards<lb/>
existaient aussi bien dans le reste des Alpes : ce<lb/>
qui leur a permis de se réaliser en ce point très<lb/>
précis de l’espace et du temps, ce n’est pas seulement<lb/>
le fait physique de l’ouverture du col<lb/>
du St-Gothard, mais c’est aussi le fait sociologique<lb/>
des idées qui passèrent le col. Le premier<lb/>
fait conditionne le second, mais c’est le second<lb/>
qui détermine des actes. Et surtout, dominant<lb/>
l’un et l’autre, il y a Y idée et Y idéal du Saint-<lb/>
Empire, c’est-à-dire de l’Europe unie, dont il<lb/>
faut protéger le cœur.<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Voir là-dessus les travaux du professeur zuricois Karl Meyer.<lb/>
Le Pacte de 1291 est le dernier d’une longue série, dont le pacte de la<lb/>
Torre, au Tessin, fut l’un des premiers : 1182.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page176">
        
        <p rend="center"><space/>Toute l’histoire suisse, à partir de ces temps,<lb/>
illustre le même équilibre entre les conditions<lb/>
de fait et les volontés de l’esprit. C’est une<lb/>
interminable interaction de l’idéal et de la nécessité,<lb/>
de l’intérêt local et de l’intérêt commun,<lb/>
de la petite patrie et de l’Empire. Peu à peu, le<lb/>
Gothard perdra son importance économique, mais<lb/>
il prendra la valeur d’un symbole, et la mission<lb/>
des Suisses s’élargira. Peu à peu, de nouveaux<lb/>
cantons s’allieront aux communes du Gothard.<lb/>
Un réseau compliqué de pactes reliera les villes<lb/>
aux campagnes. Et chaque fois que l’un des<lb/>
cantons voudra prendre la tête de la Ligue, il<lb/>
trouvera tous les autres unis contre sa volonté<lb/>
d’hégémonie. Ainsi jusqu’à la fin du XVe siècle.<lb/>
A ce moment, malgré tous les efforts de Nicolas<lb/>
de Flue, la puissance matérielle et la grandeur<lb/>
territoriale viendront tenter les Suisses. L’Italie<lb/>
s’ouvre à eux, la Souabe et la Bourgogne…<lb/>
Vont-ils faillir à leur mission ? La Garde de<lb/>
l’Europe fera-t-elle un coup d’Etat, et, trahissant<lb/>
l’Empire, deviendra-t-elle impérialiste pour<lb/>
son compte ? C’est alors qu’éclate la Réforme.<lb/>
Les historiens modernes accusent parfois<lb/>
Zwingli d’avoir brisé l’essor guerrier des Suisses,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page177">
        
        <p rend="center">
leur élan vers la mer et l’aventure. En vérité,<lb/>
Zwingli nous a sauvés, la Réforme a sauvé la<lb/>
Suisse. Et c’est elle qui est restée fidèle aux<lb/>
préceptes du Frère Claus. Un grand Etat participant<lb/>
aux luttes des puissances nationales en formation<lb/>
— tel que le rêva Mathieu Schinner — ne<lb/>
pouvait être gouverné par les cantons dépourvus<lb/>
de pouvoir central. Ou bien ce pouvoir aurait dû<lb/>
être improvisé, et c’eût été la fin de notre fédéralisme<lb/>
 ; ou bien les provinces annexées auraient<lb/>
pris une trop grande influence, et c’eût été la<lb/>
guerre perpétuelle jusqu’au démembrement inévitable.<lb/>
La division des Suisses en deux camps<lb/>
religieux eut au moins pour effet de tuer en germe<lb/>
l’ambition centralisatrice, chez ceux-là mêmes<lb/>
qui devaient y rêver, les Zuricois et les Bernois.<lb/>
<lb/>
<space/>Dès lors la Suisse est ramenée à sa mission<lb/>
exceptionnelle. Les deux partis renoncent aux<lb/>
appuis étrangers, et c’est le nouveau fondement<lb/>
de notre neutralité. Ils accommodent leurs exigences<lb/>
aux nécessités de l’union, et c’est le nouveau<lb/>
fondement de notre fédéralisme. Ainsi l’on<lb/>
a passé progressivement d’une alliance avant tout<lb/>
nécessaire à une alliance beaucoup plus spiri<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page178">
        
        <p rend="center">
tuelle. Et quand celle-ci sera stabilisée •— après<lb/>
les guerres de Villmergen, au XVIIIe siècle ■—<lb/>
la Confédération sera capable d’intégrer et des<lb/>
« races » et des langues nouvelles : c’est ce qui<lb/>
se produit au commencement du siècle suivant,<lb/>
par le rattachement sur pied d’égalité des cantons<lb/>
italiens et romands. Notre fédéralisme actuel ne<lb/>
date donc que de Qu ar ante-huit ; et ce n’est<lb/>
même qu’à partir de 1919 que son statut légal a<lb/>
pris force de vie. (Quand le « fossé » eut été<lb/>
comblé.) <lb/>
Nous sommes donc au sommet de notre histoire,<lb/>
si l’on admet que le sens de cette histoire<lb/>
est de créer et d’illustrer la réalité fédérale.<lb/>
<space/>Cependant de nouveaux problèmes, et des plus<lb/>
graves, sollicitent un progrès nouveau et décisif.<lb/>
L’économie vient remettre en question les succès<lb/>
obtenus dans d’autres plans. Or, on ne peut<lb/>
résoudre un problème de ce genre qu’en dépassant<lb/>
l’opposition qui l’a fait naître.<lb/>
Dépasser, c’est marcher en sachant où l’on va.<lb/>
Car autrement l’on risque bien de reculer ou de<lb/>
tourner en rond.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page179">
        
        <p>
1 ?7<lb/>
</p>
        <p rend="center">
II<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>OU VA LE FÉDÉRALISME ?<lb/>
C’est ici qu’apparaît au concret le problème,<lb/>
ou la nécessité, d’une philosophie fédéraliste. Car<lb/>
lorsqu’il s’agit de prévoir, l’empirisme ne suffit<lb/>
plus. La vue doit s’élargir ; et le seul horizon<lb/>
qu’il nous soit permis d’embrasser, c’est celui de<lb/>
l’Europe entière, non tel groupe de puissances<lb/>
voisines. Or l’Europe est un idéal, une civilisation<lb/>
et un esprit, bien plus qu’une entité géographique.<lb/>
(« Cap de l’Asie » dit Valéry…) <lb/>
Aussi bien, les notes qui vont suivre ont-elles<lb/>
l’ambition de poser le problème du fédéralisme<lb/>
sur le seul plan où nos conflits internes aient quelque<lb/>
chance de se résoudre : le plan de l’Europe.<lb/>
Notre fédéralisme ne peut durer que si nous lui<lb/>
donnons pour fin la Fédération de l’Occident. 1<lb/>
<space/>1. Tout d’abord une définition. Fédération veut<lb/>
dire : union dans la diversité.<lb/>
Le mot fédéralisme, en Suisse romande surtout,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page180">
        <p rend="center">
a pris le sens restreint et inexact d’autonomie<lb/>
de la région. Le mot allemand de Bund n’insiste<lb/>
que sur l’union. Quand je parle de fédéralisme<lb/>
et de fédération, j’entends à La folà union et<lb/>
autonomie des parties qui s’unissent ; à La foià<lb/>
« un pour tous » et « tous pour un ».<lb/>
2. Je m’excuse du calembour, mais il est proprement<lb/>
irrésistible : il y a des idées qui sont<lb/>
« dans l’air » et qui risquent bien de rester des<lb/>
idées « en l’air ». L’idée de fédération européenne<lb/>
par exemple. Essayons donc de la faire redescendre<lb/>
dans les complexités où elle doit s’incarner<lb/>
 ; non pas trop bas, dans cette fausse<lb/>
réalité des réalistes terre à terre, mais au niveau<lb/>
de notre action, à hauLeur d’homme.<lb/>
3. Promouvoir une fédération, ce n’est pas<lb/>
créer un nouvel ordre systématique, simple de<lb/>
lignes, clair et satisfaisant pour la logique.<lb/>
Fédérer, c’est tout simplement arranger enàembLe<lb/>
deà réaLiléà concrètes.<lb/>
<space/>Pour être en mesure de comprendre vraiment<lb/>
la véritable alternative politique de notre temps :<lb/>
totaLLtarléme ou fédéraLLame (et non point gauche<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page181">
        
        <p rend="center">
ou droite, capitalisme libre ou étatisme, communisme<lb/>
ou fascisme, et autres attrape-nigauds) <lb/>
il faut avoir compris au moins cette chose très<lb/>
simple et des plus quotidiennes : la différence<lb/>
infinie qui existe entre « faire de l’ordre » sur<lb/>
une table de travail et « arranger » des papiers.<lb/>
Il arrive que ma femme de ménage fasse de l’ordre<lb/>
à son idée dans mon bureau : c’est une petite<lb/>
catastrophe totalitaire ! Mes dossiers sont « mis<lb/>
au pas », alignés et empilés, rien ne dépasse et<lb/>
tout est brouillé. Pour moi, quand j’arrange mes<lb/>
feuilles en une série de liasses ou d’éventails, je<lb/>
ne tiens pas compte de leur format ou de leur<lb/>
couleur, mais de ce que j’ai écrit dessus. Et c’est<lb/>
pourquoi je m’y retrouve avec aisance. C’est là<lb/>
mon ordre personnel, mon « arrangement » fédéraliste,<lb/>
conforme au sens et aux qualités propres<lb/>
à chacun de ces feuillets, conforme aussi à mon<lb/>
usage pratique ; tenant compte des uns et de<lb/>
l’autre, dans une mesure que je ne songe pas à<lb/>
définir, mais que m’indique à coup sûr mon<lb/>
travail, j’entends l’œuvre que j’ai en train.<lb/>
<space/>Il n’y a pas de petits exemples pour qui sait<lb/>
lire le réel « dans le texte », et ne se contente pas<lb/>
de résumés traduits.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page182">
        
        <p rend="center"><space/>Prenons maintenant la fédération suisse au<lb/>
seul titre d’exemple enseignant pour l’Europe.<lb/>
En vérité, ce ne sont ni les idées qui ont « inspiré »<lb/>
son statut primitif, ni la nature qui l’a « dicté » ;<lb/>
mais ce statut est né de Y arrangement tout empirique<lb/>
de réalités très diverses, voire même<lb/>
très hétéroclites : la nature compartimentée des<lb/>
régions alpestres, l’ouverture du col du Gothard<lb/>
au XlIIe siècle, l’influence du mouvement des<lb/>
communes italiennes, l’instinct germanique de la<lb/>
liberté armée, la rivalité entre l’Empereur et les<lb/>
grands vassaux, la nécessité et l’habitude du<lb/>
travail en équipes pour cultiver la terre dans<lb/>
ces parages. Tout cela s’exprime plus ou moins<lb/>
consciemment dans le Pacte fameux de 1291,<lb/>
qui fonde officiellement la Confédération.<lb/>
<space/>Cette confédération primitive, nous l’avons vue<lb/>
s’accroître organiquement par un jeu d’alliances<lb/>
très complexes, qui se chevauchent sans jamais<lb/>
se recouvrir exactement. Le noyau primitif des<lb/>
cantons forestiers s’allie aux villes de Lucerne<lb/>
et Zurich ; puis conquiert avec l’aide de Zurich<lb/>
les pays de Glaris et de Zoug ; puis les libère et<lb/>
s’allie avec eux ; puis s’allie avec Berne, qui<lb/>
par là devient l’allié au second degré des autres<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page183">
        <p rend="center">
cantons ; Berne ensuite noue des liens particuliers<lb/>
avec Zurich, et d’autre part se soumet<lb/>
Vaud et l’Argovie ; etc., etc. Il faudrait ici<lb/>
plusieurs pages pour énumérer simplement tous<lb/>
ces traités enchevêtrés, qui se résoudront finalement<lb/>
dans un traité unique et uniforme instituant<lb/>
l’Etat fédératif.<lb/>
<space/>Pendant des siècles, la Confédération n’a donc<lb/>
point de centre légal, de capitale, ni de constitution.<lb/>
Elle ne connaît et ne tolère nulle hégémonie<lb/>
dans son sein. Sa Diète se réunit comme spontanément,<lb/>
ici ou là, et n’a pas de pouvoirà bien<lb/>
définis, mais seulement une autorité, souvent décisive<lb/>
d’ailleurs.<lb/>
<space/>Plusieurs cantons se trouvent appartenir à<lb/>
deux ou trois réseaux d’alliances, lesquelles ne<lb/>
sont pas toujours réciproques dans toutes leurs<lb/>
obligations. (Comme si de nos jours deux pays<lb/>
concluaient un pacte qui pour l’un serait d’assistance<lb/>
obligatoire, pour l’autre seulement de non-<lb/>
agression.) <lb/>
D’où vient que cette fédération ait triomphé<lb/>
de toutes les crises d’une histoire violente et<lb/>
complexe ? Le secret de sa force est à peine<lb/>
formulable : il est de l’ordre du sentiment. Oui,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page184">
        
        <p rend="center">
ce n’est guère qu’un sentiment communautaire<lb/>
informulé — je dirais même : soigneusement<lb/>
informulé •— qui tient ensemble ces pays 1.<lb/>
La crise réelle ne commencera qu’au jour où<lb/>
ce sentiment sera dit, traduit en lois, et par<lb/>
là-même soumis au risque de se voir discuté.<lb/>
<space/>5. La force des choses •— qui n’est qu’une<lb/>
traduction automatique de la faiblesse des hommes<lb/>
—- fait aujourd’hui de la pratique traditionnelle du<lb/>
fédéralisme helvétique une sorte de programme,<lb/>
et même de manifeste.<lb/>
<space/>Par la force des choses, l’union paisible de<lb/>
deux religions, de quatre langues, de 22 républiques,<lb/>
et de je ne sais combien de « races »<lb/>
en un Etat qui les respecte, cette union prend<lb/>
l’allure à la fois d’un anti-racisme déclaré et d’un<lb/>
anti-nationalisme.<lb/>
<space/>Par la force des choses, la pratique séculaire<lb/>
et instructive d’une méthode d’arrangements empiriques,<lb/>
c’est-à-dire non rationalistes, prend<lb/>
l’allure d’un anti-jacobinisme, ou d’un antimarxisme.<lb/>
<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Voir sur ce point capital Richard Feller : Von der allen Eidgenod-<lb/>
àenécbaft, Rektoratsrede, Berne 1937.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page185">
        
        <p rend="center"><space/>Par la force des choses enfin, la préférence<lb/>
accordée par les Suisses à la coutume sur la loi ;<lb/>
leur goût d’utiliser ce qui existe plutôt que de<lb/>
décréter sur table rase ; leur refus d’opposer<lb/>
pathétiquement la tradition et le progrès, tout cela<lb/>
prend l’allure d’une réaction contre les « mystiques<lb/>
 » et les mythes, apparemment contradictoires,<lb/>
de la révolution européenne.1<lb/>
<space/>L’instinct contrecarré devient conscience ; la<lb/>
coutume attaquée devient programme ; la pratique<lb/>
remise en question par une propagande agressive<lb/>
se voit contrainte de développer pour sa défense<lb/>
une théorie.<lb/>
<space/>Nous vivons ce moment de l’histoire où le<lb/>
fédéralisme, s’il veut durer, doit devenir à son<lb/>
tour missionnaire.<lb/>
<space/>Telle est sa crise : ou se nier, ou triompher mais<lb/>
sur le plan de l’Europe entière.<lb/>
<space/>6. Le grand danger de l’heure présente, pour<lb/>
la Suisse, je le vois dans ce fait qu’elle doit se<lb/>
</p>
        <p>
1 Laquelle est à la fois ou alternativement jacobine, raciste, nationaliste,<lb/>
marxiste, et toujours étatiste. Je ne parle pas des intentions<lb/>
(souvent personnalistes, parfois même anarchisantes) mais des réalisations<lb/>
historiques.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page186">
        
        <p rend="center">
formuler. Elle doit dire ce qui allait sans dire et<lb/>
qui alors n’en allait que mieux. Elle s’expose à<lb/>
son risque maximum : celui de décoller de ses<lb/>
bases concrètes, perdant ainsi en force originelle<lb/>
ce qu’elle pourrait gagner en conscience de ses<lb/>
fins.<lb/>
<space/>De même pour le fédéralisme européen. Un<lb/>
sentiment commun se formait peu à peu, depuis la<lb/>
guerre de 1914-18. La S. d. N. fut l’un de ses<lb/>
symptômes, bien faible encore. L’idée d’un réseau<lb/>
de pactes bilatéraux, ou à trois, ou à quatre,<lb/>
en fut un autre. Dans les deux cas, le sentiment<lb/>
fédéraliste fut promptement détourné au profit<lb/>
de politiques d’hégémonie. Toutefois ce sentiment<lb/>
ne cessait pas de croître et de se renforcer dans<lb/>
la plupart des peuples. La guerre actuelle est<lb/>
venue le fouetter. Brusquement, la question se<lb/>
pose de fédérer l’Europe dès la paix rétablie.<lb/>
Mais parce qu’elle se pose brusquement, elle<lb/>
risque d’être mal posée. J’entends qu’elle risque<lb/>
de ne susciter que des plans rationnels et des<lb/>
systèmes.<lb/>
<space/>Or tout système, fût-il nommé fédéraliste, est<lb/>
unitaire par essence, et donc anti-fédéraliste. Il<lb/>
l’est dans son esprit, il le sera donc aussi, et fata<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page187">
        
        <p rend="center">
lement, dans son application. Le fédéralisme réel<lb/>
est le contraire absolu d’un système, toujours<lb/>
conçu par un cerveau et, à partir d’une seule<lb/>
idée, d’un centre abstrait. Je définirait même Le<lb/>
fédéralisme comme un refus constant et instinctif de<lb/>
recourir aux solutions systématiques.<lb/>
<space/>(C’est pourquoi l’on ne peut concevoir une<lb/>
philosophie fédéraliste que sous une forme non-<lb/>
logique : aphoristique. Telle que j’essaye ici de<lb/>
l’esquisser, par une suite d’approches bien<lb/>
diverses.) <lb/>
</p>
        <p rend="center">
7. L’expérience suisse est minuscule, mais concluante.<lb/>
Elle peut et doit servir d’exemple par<lb/>
ses échecs non moins que par ses réussites. Elle<lb/>
peut et doit figurer pour l’Europe une « expérience-témoin<lb/>
 » opérée dans le concret. A tout<lb/>
le moins pouvons-nous en déduire ce qu il ne faut<lb/>
pas faire si l’on veut réussir la Fédération d’Occident.<lb/>
<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>8. Le premier enseignement négatif de notre<lb/>
petite expérience, nous venons de le voir : c’est<lb/>
qu’il faut renoncer à tout système pour promouvoir<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page188">
        
        <p rend="center">
une Fédération. Il faut partir d’une connaissance<lb/>
aussi intime que possible des diversités nationales,<lb/>
et de leurs aspects les plus originaux. On ne fédère<lb/>
pas des ressemblances superficielles, mais des<lb/>
différences essentielles qui se révèlent complémentaires.<lb/>
Qu’on ne dise plus : « Renonçons à<lb/>
ce qui nous distingue et soulignons ce qui nous<lb/>
unit ». Car c’est justement sur la base des distinctions<lb/>
et des diversités reconnues et légitimées<lb/>
que se nouent les unions fécondes. L’union fédéraliste<lb/>
est un mariage, et non pas un alignement<lb/>
militaire et géométrique.<lb/>
9. Le second enseignement négatif, c’est qu’il<lb/>
faut renoncer à l’idée d’une hégémonie éducatrice<lb/>
et organisatrice de la future fédération.<lb/>
<space/>Beaucoup de gens s’imaginent, hors de Suisse,<lb/>
que l’Europe ne peut être fédérée que par l’action<lb/>
d’une grande puissance. Ce fut l’idée de Napoléon.<lb/>
C’est peut-être l’idée d’Hitler. C’est aussi celle<lb/>
de certains neutres admirateurs de l’Angleterre.<lb/>
Ici la Suisse peut dire: Regardez-moi ! Je n’ai<lb/>
réussi à vivre et à durer qu’en combattant sans<lb/>
cesse toute tentative hégémonique dans la fédération,<lb/>
et cela dès les premiers jours, dès le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page189">
        <p rend="center">
temps où les Waldstàtten s’unirent contre Zurich<lb/>
qui voulait tout mener. L’intervention fameuse de<lb/>
Nicolas de Flue n’est si importante, pour nous<lb/>
autres, que parce qu’elle fut une efficace protestation<lb/>
contre une double tentative d’hégémonie,<lb/>
de la part des villes et de la part des campagnes.<lb/>
<space/>Il se peut que l’union déjà réalisée entre la<lb/>
France et l’Angleterre soit le germe d’une fédération.<lb/>
Il est certain que ce germe sera tué si<lb/>
l’un de ces Etats, ou tous les deux ensemble,<lb/>
conçoivent la fédération comme un corps dont<lb/>
ils seraient la tête. C’est le renoncement à toute<lb/>
idée d’hégémonie qui est créateur de la fédération.<lb/>
<space/>10. Le fédéralisme est une éducation mutuelle,<lb/>
plutôt qu’une éducation autoritaire. C’est en quoi<lb/>
il est véritablement peràonnaliàte.<lb/>
La philosophie de la personne est d’ailleurs la<lb/>
seule philosophie acceptable pour le fédéraliste.<lb/>
Je définis la personne comme l’homme à la fois<lb/>
libre et engagé, à la fois autonome et solidaire,<lb/>
à la fois conscient de sa vocation unique et des<lb/>
implications sociales de cette vocation.<lb/>
Le personnalisme n’est pas une moyenne, un<lb/>
« parti du centre », un juste milieu entre l’indi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page190">
        
        <p rend="center">
vidualisme atomisant et le collectivisme agglutinant.<lb/>
Au contraire ! Le personnalisme est la<lb/>
position centrale, dont l’individualisme et le collectivisme<lb/>
ne sont que des déviations morbides.<lb/>
<space/>« Quand l’homme oublie qu’il est responsable<lb/>
de sa vocation devant la communauté, il<lb/>
devient individualiste. Quand il oublie qu’il est<lb/>
responsable de sa vocation devant Dieu et devant<lb/>
lui-même, il devient collectiviste 1 ».<lb/>
<space/>Or l’individualisme et le collectivisme aboutissent<lb/>
identiquement à l’étatisme centralisateur,<lb/>
aux àytlèmeà gigantesques et abstraits, sur lesquels<lb/>
l’homme n’a plus de prises, et qui n’ont<lb/>
plus d’autre moteur que l’inhumaine « force des<lb/>
choses ».<lb/>
<space/>11. La méthode, ou mieux : Y attitude personnaliste,<lb/>
peut seule résoudre le conflit permanent<lb/>
au sein de toute fédération : celui qui oppose le<lb/>
pouvoir central et l’autonomie des régions fédérées.<lb/>
<lb/>
<space/>Car une personne, au sens où je l’ai définie, sait<lb/>
qu’elle doit normalement sacrifier à l’ensemble<lb/>
</p>
        <p>
1 Cf. p. 88 de ce volume.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page191">
        
        <p rend="center">
une part de ses prérogatives, si elle veut<lb/>
rester en mesure d’exercer concrètement sa vocation.<lb/>
Mais d’autre part, elle sait aussi que<lb/>
l’ensemble — ou le pouvoir central ■— n’a<lb/>
d’autre fin que de sauvegarder les libertés individuelles,<lb/>
par où j’entends l’exercice libre des<lb/>
vocations. Pour la personne, point de contradiction<lb/>
de principe entre ces deux nécessités<lb/>
vitales : centralisation et autonomie. Reste à<lb/>
résoudre la difficulté pratique de leur dosage dans<lb/>
les institutions.<lb/>
A cet égard, le mouvement personnaliste français<lb/>
(surtout le groupe de Y Ordre nouveau) me<lb/>
paraît avoir indiqué la seule méthode praticable.<lb/>
Il s’agit selon lui de reconnaître par une enquête<lb/>
technique, en tous domaines, quelles sont les<lb/>
activités créatrices et quelles sont les activités<lb/>
mécaniques. D ans le domaine industriel, cette<lb/>
enquête n’est plus à faire : n’importe quel cbef<lb/>
d’entreprise connaît exactement la différence entre<lb/>
un ouvrier qualifié et un manœuvre. La solution<lb/>
fédéraliste en économie est alors celle-ci : centraliser<lb/>
tout ce qui est de l’ordre du travail<lb/>
« indifférencié » ou parcellaire, afin de permettre<lb/>
une plus grande autonomie des entreprises qua-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page192">
        
        <p rend="center">
lifiées 1. Je ne puis indiquer ici que le principe<lb/>
de cette solution. Mais cela suffit à faire voir<lb/>
comment cette attitude personnaliste se traduit<lb/>
normalement dans tous les plans •—• et jusque<lb/>
dans le détail de la « pratique » •—- par un<lb/>
dépaeeement des vieux conflits. Au lieu de la lutte<lb/>
stérile dont nous souffrons en Suisse, entre le<lb/>
parti des centralisateurs et le parti des régio-<lb/>
nalistes, le personnaliste envisage la recherche<lb/>
en commun d’un arrangement technique, orienté<lb/>
par une conscience vigilante des buta derniers<lb/>
de toute fédération.<lb/>
<space/>12. Le troisième enseignement négatif que nous<lb/>
devons tirer de l’expérience suisse est d’un ordre<lb/>
plus quotidien et intime. Le morcellement d’un<lb/>
pays —• ou demain de l’Europe — en régions<lb/>
autonomes et de faible étendue, a pour avantage<lb/>
d’écarter toute possibilité d’impérialisme, tout<lb/>
gigantisme inhumain, tout délire de puissance.<lb/>
<space/>1 II s’agirait d’instituer un service civil industriel de quelques mois,<lb/>
assurant à chaque entreprise libre une main-d’œuvre à bas prix ou<lb/>
gratuite. D’où possibilité de supprimer la condition prolétarienne ;<lb/>
suppression du chômage périodique et technologique ; possibilité d’adapter<lb/>
la production à la consommation sans créer de troubles sociaux<lb/>
ou de nomadisme ; éducation sociale et morale des participants (cf.<lb/>
service militaire) etc., etc.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page193">
        
        <p rend="center">
Mais il a pour inconvénient de restreindre les<lb/>
horizons, et de créer une certaine médiocrité<lb/>
d’esprit, rançon de la grandeur matérielle sacrifiée.<lb/>
Nous sommes ici en présence d’une maladie<lb/>
spécifique du fédéralisme.<lb/>
<space/>Elle se manifeste par divers symptômes non<lb/>
trompeurs : intolérance morale, timidité intellectuelle,<lb/>
méfiance à l’égard du voisin de langue ou<lb/>
de confession, crainte perpétuelle d’être majorisé.<lb/>
Notons que cette maladie a fait son apparition<lb/>
en Suisse à partir du moment où les cantons ont<lb/>
conclu une alliance unique et uniforme, au lieu<lb/>
qu’auparavant chacun faisait partie de pLuéieurd<lb/>
réseaux d’alliances superposées. Ainsi chacun<lb/>
s’est refermé sur soi, tendant à une espèce<lb/>
boiteuse d’autarcie. Chacun s’est trouvé isolé en<lb/>
présence de tous les autres. D’où sa timidité<lb/>
déguisée en prudence par gain de paix ou par<lb/>
faiblesse. D’où sa crainte de s’affirmer trop<lb/>
nettement différent. D’où finalement l’espèce de<lb/>
gêne morale, puis d’intolérance sourde et larvée<lb/>
qui paralyse chez nous les esprits « trop » entreprenants.<lb/>
<lb/>
<space/>Pour prévenir cette maladie, dans l’Europe de<lb/>
demain, comme en Suisse, il est essentiel d’insister<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page194">
        
        <p rend="center">
sur le caractère non systématique et non unitaire<lb/>
du fédéralisme sain. Il est essentiel que les groupes,<lb/>
ou les individus qui les composent, gardent le<lb/>
droit, le souci et le goût de se rattacher àpLudieurt<lb/>
organismes supra-régionaux.<lb/>
<space/>Je préciserai par un exemple très concret : en<lb/>
Suisse, les esprits les plus libres et les plus personnels<lb/>
sont ceux qui se rattachent : sentimentalement<lb/>
à une région ; légalement à l’Etat suisse ;<lb/>
religieusement à une Eglise dont les frontières<lb/>
sont bien plus vastes que celles de l’Etat ;<lb/>
intellectuellement à l’une des grandes cultures<lb/>
voisines ; etc… et cela en toute conscience et<lb/>
authenticité ; non seulement par le fait (naissance<lb/>
ou tradition) mais encore et surtout, par<lb/>
volonté. Leur esprit, leur personne, retrouvent<lb/>
ainsi plusieurs grandes dimensions, au-delà des<lb/>
limites de leur canton natal, et sans nul détriment<lb/>
pour ce dernier, bien au contraire. Tandis<lb/>
que les petits esprits intolérants sont ceux qui<lb/>
ne conçoivent le « fédéralisme » que sous la<lb/>
forme du KantonLigeidt, c’est-à-dire d’un patriotisme<lb/>
autarcique et totalitaire en miniature ; ceux<lb/>
qui veulent être de leur canton d’abord ou uniquement<lb/>
et appellent cela « fédéralisme », alors<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page195">
        
        <p>
13<lb/>
</p>
        <p rend="center">
qu’ils ruinent le principe même dont ils forment<lb/>
le nom de leur parti.<lb/>
<space/>Convient-il d’insister encore ? Oui, car tout<lb/>
cela risquerait d’apparaître à beaucoup de Suisses<lb/>
négligents un peu banal, « tout naturel »… Je<lb/>
rappelle donc que la formule de la tyrannie<lb/>
maxima est celle de l’Etat qui prétend que ses<lb/>
frontières douanières et politiques soient en même<lb/>
temps celles de la religion des citoyens, de leur<lb/>
culture, de leur honneur, de leur amour… sinon<lb/>
de leur avidité.<lb/>
<space/>Construire la fédération européenne, ce sera<lb/>
peut-être simplement développer tout d’abord,<lb/>
et affirmer, une pluralité d’organismes déjà<lb/>
existants, religieux, culturels, linguistiques, idéologiques<lb/>
ou économiques, à condition qu’ils aient<lb/>
ceci de commun : l’œcuménicité, la volonté de<lb/>
relativiser les frontières politiques. (Nul besoin<lb/>
d’abolir celles-ci, comme le voulaient les Internationales<lb/>
: si l’on garde le droit de les déborder<lb/>
dans plusieurs domaines, elles gardent aussi leur<lb/>
légitimité relative.) <lb/>
<space/>i3. La Fédération européenne, si elle se<lb/>
fait, sera faite par des perdonnea, et non point<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page196">
        <p rend="center">
par des troupes, au sens politicien du terme.<lb/>
Les troupes, les masses, portent automatiquement<lb/>
au pouvoir des systèmes totalitaires. Les<lb/>
personnes, telles que je les définis, ne peuvent<lb/>
vouloir qu’un organisme fédéral.<lb/>
<space/>Or il existe en Suisse un « personnel » plus<lb/>
apte qu’aucun autre à préparer les bases de la<lb/>
Fédération européenne. (Un « personnel » : il<lb/>
faut sauver ce mot de sa déchéance bureaucratique.<lb/>
Normalement, il devrait désigner non pas<lb/>
une troupe d’employés anonymes, mais une équipe<lb/>
de personnes responsables.) <lb/>
<space/>C’est le charisme de la Suisse que de produire<lb/>
des hommes dont la fonction est avant tout de<lb/>
connaître l’Europe : juges et négociateurs d’accords<lb/>
internationaux, cosmopolites ou « Suisses<lb/>
de l’étranger » x, directeurs d’unions universelles,<lb/>
secrétaires d’alliances œcuméniques,<lb/>
membres du Comité international de la Croix-<lb/>
Rouge, etc., etc. Le « Suisse international » est<lb/>
un homme qui peut et doit connaître l’Europe, 1<lb/>
<space/>1 Ce sont les successeurs pacifiques des officiers au service étranger<lb/>
d’autres siècles. On n’ignore pas les services décisifs que cette classe<lb/>
a rendus au pays, par ceux d’entre les siens qui y ont rapporté les richesses<lb/>
de lointaines expériences.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page197">
        
        <p rend="center">
par tradition, par goût et par nécessité. Et la<lb/>
connaître non pour l’utiliser au bénéfice de quelque<lb/>
impérialisme, mais la connaître pour la faire.<lb/>
Pour la servir, et non pour s’en servir.<lb/>
<space/>14. La mission historique de la Suisse fut, à<lb/>
partir du XlIIe siècle, de garder libres pour les<lb/>
peuples et les princes les cols du centre de<lb/>
l’Europe. Mission pratique, devenue symbolique.<lb/>
Désormais, il nous appartient d’en proclamer la<lb/>
signification moderne : c’est la défense du cœur<lb/>
spirituel de l’Europe, la garde montée autour du<lb/>
drapeau rouge à la croix blanche, où le rouge<lb/>
est couleur d’Empire, c’est-à-dire d’union des<lb/>
nations, et la croix signe de salut.<lb/>
<space/>Gardienne des cols par où s’échangent les richesses,<lb/>
gardienne de l’idéal d’où renaîtra la<lb/>
paix si Dieu le veut, la Suisse tient les clefs de<lb/>
l’Europe, et c’est là sa vraie vocation. Elle est<lb/>
le lieu et la formule, le génie tutélaire de l’Empire.<lb/>
<space/>De cet Empire, on a bien dit que nous sommes<lb/>
le dernier vestige. Toute la question est de savoir<lb/>
si c’est là notre dernier mot •— ou le premier d’un<lb/>
chapitre nouveau ; toute la question est de savoir<lb/>
si ce vestige ne va pas devenir un germe 1<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page198">
        
        <p rend="center"><space/>Un germe, ce n’est jamais grand : l’image convient<lb/>
à notre taille. Encore faut-il que le petit<lb/>
grain soit fécondé…<lb/>
<space/>Il y a beaucoup à faire pour que la Suisse<lb/>
puisse prétendre à jouer le rôle de germe d’une<lb/>
Europe nouvelle. Mais il y va de notre indépendance<lb/>
autant que de la paix occidentale. Si nous<lb/>
n’embrassons pas cette mission-là, l’Histoire aura<lb/>
tôt fait, n’en doutons pas, d’accepter notre démission<lb/>
— soit volontaire, soit forcée.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page199">
        
        <p rend="center big">
APPENDICE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
OU « IN CAUDA VENENUM »<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
AUTO-CRITIQUE DE LA SUISSE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Nul pays, à ma connaissance, n’a été plus souvent<lb/>
expliqué à lui-même et au monde que la<lb/>
Suisse. C’est qu’il en a besoin plus que nul autre.<lb/>
Sa devise est un paradoxe qu’il n’a pas toujours<lb/>
bien compris. Elle exclut en principe toute doctrine<lb/>
unitaire, et suppose donc la connaissance<lb/>
très vivante d’une autre espèce d’union, sans<lb/>
cesse à recréer. Or l’inertie des masses et l’à<lb/>
peu près intellectuel s’opposent sans cesse à cette<lb/>
reprise de conscience. D’où la nécessité d’une<lb/>
vigilante auto-critique, si l’on ne veut pas déchoir<lb/>
ou se laisser dissoudre, si l’on veut durer et surtout,<lb/>
si l’on prétend se donner en exemple.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page200">
        
        <p rend="center"><space/>i. CLarifiona notre Langage ! —- Puisque le fédéralisme<lb/>
est une forme politique qui suppose<lb/>
l’équilibre vivant entre les droits de chaque région<lb/>
et ses devoirs envers l’ensemble, il est absurde<lb/>
de nommer « fédéraliste » un parti qui n’a d’autre<lb/>
programme que la défense des intérêts locaux<lb/>
contre le centre. Ceux qui se disent, chez nous,<lb/>
« fédéralistes », ne sont souvent, je le crains, que<lb/>
des nationalistes cantonaux. Ceux qui insistent<lb/>
sur la nécessité de l’union centrale auraient peut-<lb/>
être plus de droits à revendiquer le nom de fédéralistes,<lb/>
dans son sens étymologique. (Fœduà =<lb/>
traité, serment, union.) Par une inconséquence<lb/>
très bizarre, ces pseudo-fédéralistes, ou régio-<lb/>
nalistes, nomment « fédéral » ce qui procède de<lb/>
Berne. Il en résulte que leur fédéralisme se résume<lb/>
à combattre tout ce qui est dit fédéral. Comprenne<lb/>
qui pourra !<lb/>
<space/>Cette confusion verbale, symbolique de tant<lb/>
d’autres, est à la base de la plupart de nos<lb/>
conflits politiques, économiques, parlementaires.<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>2. Ni gauche ni droite. ■—- Les centralisateurs<lb/>
et les régionalistes ont également tort, c’est évi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page201">
        
        <p rend="center">
dent, puisque le fédéralisme véritable ne commence<lb/>
qu’au-delà de leur opposition. Ils se font<lb/>
un programme de ce qui ne saurait être que la<lb/>
maladie individualiste ou la maladie collectiviste<lb/>
de notre Etat. A quand le parti de la santé<lb/>
fédéraliste ?<lb/>
<space/>Il ne sera ni de gauche ni de droite. Car sous<lb/>
l’opposition, indéfendable en théorie, des centralistes<lb/>
et des régionalistes, ce qui se cache en<lb/>
réalité, c’est l’opposition gauche-droite. Les radicaux<lb/>
centralisateurs ne sont que des socialistes<lb/>
qui s’ignorent ; ceux-ci à leur tour ne sont que des<lb/>
totalitaires timorés, c’est-à-dire quelque chose<lb/>
d’absolument inviable s’ils en restent là, ou de<lb/>
radicalement anti-suisse s’ils progressent. Les<lb/>
« libéraux » et les conservateurs « fédéralistes »<lb/>
ne sont que des réactionnaires inconséquents :<lb/>
tant que je ne les aurai pas vu refuser l’argent<lb/>
de l’Etat, je ne pourrai pas prendre au sérieux<lb/>
leurs convictions « fédéralistes » (ce mot étant<lb/>
pris dans leur sens). (Et ce ne sont pas<lb/>
seulement les particuliers, propriétaires ou industriels,<lb/>
qui mendient la « manne fédérale »,<lb/>
les subsides et les allocations ; mais les cantons<lb/>
les plus conservateurs sont souvent<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page202">
        
        <p rend="center">
ceux qui, me dit-on, se gênent le moins… *) <lb/>
<space/>Or l’opposition gauche-droite est étrangère au<lb/>
génie de la Suisse. Son origine parlementaire le<lb/>
prouve : rien de moins suisse que notre Parlement,<lb/>
importé d’Amérique à une époque récente,<lb/>
et plus ou moins contaminé par les mœurs politiques<lb/>
françaises.<lb/>
L’idée même de parti, d’ailleurs, est anti-suisse,<lb/>
dans ce sens qu’elle est anti-fédéraliste. Tout<lb/>
parti politique est en puissance un petit Etat<lb/>
totalitaire et unifié, qui voudrait bien tout régler<lb/>
à sa guise, et qui se condamne, ridiculement, à<lb/>
avoir des idées sur tout. Les seuls partis qu’une<lb/>
Fédération puisse tolérer sont les partis à<lb/>
programme restreint, représentant une région, ou<lb/>
un groupe d’activités apparentées, ou une tendance<lb/>
religieuse, ou des intérêts corporatifs. Sur<lb/>
la base de programmes restreints, bien définit) ,<lb/>
l’on peut discuter entre experts, se compléter,<lb/>
collaborer. Mais les partis unitaires actuels représentent<lb/>
des tendances trop vagues : ils ne<lb/>
pourront jamais s’entendre, ou n’obtiendront que<lb/>
des compromis informes. Chacun veut tout assi-<lb/>
1 Peut-être me croira-t-on si je déclare, après la page qu’on<lb/>
vient de lire, que je n’ai pas d’ambitions politiques 1<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page203">
        
        <p rend="center">
miler, tout juger et tout absorber. Il serait temps<lb/>
de se remettre à la Diète 1<lb/>
<space/>3. Suite du précédent. •—• Comment peut-on se<lb/>
dire encore « de droite » ou « de gauche » au<lb/>
lendemain de la guerre d’Espagne et du Pacte<lb/>
germano-russe ? Les Espagnols se sont entretués<lb/>
pendant trois ans, en toute sincérité et en tout<lb/>
héroïsme, au nom d’une droite et d’une gauche<lb/>
extrémistes qui, dès « l’affaire » liquidée, ont<lb/>
démasqué leur fructueuse entente… Mais rien n’y<lb/>
fait, notre presse continue, nos partis continuent,<lb/>
nos arguments ne changent pas d’un demi-ton,<lb/>
nos philo-fascistes continuent à reprocher à nos<lb/>
socialistes un étatisme qui, en réalité, fait partie<lb/>
de tout programme fasciste ; nos marxistes continuent<lb/>
à se croire libertaires, etc. Seuls nos<lb/>
staliniens ont cessé de dénoncer les hitlériens,<lb/>
mais c’est pour dénoncer les anti-hitlériens, qui<lb/>
se trouvent d’ailleurs être les mêmes. (« Réactionnaires<lb/>
et capitalistes internationaux ») …<lb/>
Nos descendants diront de notre siècle qu’il fut<lb/>
celui des gogos enragés.<lb/>
4. Pareéée d’esprit. — Je parle ici par expérience :<lb/>
rien n’oblige un bureau de Berne à faire du<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page204">
        
        <p rend="center">
centralisme à coups de décrets rigides ; rien ne<lb/>
l’empêche de respecter nos précieuses diversités,<lb/>
et de se mettre à leur service, comme il se doit.<lb/>
Prévoir des exceptions, tenir compte des faits<lb/>
locaux, adapter, distinguer, assouplir, traduire : ce<lb/>
ne n’est pas beaucoup plus difficile ; c’est beaucoup<lb/>
plus intéressant ; et c’est utile. Si, pratiquement,<lb/>
la plupart des bureaux font tout le contraire, cela<lb/>
tient à la paresse d’esprit des messieurs qui en<lb/>
occupent les fauteuils. Les organismes centraux<lb/>
ne deviennent centralistes (au mauvais sens) que<lb/>
par la faute des fonctionnaires qui s’y incrustent,<lb/>
et dont l’intelligence politique s’atténue dans le<lb/>
confort et la prudence.<lb/>
Ne dites donc plus : « Nous sommes opposés<lb/>
par principe à tout ce qui vient de Berne —-<lb/>
sauf les crédits ». Mais dites : « Nous voulons des<lb/>
fonctionnaires frais et dispos, capables d’imagination,<lb/>
détestant les complications administratives<lb/>
mais aimant les complexités concrètes,<lb/>
choisis pour leur sens fédéraliste, et révocables<lb/>
aussitôt qu’ils le perdent. » Si vous les obtenez,<lb/>
la révolution nationale dont certains parlent<lb/>
sera faite. Mais autrement, elle ne servira de<lb/>
rien.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page205">
        
        <p rend="center"><space/>5. Notre matérialisme. •— Le pire danger qui<lb/>
nous menace : nous avons renversé l’échelle des<lb/>
valeurs. Le cadre matériel de notre vie est parfait,<lb/>
mais il n’encadrera bientôt plus aucune vie<lb/>
digne de ce nom. Quelques exemples :<lb/>
<space/>Je vois dans le budget d’une œuvre destinée à<lb/>
soutenir telle branche de l’activité intellectuelle<lb/>
que les deux tiers des ressources passent à l’administration<lb/>
et aux salaires fixes, tandis que<lb/>
moins d’un tiers est consacré au but de l’œuvre.<lb/>
<space/>Je vois une revue d’art et de littérature consacrer<lb/>
des milliers de francs à sa « présentation »<lb/>
matérielle, et zéro franc à payer ses collaborateurs.<lb/>
Si l’un d’entre eux s’étonne, on lui répond<lb/>
que les temps sont difficiles.<lb/>
<space/>Je vois que dans le budget moyen d’un ouvrier<lb/>
suisse, le cadre matériel de l’existence (logement,<lb/>
vêtement, mobilier, assurances) absorbe plus de<lb/>
la moitié des ressources, proportion réellement<lb/>
exorbitante.<lb/>
<space/>Je vois des gens qui hésitent entre deux types<lb/>
de salle de bain, l’une coûtant 3oo fr. de plus<lb/>
que l’autre, et qui se désabonnent « vu la crise »<lb/>
de la seule revue qu’ils recevaient : elle leur<lb/>
coûtait 10 fr. par an.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page206">
        
        <p rend="center"><space/>Je vois enfin que toute notre politique est<lb/>
alourdie et comme paralysée par des soucis<lb/>
budgétaires de cet ordre, traduisant cette échelle<lb/>
de valeurs.<lb/>
<space/>Et je conclus : « Si quelque chose aujourd’hui<lb/>
menace la liberté, ce n’est pas comme jadis la<lb/>
superstition… c’est la préoccupation, la passion<lb/>
du bien-être matériel. Sa pente, n’en doutons pas,<lb/>
est du côté de la tyrannie. »<lb/>
<space/>C’est Vinet qui parlait ainsi, il y a longtemps,<lb/>
tout au haut de la pente…<lb/>
<space/>6. Culture*). — C’est quand on doute de soi<lb/>
qu’on a peur du voisin. Les Romands qui se<lb/>
rétractent au seul mot de germanisme ne sont pas<lb/>
ceux qui sauront illustrer la Suise romande, donc<lb/>
la défendre.<lb/>
<space/>Rousseau, Constant, Madame de Staël, Vinet<lb/>
n’ont pas eu peur du germanisme, l’ont étudié et<lb/>
l’ont aimé. Ce sont nos meilleurs écrivains.<lb/>
7. Tolérance. •— Le fédéralisme véritable suppose<lb/>
une tolérance particulière : le respect des vocations<lb/>
supérieures ou rares, des exceptions, des<lb/>
manières de vivre hors-série. Car « l’exception »<lb/>
dans la vie quotidienne doit jouer le même rôle<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page207">
        
        <p rend="center">
que la minorité dans une vie fédérale saine : elle<lb/>
a droit à de piuâ grandi égardi, relativement, que<lb/>
la majorité. C’est ainsi que l’équilibre s’établit<lb/>
entre les grands et les petits, entre le nombre et<lb/>
les groupements restreints.<lb/>
Les petits cantons, chez nous, ont voix égale<lb/>
avec les grands ; les catholiques avec les protestants<lb/>
 ; les Romands, Tessinois ou Ladins avec les<lb/>
Suisses-alémaniques.<lb/>
Nier ce principe ou l’appliquer sans loyauté,<lb/>
dans n’importe quel domaine de notre vie, même<lb/>
« privée », c’est nier le fédéralisme et ruiner les<lb/>
bases de la Suisse. Que nos moralistes s’en souviennent,<lb/>
et que nos conformistes ne l’oublient<lb/>
pas !<lb/>
<space/>8. Intolérance. ■—- A mon avis, un fédéralisme<lb/>
sain doit se montrer radicalement intolérant<lb/>
envers toute influence totalitaire ou unitaire.<lb/>
Exemple : ceux qui, chez nous, font profession<lb/>
d’admirer la méthode d’un dictateur qui a pu<lb/>
écrire : « L’Etat, c’est l’âme de l’âme », voilà<lb/>
des drôles de fédéralistes, des drôles de Suisses 1.<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Intéressante précision du langage 1 Un « drôle », c’est à la fois<lb/>
un comique et un malandrin.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page208">
        
        <p rend="center">
Je les estime intolérables, s’ils parlent en connaissance<lb/>
de cause. (Le plus souvent, d’ailleurs,<lb/>
ils se contentent de ne pas remarquer la ressemblance<lb/>
entre ce qu’ils détestent en Suisse et ce<lb/>
qu’ils admirent au dehors…) <lb/>
<space/>g. Notre naïveté. — Elle éclate dans certaines<lb/>
mesures « de prudence » prises à l’égard de la<lb/>
presse — par qui de droit —■ et qui consistent<lb/>
à ménager non seulement la chèvre et le chou, ce<lb/>
qui est humain, mais encore l’agneau… et le loup,<lb/>
ce qui est moins impartial qu’il ne semble.<lb/>
Ne commettons plus l’imprudence capitale du<lb/>
monsieur qui s’enquiert « objectivement » des<lb/>
motifs d’un bandit tout prêt à l’assommer.<lb/>
<space/>Or je connais une certaine propagande qui nous<lb/>
tape sur le crâne, littéralement, et cela depuis<lb/>
plusieurs années. De ce point de vue, nous ne<lb/>
sommes plus neutres en fait, nous sommes en<lb/>
guerre parce que victimes d’une agression systématique<lb/>
et quotidienne contre les principes mêmes<lb/>
qui fondent notre Etat. (Je me garderai bien de<lb/>
donner ici un autre exemple que celui de la<lb/>
propagande stalinienne.) Si l’on nous interdit de<lb/>
le dire, et de nous défendre en ripostant, pourquoi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page209">
        
        <p rend="center">
donc, demanderai-je, fortifier nos frontières ?<lb/>
L’intégrité du territoire serait-elle plus importante<lb/>
de nos jours que l’intégrité de la conscience<lb/>
nationale ? Celle-là conserve-t-elle son aena quand<lb/>
celle-ci est déjà compromise ?<lb/>
<space/>10. Poéàie et proée. •— Revenons à la géographie<lb/>
1 dit ce poète. Et de nous décrire une Suisse<lb/>
héroïque protégée par les Alpes, ce rempart, le<lb/>
Jura, cette barrière, et le Rhin, ce fossé… Oui,<lb/>
mais les géographes, plus sobres, définissent la<lb/>
Suisse en ces termes : « Une dépression entre<lb/>
deux chaînes de montagnes. »<lb/>
<space/>Renvoyons la géographie, de grâce, ou faisons-<lb/>
la mentir 1 11<lb/>
<space/>11. Neutralité. •— Pendant l’hiver 1939-40,<lb/>
nous avons pu lire dans les journaux cet avertissement<lb/>
sybillin : « Température maximum : 180 ».<lb/>
Il s’agissait sans doute d’inciter le public à des<lb/>
économies de charbon. On nous recommandait<lb/>
la tiédeur…<lb/>
Mais voici nos voisins belligérants qui viennent<lb/>
nous dire : « Ceux qui ne sont ni froids ni bouillants<lb/>
seront vomis ».<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page210">
        
        <p rend="center"><space/>Qu’est-ce que cela signifie, pratiquement ?<lb/>
Que ceux qui dont froidd ou bouiliantd deront mangéd.<lb/>
Je demande à voir ce qui vaut le mieux.<lb/>
Il ne faut pas parler de neutralité en générai,<lb/>
dans l’absolu et dans l’abstrait. Car tout dépend<lb/>
de ceci : vis-à-vis de quoi, ou de qui, est-on tiède,<lb/>
est-on neutre ?<lb/>
<space/>Si c’est vis-à-vis du Christ, la parole évangélique<lb/>
nous apprend que cette neutralité est suprêmement<lb/>
désavantageuse : elle entraîne notre<lb/>
expulsion violente hors du Royaume de Dieu.<lb/>
« Je vous vomirai », dit Le Chridt.<lb/>
Si c’est vis-à-vis de la guerre des autres que<lb/>
l’on reste tiède, cette neutralité peut être avantageuse<lb/>
dans certains cas, dans la mesure où elle<lb/>
nous exclut, précisément, d’un conflit que nous<lb/>
jugeons mauvais. (Reste à savoir si le conflit<lb/>
actuel est « mauvais ». Puis, si notre tiédeur<lb/>
suffira pour que le monstre de la guerre nous<lb/>
vomisse… Mais ceci est une autre histoire.) <lb/>
<space/>On ferait bien de ne pas utiliser comme des<lb/>
proverbes généraux certaines paroles du Christ<lb/>
qui n’ont de sens que par rapport à sa Personne,<lb/>
à son Royaume, à son Eternité. Répéter que les<lb/>
tièdes seront vomis, en détournant ce verset de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page211">
        
        <p>
209<lb/>
</p>
        <p rend="center">
son sens spirituel, c’est toujours un blasphème,<lb/>
et c’est souvent une grosse sottise.<lb/>
<space/>12. Neutralité « éternelle ». •—- On nous parle<lb/>
aujourd’hui de « neutralité éternelle », et l’on va<lb/>
même jusqu’à nous affirmer que cette « éternité »<lb/>
est la base officielle de notre politique. Dans ce<lb/>
cas, notre politique reposerait sur une faute de<lb/>
français, j’en suis fâché. Ce n’est pas éternelle<lb/>
qu’il convient de dire, mais perpétuelle. Se figure-<lb/>
t-on que l’homme a le droit et le pouvoir de<lb/>
décréter « l’éternité » d’une décision humaine ?<lb/>
Apprenons donc à qui de droit que nul Etat<lb/>
humain n’est éternel ; que la Suisse est un Etat<lb/>
humain ; et que par conséquent l’épithète « éternelle<lb/>
 » ne saurait désigner l’attitude adoptée par<lb/>
la Suisse en politique. De plus, la Suisse n’est<lb/>
devenue neutre qu’à partir d’un certain moment de<lb/>
son histoire. Or ce qui est éternel ne commence<lb/>
pas à un certain moment, en 1648 ou en 1815<lb/>
par exemple. Tout ce qui commence à un certain<lb/>
moment, dans l’histoire, cessera aussi nécessairement<lb/>
à un autre moment. On peut le nier parfois<lb/>
dans un élan de passion. Mais on ne peut pas le<lb/>
nier par un décret.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page212">
        
        <p rend="center"><space/>i3. Neutralité perpétuelle. — Certes, les premiers<lb/>
Confédérés déclarèrent que leur alliance devait,<lb/>
S il plaidait à Dieu, durer « éternellement ». C’était<lb/>
une manière d’affirmer qu’ils la concluaient sans<lb/>
arrière-pensée. (Comparez avec certaines offres<lb/>
de paix « pour 25 ans » que faisait naguère à ses<lb/>
voisins un homme dont Anastasie m’a fait oublier<lb/>
le nom.) <lb/>
De même pour la neutralité « perpétuelle » :<lb/>
cela signifie simplement que nous refusons d’envisager<lb/>
son abandon, et que nous le refuserons<lb/>
aussi longtemps que possible. Par exemple : tant<lb/>
que notre mission européenne ne sera pas accomplie.<lb/>
(L’Empire fédératif ?) <lb/>
<space/>Mais toute politique digne de ce nom consiste à<lb/>
prévoir même le pire, et même la réalisation prochaine<lb/>
de nos plus lointaines ambitions. Or<lb/>
prévoir, c’est aussi se préparer, peser le pour<lb/>
et le contre, discuter…<lb/>
<space/>On connaît la devise humoristique du méridional<lb/>
: « Toujours à gauche, mais pas plus loin. »<lb/>
Pourquoi est-ce comique ? Parce que l’histoire et<lb/>
la politique ne cessent pas de modifier ces positions<lb/>
toutes relatives que sont la gauche et la droite.<lb/>
Affirmer dans l’absolu une position relative, si<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page213">
        
        <p rend="center">
légitime qu’elle soit, c’est se condamner à être<lb/>
sans cesse dépassé et ridiculisé par les faits.<lb/>
<space/>iq. Neutralité « morale ». —• Les traités nous<lb/>
reconnaissent une neutralité politique et militaire.<lb/>
Ils nous obligent aussi à la défendre intégralement.<lb/>
Mais ils ne nous imposent nullement une neutralité<lb/>
d’opinion. Renoncer au droit de nous exprimer,<lb/>
ce n’est donc pas nous conformer aux exigences<lb/>
de la neutralité. Ce peut être, dans certains<lb/>
cas, une mesure opportune ; mais passé<lb/>
certaine limite, c’est tout simplement renoncer à<lb/>
une belle part de notre indépendance. C’est renoncer<lb/>
à nous défendre intégralement. Et c’est<lb/>
enfin céder sur un point décisif pour notre indépendance<lb/>
future, étant donnée la nature des<lb/>
guerres modernes, qui sont d’abord des guerres<lb/>
morales, des guerres de propagande.<lb/>
<space/>Quand une troupe est réduite à l’impuissance<lb/>
par l’adversaire, on ne dit pas qu’elle est neutre,<lb/>
on dit qu’elle est neutraliàée. Taire nos opinions,<lb/>
aujourd’hui, ce n’est pas rester neutres, c’est accepter<lb/>
d’être neutralisés moralement.<lb/>
Le Conseil fédéral a repoussé officiellement et<lb/>
publiquement la prétention de ceux qui voulaient<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page214">
        
        <p rend="center">
« neutraliser » de cette manière notre opinion.<lb/>
En tant que citoyen suisse respectueux des décisions<lb/>
de nos autorités suprêmes, j’ai donc le<lb/>
droit de condamner ouvertement des régimes étrangers<lb/>
qui attaquent ouvertement le nôtre. Et qu’on<lb/>
ne vienne pas me dire qu’une pareille attitude<lb/>
peut compromettre notre indépendance : elle<lb/>
l’affirme au contraire 1<lb/>
Le devoir de l’armée est de garantir par la<lb/>
force /’intégrité de notre indépendance, et non pas<lb/>
seulement sa matérialité (le territoire).<lb/>
<space/>Le vrai patriote suisse ne dit pas : « Plutôt<lb/>
renoncer à ma liberté d’opinion que de risquer des<lb/>
ennuis avec une légation. » Il dit au contraire<lb/>
— il disait autrefois — : « Plutôt la mort que<lb/>
l’esclavage. » 1<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Ceci ne veut pas dire que nous devons préférer la mort à l’interdiction<lb/>
de proclamer des sottises. Je m’excuse de tant de lourdeur dans<lb/>
la précision, mais je m’avance ici sur un terrain miné. Je sais d’ailleurs<lb/>
ce que je risque. Ce qui me permet d’approuver pleinement<lb/>
cette déclaration de Spitteler : « N’est-ce pas un spectacle grotesque<lb/>
que celui d’une feuille de chou qui, sûre de son inviolabilité, vitupère<lb/>
en style de cabaret une grande puissance européenne, comme<lb/>
s’il s’agissait d’une paisible élection municipale 1 Si la censure accourt<lb/>
alors avec une muselière, elle accomplit un acte de décence. »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page215">
        
        <p rend="center"><space/>i5. DLpLomatie. ■—■ Ne cédons pas à la tentation<lb/>
des basses époques : confondre le réalisme avec<lb/>
la médiocrité des vues politiques. Les petits pays<lb/>
ne sont pas dispensés d’imaginer et de voir<lb/>
grand. Bien au contraire : ils sont contraints de<lb/>
compenser leur petitesse physique par leur prestige<lb/>
moral. C’est la première condition de leur<lb/>
indépendance, même matérielle.<lb/>
Nos réalistes —• toujours en retard d’une guerre,<lb/>
d’une époque —■ ont récemment découvert qu’un<lb/>
diplomate moderne doit être un expert commercial.<lb/>
Conception bien typique du siècle dernier, où,<lb/>
en effet, la politique n’était plus guère qu’une<lb/>
annexe des affaires.<lb/>
<space/>Rien de plus dangereusement utopique que le<lb/>
réalisme d’avant-hier.<lb/>
Notre époque n’est plus celle du grand commerce<lb/>
 ; ni même de la grande industrie (réalisme<lb/>
d’hier). Notre époque est celle des religions<lb/>
politiques, sociales, nationales. Le commerce,<lb/>
l’industrie, l’économie en général, ont cessé d’imposer<lb/>
leurs « lois fatales ». Ce sont les Chefs<lb/>
qui dictent les prix, les cours des changes, la<lb/>
consommation. Ces Chefs montrent la plus parfaite<lb/>
indifférence à l’égard des fameuses « né<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page216">
        <p rend="center">
cessités techniques », superstition des experts<lb/>
d’hier et d’avant-hier. Ils ont pensé, et prouvé<lb/>
par le fait, que la Technique ne saurait inspirer<lb/>
une politique, mais qu’elle peut au contraire<lb/>
servir à tout Lorsqu’on L’y force ■— et en particulier<lb/>
à dominer les masses h<lb/>
<space/>Il est temps que la Suisse comprenne que le<lb/>
souci de son économie ne saurait plus servir<lb/>
d’excuse à l’absence de vues poLLtique&lt;).<lb/>
<space/>On demande à un gouvernement de « gouverner<lb/>
2 », de piloter l’Etat et d’orienter sa marche ;<lb/>
le reste, le fonctionnement technique de la machine,<lb/>
étant l’affaire des fonctionnaires •— leur<lb/>
nom l’indique — et des conseillers commerciaux.<lb/>
<space/>On demande des diplomates qui fassent une<lb/>
politique, et qui aient plus d’idées générales que<lb/>
</p>
        <p><space/>1 Cf. à ce sujet les vues très exactes du grand théoricien de l’Etat<lb/>
totalitaire. Cari Schmitt, juriste catholique devenu national-socialiste.<lb/>
<space/>2 « Nous ne sommes pas gouvernés, nous sommes seulement administrés<lb/>
 » répète avec raison G. de Reynold. — A propos de cet<lb/>
écrivain : on me demande sans cesse en quoi et pourquoi mes positions<lb/>
diffèrent des siennes. Je répondrai: i° que Reynold est catholique,<lb/>
et je suis calviniste ; 2° que lorsqu’il écrit : « Faire du socialisme,<lb/>
c’est faire la moitié du national-socialisme », je note en<lb/>
marge : « Faire du nationalisme, c’est faire l’autre moitié… » Nous<lb/>
sommes d’accord pour condamner le tout.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page217">

        <p rend="center">
de compétences économiques. Je connais tel professeur<lb/>
d’Université, tel écrivain, tel philanthrope,<lb/>
tel connaisseur et praticien des choses de<lb/>
la S. d. N. et de la chose européenne, qui nous<lb/>
représenteraient à l’étranger — officiellement ou<lb/>
non .—- avec combien plus d’efficacité que les<lb/>
meilleurs spécialistes formés par les bureaux de<lb/>
Berne, et rompus à toutes les prudences « fédérales<lb/>
 ».<lb/>
<space/>Sur le plan diplomatique européen, la Suisse<lb/>
pourrait et devrait jouer dans notre siècle une<lb/>
partie magnifique. Mais il faudrait que notre<lb/>
gouvernement comprenne ceci :<lb/>
<space/>La prudence eét Le vice deé timide*) et La vertu des<lb/>
audacieux.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
FIN<lb/>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
