<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr1950lde">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettres aux députés européens</title>
        <author>Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1950"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="page" xml:id="Page9">
        
        <p rend="center">
PREMIÈRE LETTRE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Messieurs les Députés Européens,<lb/>
Vous êtes ici pour faire l’Europe, et non<lb/>
pour faire semblant de la faire. Faire l’Europe<lb/>
signifie la fédérer, ou bien ne signifie pas<lb/>
grand’chose. Comment fédérer des nations qui<lb/>
se croient encore souveraines ? Voyons l’Histoire.<lb/>
Les Suisses ont réussi : voyons la Suisse.<lb/>
<space/>Tout le monde croit l’avoir vue et s’en va<lb/>
répétant qu’il a fallu plus de cinq cents ans<lb/>
pour sceller son union fédérale. Tout le monde<lb/>
se trompe. Il a fallu neuf mois. En voici le<lb/>
récit exact.<lb/>
<space/>Au début de 1848, la Confédération n’était<lb/>
qu’un Pacte d’alliance entre vingt-cinq États<lb/>
absolument souverains. Point de citoyenneté<lb/>
suisse, point de liberté d’établissement ou<lb/>
d’échange commercial entre Cantons, point<lb/>
d’unité monétaire, point de représentation des<lb/>
peuples. Un seul organe commun, la Diète,<lb/>
sorte de Comité des Ministres, composé de plénipotentiaires<lb/>
agissant au nom des Etats et<lb/>
prenant leurs rares décisions à la majorité des<lb/>
trois quarts. Pratiquement : le veto paralysant<lb/>
un corps consultatif aux compétences<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page10">
        
        <p rend="center">
douteuses et jalousement restreintes ; les barrières<lb/>
douanières multipliées à l’intérieur, milles<lb/>
à l’extérieur, l’impuissance devant l’étranger<lb/>
et même devant la guerre entre les États<lb/>
membres.<lb/>
<space/>Niera-t-on que ce fût là, trait pour trait,<lb/>
un état comparable à celui de notre Europe,<lb/>
sauf pour le péril extérieur, qui n’était rien<lb/>
au regard de celui que nous courons ?<lb/>
<space/>Une partie de l’opinion réclamait une Autorité<lb/>
fédérale, dotée de pouvoirs limités mais<lb/>
réels. Rien d’autre, en vérité, ne pouvait assurer<lb/>
l’indépendance du pays. Mais la Diète,<lb/>
les États et leurs experts voyaient dans le mot<lb/>
souveraineté la réponse décisive à cette « chimère<lb/>
 ». Le bon sens dénonçait l’invivable<lb/>
chaos entretenu par les barrières douanières.<lb/>
La routine rétorquait, chiffres en mains, que<lb/>
la liberté d’échanges ne manquerait pas de<lb/>
causer quelques dommages locaux. C’était répondre,<lb/>
aux utopistes qui proposaient d’éteindre<lb/>
l’incendie, que l’eau peut abîmer les<lb/>
meubles.<lb/>
<space/>Il y eut une guerre civile entre Cantons,<lb/>
qui fit voir l’impuissance du Pacte. Il y eut<lb/>
un long branle-bas de sociétés, de mouvements,<lb/>
de projets, de discours et de vœux. A<lb/>
la faveur de cette agitation, un petit groupe<lb/>
de jeunes chefs enthousiastes fit adopter par<lb/>
la Diète le principe d’une révision profonde<lb/>
du Pacte.<lb/>
<space/>En 1847, notons-le, rien ne semblait « pra<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page11">
        
        <p rend="center">
ticable » aux yeux des réalistes. (Nous en<lb/>
sommes là en 1950.) La décision survint<lb/>
l’année suivante.<lb/>
<space/>Le 17 février 1848, la Commission de révision<lb/>
— nommée par la Diète dans son sein<lb/>
et au dehors — se réunit pour la première<lb/>
fois. Elle décide de siéger à huis clos cinq fois<lb/>
par semaine. Le 8 avril, elle termine ses travaux,<lb/>
dont elle soumet les résultats aux vingt-<lb/>
cinq États souverains. Le 15 mai, la Diète est<lb/>
saisie du projet, qu’elle adopte le 27 juin.<lb/>
Pendant le mois d’août, le peuple vote dans<lb/>
les Cantons. Le 12 septembre, la Diète proclame<lb/>
que la Constitution est acceptée par<lb/>
près de deux tiers des États et plus de deux<lb/>
tiers des citoyens votants. Le 16 novembre,<lb/>
le premier Conseil Fédéral, organe exécutif,<lb/>
entre en fonction. Le drapeau suisse est arboré<lb/>
à côté des drapeaux des Cantons.<lb/>
<space/>Aucun des troubles graves, aucune des<lb/>
ruines prévues et dûment calculées ne se produisirent.<lb/>
L’essor que prit la Suisse, dès cet<lb/>
instant, n’a pas fléchi durant un siècle.<lb/>
<space/>Messieurs les Députés, neuf mois avaient<lb/>
suffi pour fédérer 25 États souverains. Pensez-<lb/>
vous que l’Histoire vous en laisse beaucoup<lb/>
plus, pour unir vos États dans un plus grand<lb/>
péril ?<lb/>
<space/>Vous me direz que l’Europe est plus grande<lb/>
que la Suisse ; qu’il fallut une bonne guerre<lb/>
pour briser le tabou des souverainetés cantonales<lb/>
absolues ; que les Cantons suisses vi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page12">
        
        <p rend="center">
vaient ensemble depuis des siècles ; que les<lb/>
problèmes économiques sont plus complexes ;<lb/>
et qu’on ne peut comparer, sans offense, nos<lb/>
modestes sagesses et les folies sublimes des<lb/>
grandes Nations contemporaines.<lb/>
<space/>Mais il n’est pas exact que l’Europe d’aujourd’hui<lb/>
soit plus grande que la Suisse d’alors :<lb/>
vous êtes venus de Stockholm à Strasbourg<lb/>
— ou de Rome, ou même d’Ankara — en<lb/>
moins de temps qu’il n’en fallait, il y a cent<lb/>
ans, pour aller de Genève ou des Grisons à<lb/>
Berne. Pour la guerre entre vos pays, les deux<lb/>
dont vous sortez suffisent. Vos Nations vivent<lb/>
ensemble depuis autant de siècles, et souvent<lb/>
davantage, que nos Cantons. Leurs sorts ne<lb/>
sont pas moins liés, si vous regardez l’Europe<lb/>
dans l’ensemble du monde. Vos cordons de<lb/>
douanes ne sont pas plus nombreux, ni moins<lb/>
strangulatoires, que ne l’étaient les nôtres.<lb/>
Et vos économies ne sont pas plus disparates<lb/>
que celles de Zurich, par exemple, et de ses<lb/>
petits voisins paysans. Les sombres prévisions<lb/>
des réalistes quant aux effets d’une union<lb/>
« trop rapide » remplissaient nos journaux,<lb/>
il y a cent trois ans : il n’en est pas une seule<lb/>
qui se soit vérifiée, mais pas une seule non<lb/>
plus qui ne reparaisse dans la bouche même de<lb/>
ceux qui affirment que nos réalités sont tellement<lb/>
différentes… Certes, comparaison n’est<lb/>
pas raison, mais quand les raisons de ne rien<lb/>
faire restent les mêmes quoi qu’il arrive, c’est<lb/>
qu’elles traduisent une certaine forme d’es<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page13">
        
        <p rend="center">
prit, une cécité partielle devant les leçons<lb/>
de l’Histoire, que j’ai plus d’une raison de<lb/>
nommer le daltonisme politique.<lb/>
<space/>Messieurs les Députés, n’oubliez pas la<lb/>
Suisse : elle existe en dépit de tous les arguments<lb/>
qu’on oppose aujourd’hui à l’Europe.<lb/>
Son exemple vivant tend à nous démontrer<lb/>
que la solution fédéraliste n’est pas seulement<lb/>
praticable en principe, mais pratique. C’est<lb/>
assez pour que j’ose vous supplier d’y réfléchir<lb/>
quelques minutes. La Suisse s’est unie en neuf<lb/>
mois. Il vaut la peine de s’arrêter devant ce<lb/>
fait, pour mieux se persuader qu’on peut aller<lb/>
très vite. Car le temps fait beaucoup à l’affaire.<lb/>
Celui que vous n’auriez pas, Staline le prend :<lb/>
c’est le temps de méditer avant d’agir. Mais<lb/>
celui que vous risquez de perdre, cet été, soyez<lb/>
bien sûrs qu’il le retrouvera : c’est le temps de<lb/>
modifier non pas des paragraphes mais l’ordre<lb/>
de bataille de l’armée rouge.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page14">
        
        <p rend="center">
DEUXIÈME LETTRE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Messieurs les Députés,<lb/>
Ces lettres ne sont pas un cahier de doléances<lb/>
ou de revendications. Et je n’ai point de<lb/>
conseils à vous donner. Mais je vous écris au<lb/>
nom d’une centaine de milliers de militants<lb/>
fédéralistes, qui pensent comme des millions<lb/>
que le temps presse et que les lenteurs de<lb/>
l’Assemblée, ramenées par les Ministres à l’immobilité,<lb/>
sont la pire imprudence du siècle.<lb/>
<space/>Nous ne sommes pas impatients mais angoissés.<lb/>
Nous ne voulons pas qu’on aille vite<lb/>
par doctrine, par manie ou par tempérament,<lb/>
comme nous le reprochent certains qui, par<lb/>
principe ceux-là, ont décidé une fois pour<lb/>
toutes qu’il faut aller lentement dans tous les<lb/>
cas. Mais nous ne voyons aucun motif de croire<lb/>
qu’on leur laissera tout le temps d’aller lentement,<lb/>
et le loisir d’être prudents. Festina lente<lb/>
nous disent-ils. Les Coréens n’entendent pas<lb/>
ce latin-là, même s’il est prononcé avec l’accent<lb/>
anglais.<lb/>
<space/>Vous allez me parler, je le sais bien, des<lb/>
grandes difficultés accumulées sur votre route<lb/>
vers l’unité. Elles sont connues. Ce qui l’est<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page15">
        
        <p rend="center">
moins, c’est votre volonté de les surmonter.<lb/>
L’un d’entre vous le rappelait récemment : le<lb/>
premier devoir de l’obstacle, c’est de se laisser<lb/>
vaincre. Votre Comité des Ministres néglige<lb/>
donc son premier devoir. A qui la faute ?<lb/>
L’opinion, sur ce point, entretient des soupçons<lb/>
qu’il vous faut dissiper.<lb/>
<space/>Vous allez, paraît-il, réviser prudemment les<lb/>
statuts du Conseil de l’Europe, ainsi que vos<lb/>
rapports internes avec le Comité ministériel.<lb/>
Permettez-moi de vous dire que l’opinion s’en<lb/>
moque, parce qu’elle a ses doutes motivés sur<lb/>
vos intentions véritables. Elle n’est pas sûre<lb/>
qu’une fois dotés d’un instrument un peu<lb/>
meilleur — moins astucieusement combiné<lb/>
pour s’enrayer sans faute avant le départ —<lb/>
vous en ferez l’usage qu’elle attend. Elle n’a<lb/>
pas l’impression très nette que vous êtes<lb/>
décidés à faire l’Europe envers et contre toutes<lb/>
ses routines décadentes, à la sauver de la ruine<lb/>
en l’unissant, et pour tout dire d’un mot, à<lb/>
gouverner. Elle vous voit réticents pour la<lb/>
plupart, inquiets de ne pas vous avancer au<lb/>
delà de ce qu’on vous a permis, qui est moins<lb/>
que rien, arrêtés par un alinéa, déconcertés par<lb/>
un éternuement des daltoniens. Elle voit que<lb/>
votre Assemblée consultative d’un Comité<lb/>
lui-même consultatif, formé de Ministres qui<lb/>
se refusent d’ailleurs à transmettre vos consultations,<lb/>
consulte à son tour des experts.<lb/>
Ces consultés à la troisième puissance — si<lb/>
l’on peut dire ! — répondent après six mois<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page16">
        
        <p rend="center">
que c’est prématuré, mais qu’il ne faut rien<lb/>
faire en attendant. Et l’opinion se demande si<lb/>
tout cela dissimule une idée de derrière la tête,<lb/>
ou révèle au contraire, bien clairement, l’absence<lb/>
d’idée maîtresse, de grande vision du<lb/>
but, de volonté. J’entends bien que l’opinion<lb/>
se trompe et méconnaît vos sentiments intimes,<lb/>
qui sont très purs ; qu’elle distingue mal<lb/>
les forces colossales qui paralysent jusqu’à<lb/>
votre éloquence et vous empêchent d’articuler<lb/>
des intentions peut-être subversives (on chuchote<lb/>
que vous tenez en réserve un projet de<lb/>
timbre-poste européen). Certes, il convient de<lb/>
saluer bien bas les Intérêts et les Pouvoirs, de<lb/>
s’agenouiller devant les Constitutions, de ramper<lb/>
devant les Partis, et de confesser son pur<lb/>
néant devant les Experts. Mais rien ne pourra<lb/>
jamais me persuader qu’ils aient tous raison à<lb/>
la fois, quand il n’en est pas deux qui tombent<lb/>
d’accord sur autre chose que ne rien faire.<lb/>
<space/>Parlons un peu de cette fameuse prudence<lb/>
dont l’éloge inlassable embellit vos discours.<lb/>
En somme, que risquez-vous ? Je cherche à<lb/>
voir ce qui peut vous faire peur, ce qui peut<lb/>
être plus dangereux que l’inaction totale où<lb/>
vous glissez, plus utopique que le maintien du<lb/>
statu quo, plus follement imprudent que vos<lb/>
prudences ? Je ne trouve pas. On dirait que<lb/>
vous avez le trac. Vous répétez qu’il faut être<lb/>
prudents quand on s’engage dans une entreprise<lb/>
aussi vaste. Ah ! pour le coup, je trouve<lb/>
cela « prématuré » (je m’excuse de parler<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page17">
        
        <p rend="center">
comme un Ministre). Car vous ne vous êtes,<lb/>
jusqu’ici, engagés dans rien que l’on sache.<lb/>
Quand vous y serez, il sera temps de voir si<lb/>
la prudence, ou au contraire un peu de hâte,<lb/>
conviennent à nos calamités.<lb/>
<space/>Ceci me rappelle un argument de M. Bevin.<lb/>
On aurait tort, à son avis, de commencer l’Europe<lb/>
par le toit. Je ne sais pourquoi, ni ce qu’il<lb/>
veut dire exactement ; mais cave ou toit,<lb/>
chacun peut voir que M. Bevin n’a jamais<lb/>
voulu rien commencer. Au reste, l’Europe<lb/>
existe depuis plus de 2000 ans. Ce qui lui<lb/>
manque est justement un toit.<lb/>
<space/>Pour tout dire en style familier, ces éternelles<lb/>
prudences nous cassent les pieds. On<lb/>
trouverait dans les procès-verbaux de votre<lb/>
première session consultative (au second degré) <lb/>
de quoi faire un collier à trois rangs de perles<lb/>
du genre de Festina lente, Paris ne s’est pas<lb/>
bâti en un jour, petit à petit l’oiseau fait son<lb/>
nid, prudence est mère de sûreté, chi va piano<lb/>
va sano, wait and see, step by step, und so<lb/>
weiter. Les vieillards ont l’humeur proverbiale,<lb/>
mais votre Assemblée est trop jeune. Je lui<lb/>
propose quelques slogans nouveaux et quelques<lb/>
amendements à la sagesse des peuples.<lb/>
<space/>Petit à petit, Paris ne s’est pas fait. Mais<lb/>
par deux ou trois décisions, dont celle d’Hauss-<lb/>
mann, corrigée d’un coup de crayon par<lb/>
Napoléon III.<lb/>
<space/>L’oiseau bâtit son nid en un jour — toutes<lb/>
affaires cessantes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page18">
        
        <p rend="center"><space/>On peut tout faire step by step, sauf sauter<lb/>
un obstacle. On peut tout faire en deux pas,<lb/>
sauf franchir un abîme.<lb/>
<space/>Si votre œuvre est de longue haleine, il n’y<lb/>
a pas une minute à perdre.<lb/>
<space/>Tout est prématuré, pour celui qui ne veut<lb/>
rien.<lb/>
<space/>Chi va piano perd la Corée.<lb/>
La prudence est le vice des timides, et la<lb/>
vertu des audacieux.<lb/>
<space/>Je me résume. L’opinion vous regarde. Elle<lb/>
n’entre pas dans les subtilités. Elle vous demande<lb/>
: que voulez-vous faire ?<lb/>
<space/>Si vous ne voulez pas fédérer l’Europe, vous<lb/>
ne voulez rien qui l’intéresse. Si vous ne faites<lb/>
rien cet été, vous serez oubliés cet automne.<lb/>
Si vous croyez qu’il vaut mieux ne rien faire,<lb/>
ou qu’on ne peut rien faire de sérieux, vous<lb/>
pouvez encore rendre un service à l’Europe :<lb/>
allez-vous-en. Laissez la place à ceux qui ont<lb/>
décidé d’agir. Avouez que rien ne vous paraît<lb/>
possible : on comprendra que vous n’êtes plus<lb/>
nécessaires. Mais cessez de faire semblant<lb/>
d’être là. Constater le néant représente un<lb/>
progrès sur l’entretien d’une illusion coûteuse<lb/>
dans un édifice inachevé.<lb/>
<space/>Mais si quelques-uns d’entre vous, comme<lb/>
je le crois, sont fédéralistes, qu’ils le disent,<lb/>
qu’ils proclament leur but, et tout changera<lb/>
dans un instant. Il s’agit d’une révolution,<lb/>
qui est le passage des vœux aux volontés.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page19">
        
        <p rend="center">
TROISIÈME LETTRE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Messieurs les Députés Européens,<lb/>
J’ai tenté de traduire le sentiment des peuples<lb/>
en face de l’inertie de l’Assemblée. Ce<lb/>
n’était pas une attaque : je décrivais ce qu’un<lb/>
chacun peut voir de ses yeux. Et plusieurs<lb/>
d’entre vous, je le sais, s’en affligent. (On peut<lb/>
penser que ce n’est pas suffisant.) Aujourd’hui,<lb/>
je voudrais vous dire l’admiration et le respect<lb/>
que j’éprouve non point, hélas ! pour vos succès<lb/>
jusqu’à cette date, mais pour le rôle qui vous<lb/>
est dévolu, et pour le nom qu’il vous convient<lb/>
de revendiquer, celui dont, par avance, je<lb/>
vous salue.<lb/>
<space/>Vous êtes, Messieurs, Députés de l’Europe.<lb/>
Essayons de mesurer la grandeur de ce titre.<lb/>
<space/>Députés de l’Europe entière, voilà qui signifie,<lb/>
Messieurs, que vous avez perdu le droit<lb/>
d’être étrangers sur aucune de nos terres, dans<lb/>
aucun de nos peuples, comme à rien de ce qui<lb/>
forme l’héritage deux fois millénaire de nos<lb/>
fils. Vous n’êtes pas seulement les députés de<lb/>
quinze villes capitales, et de cent vingt provinces,<lb/>
et de la génération qui les peuple aujourd’hui,<lb/>
plus de 200 millions d’hommes et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page20">
        
        <p>
18<lb/>
</p>
        <p rend="center">
de femmes, mais par delà tous les accents locaux,<lb/>
les intérêts et les passions, par delà les<lb/>
croyances et les révoltes qui rassemblent ou<lb/>
divisent les vivants, vous êtes les députés<lb/>
d’une aventure humaine qui tente à travers<lb/>
vous, dans l’angoisse et l’espoir, le risque et<lb/>
la grandeur d’une liberté nouvelle. Que vous<lb/>
le sachiez ou non, vous êtes les députés<lb/>
d’Athènes, de Rome et de Jérusalem. Les<lb/>
députés de la conscience la plus inquiète que<lb/>
l’homme ait jamais prise de son destin et des<lb/>
chances de le surmonter. Les députés non<lb/>
point d’une presqu’île de l’Asie un peu plus<lb/>
grande que la Corée, quoique ne dépassant<lb/>
guère 4 % de la superficie du globe, mais bien<lb/>
de cela qui a fait au cours des âges, d’un cap<lb/>
médiocre en dimensions physiques, le cœur et<lb/>
le cerveau de l’humanité : notre culture, cette<lb/>
civilisation que rien ne s’offre à remplacer,<lb/>
et qui a su remplacer toutes les autres.<lb/>
<space/>D’où vient, Messieurs, que ce cap de l’Asie<lb/>
ait dominé le monde pendant des siècles ?<lb/>
D’où, sinon d’un pouvoir d’invention et de<lb/>
dépassement du destin dont nous cherchons<lb/>
en vain l’égal sur la Planète ?<lb/>
<space/>Sans remonter jusqu’au déluge, ni même<lb/>
jusqu’aux Anciens qui manquent à l’Amérique,<lb/>
ou à la Renaissance qui manque aux<lb/>
Russes — sens de la mesure et sens critique —<lb/>
qu’avons-nous inventé, nous les Européens,<lb/>
depuis cent ans ? Je répondrai : que n’avons-<lb/>
nous pas inventé ? Je cite pêle-mêle : le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page21">
        
        <p rend="center">
marxisme et la psychanalyse, la sociologie et<lb/>
les grandes synthèses historiques, la relativité<lb/>
généralisée et la physique nucléaire, la radio<lb/>
et le cinéma, la pénicilline et le DDT, le pétrole<lb/>
synthétique et le radar, la rationalisation du<lb/>
travail industriel, la construction métallique,<lb/>
l’école active, le syndicalisme et les coopératives,<lb/>
et enfin l’art moderne tout entier : peinture,<lb/>
musique, littérature, poésie, théâtre et<lb/>
sculpture : presque tous leurs grands noms<lb/>
sont des noms de l’Europe, et les très rares<lb/>
qui n’en sont pas ont appris leur métier de nos<lb/>
maîtres, dans nos écoles, aux terrasses des<lb/>
cafés de Paris, ou par nos livres. Bien plus, le<lb/>
monde moderne tout entier peut être appelé<lb/>
une création européenne. Pour le bien comme<lb/>
pour le mal, d’ailleurs, il imite à la fois nos<lb/>
mœurs et nos objets, nos procédés d’art et de<lb/>
construction, de transport et de gouvernement,<lb/>
d’industrie, de médecine, — et nos<lb/>
armes, quitte à les tourner contre nous. Que<lb/>
sont en fin de compte les deux Empires qui<lb/>
prétendent partager notre monde ? L’Amérique,<lb/>
la Russie moderne, sont des produits<lb/>
de notre culture, de Calvin et de Marx, et de<lb/>
notre industrie qui est née de nos savants et<lb/>
de nos philosophes. De tout cela, Messieurs,<lb/>
vous êtes les Députés. On attend de vous l’invention<lb/>
qui sauve la paix du monde, et qui<lb/>
maintienne l’Europe dans une fonction qu’aucun<lb/>
Empire nouveau n’ose lui disputer sérieusement.<lb/>
<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page22">
        
        <p rend="center"><space/>Je viens d’entendre à la radio le Don Juan<lb/>
de Mozart retransmis de Salzbourg. Voilà ce<lb/>
que l’Europe a su faire. Toute la musique est<lb/>
née du contrepoint de l’Europe. Vous êtes,<lb/>
Messieurs, les députés de Mozart, de l’opéra,<lb/>
des symphonies et des Passions ; les députés<lb/>
de Goethe et de la littérature ; de Descartes et<lb/>
des philosophes ; d’Einstein et des savants ;<lb/>
de Rembrandt et des peintres ; les députés<lb/>
aussi des auteurs anonymes de la Magna<lb/>
Charta et du Pacte du Grütli, de l’esprit des<lb/>
Communes, des États généraux, et du Serment<lb/>
du Jeu de Paume…<lb/>
<space/>Ce grand passé, Messieurs, vous charge de<lb/>
l’avenir. Par l’un, vous êtes à l’autre députés.<lb/>
<space/>Me voici partagé entre l’envie de rire de<lb/>
vos craintes dérisoires, de vos alinéas, et le<lb/>
sentiment très vif de mon néant devant l’ampleur<lb/>
de la mission qui vous anime, ou qui<lb/>
peut-être vous écrase.<lb/>
<space/>En vérité, je ne sais comment j’ose vous<lb/>
parler, si ce n’est par angoisse et en dernier<lb/>
recours, soulevé par la passion de tous les<lb/>
hommes, et pas seulement ceux de notre continent,<lb/>
pour qui le nom d’Europe a représenté<lb/>
la beauté dans la vie, l’intelligence, les secrets<lb/>
d’un bonheur conquis sur le destin, et malgré<lb/>
tant de crimes, l’honneur de l’être humain.<lb/>
<space/>Mais cette beauté, ce bonheur, cet honneur,<lb/>
et cette conscience inquiète aussi, et ce grand<lb/>
risque de la liberté, tout cela qui vous délègue<lb/>
en ce lieu décisif, dans l’histoire concrète de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page23">
        
        <p rend="center">
ce temps, tout cela peut disparaître à tout jamais<lb/>
si vous manquez à une mission précise,<lb/>
celle de fédérer nos faiblesses pour en faire<lb/>
la force du siècle.<lb/>
<space/>Messieurs les Députés Européens, saurez-<lb/>
vous mériter votre nom ? On attend de vous<lb/>
la grandeur. Les chances de l’Europe, aujourd’hui,<lb/>
sont confondues avec les chances de<lb/>
l’homme. Personne n’est assez grand pour répondre<lb/>
au défi d’un tel destin. Groupez-vous.<lb/>
Dites au moins votre but ! Nous sommes plusieurs<lb/>
millions qui n’attendons qu’un signe.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page24">
        
        <p rend="center">
QUATRIÈME LETTRE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Messieurs de l’Assemblée Consultative,<lb/>
Quelqu’un qui ne se sent pas le député de<lb/>
Mozart, ni d’Athènes, ni de Rome, ni de rien<lb/>
à vrai dire de ce qu’a pu signifier le nom d’Europe,<lb/>
c’est bien l’auteur du Manifeste publié<lb/>
par le Labour Party sur le problème de l’unité<lb/>
européenne. Quand il regarde notre vieux<lb/>
continent, il n’y voit, si j’ose dire, que ce<lb/>
qui n’y est pas : il voit que ça n’est pas<lb/>
rouge, et que ça n’est pas anglais. Il distingue<lb/>
un ensemble de pays peu sûrs, qui d’une<lb/>
part ne font point partie du Commonwealth,<lb/>
d’autre part ne sont pas socialistes, ou ne le<lb/>
sont pas avec le bon accent. Comment s’unir<lb/>
avec des gens pareils ? Leur existence est purement<lb/>
négative.<lb/>
<space/>J’ai bien lu ce pamphlet, d’une étrange arrogance.<lb/>
Ce qu’il dit n’est pas toujours clair.<lb/>
Ce qu’il ne dit pas saute aux yeux. L’idée que<lb/>
l’Europe soit une culture, une unité de civilisation,<lb/>
un foyer d’inventions dans tous les<lb/>
ordres, un trésor de diversités souvent irréductibles<lb/>
mais sans prix, de libertés, de foi,<lb/>
et de formes de vie, cette idée par exemple ne<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page25">
        
        <p rend="center">
l’effleure pas. Il n’y a pour lui qu’un seul<lb/>
problème : la politique du plein emploi ; une<lb/>
seule méthode : étatiser les industries ; un seul<lb/>
pays qui ait su le faire : la Grande-Bretagne ;<lb/>
et ce pays n’est pas européen. En effet, dit le<lb/>
pamphlet, nous les Anglais, nous sommes plus<lb/>
près des Dominions que de l’Europe, « par<lb/>
notre langue et par nos origines, nos habitudes<lb/>
sociales et nos institutions, notre point de vue<lb/>
politique et nos intérêts économiques… »<lb/>
<space/>Je ne sais ce que les Hindous, les Boers, les<lb/>
Canadiens français et même les Irlandais, pensent<lb/>
de ces origines communes… Le point de<lb/>
vue politique des Dominions n’est pas celui de<lb/>
l’auteur sur la question de l’Europe, — voir<lb/>
les résolutions de Colombo ; et pas un seul de<lb/>
ces pays n’est travailliste… Les habitudes sociales,<lb/>
les intérêts… Bref, une seule chose<lb/>
paraît claire, dans tout cela : les habitants de<lb/>
la Grande-Bretagne et leurs « parents de l’Australie<lb/>
et de la Nouvelle-Zélande » (seuls mentionnés) <lb/>
restent unis par une même langue. Si<lb/>
c’est celle du pamphlet, tremblons pour la famille<lb/>
 ! Tous les adversaires de l’Europe méritent<lb/>
d’écrire comme M. Hugh Dalton.<lb/>
<space/>Je vois bien qu’il se dit partisan d’un peu<lb/>
d’union tout de même, pour faire face aux<lb/>
Soviets et au déficit en dollars. Si peu que rien,<lb/>
en fait, car selon sa brochure, ce minimum ne<lb/>
saurait être envisagé que s’il n’affecte pas les<lb/>
intérêts anglais, et que si toute l’Europe se<lb/>
convertit à l’étatisme illimité. Ce qui n’offre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page26">
        
        <p rend="center">
aucune base de compromis, c’est-à-dire d’action<lb/>
positive.<lb/>
<space/>A ces deux conditions de l’union, — les<lb/>
mieux faites pour la rendre impossible, l’une<lb/>
en esprit et l’autre en probabilité — M. Dalton<lb/>
soumet le Conseil de l’Europe. Et cela produit<lb/>
des résultats bizarres. Votre Assemblée, selon<lb/>
lui, peut faire du bon travail, pourvu qu’elle<lb/>
n’ait aucun pouvoir. Mais le Comité Ministériel<lb/>
cessera d’être démocratique s’il accepte la<lb/>
loi de la majorité. Cette logique fait la nouveauté<lb/>
du daltonisme, encore qu’elle ne soit<lb/>
pas tout inconnue des Russes. Elle se fonde<lb/>
sur l’axiome que la démocratie est identique<lb/>
au socialisme anglais. Il en découle primo :<lb/>
qu’une Assemblée sans majorité travailliste ne<lb/>
saurait être tolérable que dans la mesure où<lb/>
elle reste impuissante — d’où le refus d’un<lb/>
Parlement Européen ; secundo : que les champions<lb/>
d’un régime fédéral fondé sur la majorité<lb/>
« doivent être considérés comme les ennemis<lb/>
les plus dangereux de l’unité européenne », —<lb/>
d’où le refus de toute Autorité politique supranationale.<lb/>
<lb/>
<space/>Cet ami de l’unité siège parmi vous. Il va<lb/>
trouver sur vos banquettes des adversaires et<lb/>
des alliés inattendus. Les socialistes continentaux<lb/>
seront des premiers, et les conservateurs<lb/>
britanniques des seconds.<lb/>
<space/>On devine que ces conservateurs suivent une<lb/>
logique non daltonienne : ils partent d’un<lb/>
axiome inverse. Démocratie et socialisme leur<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page27">
        
        <p rend="center">
apparaissent contradictoires. Et cependant,<lb/>
pour l’étonnement des cartésiens, cette logique<lb/>
différente les conduit aux mêmes conclusions<lb/>
négatives.<lb/>
<space/>Au Parlement Européen, s’il est doté de<lb/>
pouvoirs législatifs, à l’Autorité Politique, s’il<lb/>
faut qu’elle ait vraiment de l’autorité et ne<lb/>
souffre donc point de veto, les Tories disent<lb/>
non d’un seul cœur, dans la même langue que<lb/>
le Chancelier du Lancaster. Opposés en tout,<lb/>
sauf en cela, conservateurs et travaillistes nous<lb/>
obligent donc à constater objectivement que<lb/>
leurs motifs profonds ne sont point ceux qu’ils<lb/>
donnent, mais bien ceux qu’ils subissent plus<lb/>
que d’autres en leur île : j’entends le nationalisme<lb/>
étatisé et le mythe survivant des souverainetés.<lb/>
L’un nourrit l’autre, parce qu’il y<lb/>
trouve un alibi. Cette passion ne recourt à ce<lb/>
mythe que pour garder quelque moyen d’agir<lb/>
sans démasquer sa vraie nature.<lb/>
<space/>Car dans le fait, où sont nos souverainetés ?<lb/>
Qui les a vues depuis quelques décades ? Qui<lb/>
donc ose les défendre ouvertement, à part nos<lb/>
staliniens sur l’ordre du Kremlin ? Et comment<lb/>
se définissent-elles ?<lb/>
<space/>Toynbee, qui est un grand historien, écrit<lb/>
au Times qu’elles ne font point partie de la<lb/>
doctrine et des dogmes chrétiens. Suarez et les<lb/>
Jésuites pensaient différemment, mais c’était<lb/>
il y a trois cents ans. Personne ne sait très bien,<lb/>
en somme. On essaye de nous dire que l’opinion<lb/>
y tient. Quelle opinion, et qui l’exprime ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page28">
        
        <p rend="center">
Les peuples, interrogés sur la question, seraient<lb/>
bien en peine d’en comprendre le sens. Ils<lb/>
n’aiment pas que l’étranger commande chez<lb/>
eux. C’est tout. Mais s’il faut éviter que<lb/>
l’étranger soit Staline, ils acceptent fort bien<lb/>
que leurs armées soient commandées par un<lb/>
Américain. On prétend même qu’ils auraient<lb/>
accepté que leur monnaie perde un tiers de<lb/>
sa valeur, parce que Londres avait dévalué.<lb/>
<space/>Je cherche en vain : où sont encore les souverainetés<lb/>
de nos États, quand l’armée et<lb/>
l’économie n’en dépendent plus que pour la<lb/>
forme et le détail ? Restent les tarifs douaniers,<lb/>
les monnaies mal couvertes, et les calibres différents<lb/>
: tout le monde voudrait leur unification.<lb/>
Et quant aux lois pénales et aux systèmes<lb/>
fiscaux, je ne vois pas que leur variété ait<lb/>
empêché les États des U. S. ou les Cantons de<lb/>
la Suisse de se fédérer.<lb/>
<space/>La souveraineté nationale absolue n’est donc<lb/>
plus qu’un prétexte au droit de veto, qui revient<lb/>
à donner le seul pouvoir réel, quoique<lb/>
négatif, à la minorité ; et derrière le veto se<lb/>
cachent en fait les vieux nationalistes, les<lb/>
daltoniens, et les totalitaires cyniques. (Ou<lb/>
bien les staliniens seraient-ils naïfs, quand<lb/>
c’est par décision d’un État étranger qu’ils<lb/>
disent vouloir garder la souveraineté du leur ?) <lb/>
<space/>Messieurs les Députés, ce serait pure folie<lb/>
que d’essayer de sauver ce qui s’en va, au<lb/>
prix de l’avenir de ce qui est. La question<lb/>
n’est pas de renoncer à des souverainetés illu<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page29">
        
        <p rend="center">
soires — comment faire abandon de ce qu’on<lb/>
n’a plus ? — mais de renoncer, une fois pour<lb/>
toutes, à invoquer ce mauvais motif qui en<lb/>
cache de pires, pour arrêter l’élan vers notre<lb/>
union.<lb/>
<space/>N’attaquez pas les souverainetés, dépassez-<lb/>
les ! Refaites-en une à l’échelle de l’Europe !<lb/>
Il y va de notre indépendance, qui vaut mieux<lb/>
qu’elles, et qu’elles sabotent.<lb/>
<space/>Le peuple suisse, il y a cent ans, n’a pas<lb/>
voté la suppression des souverainetés. Ses<lb/>
vingt-cinq Etats sont souverains sur le papier,<lb/>
mais fédérés en fait. Chacun d’eux a gardé<lb/>
sa personnalité, parce qu’un groupe d’imprudents<lb/>
et d’Utopistes, qui voyaient et qui<lb/>
aimaient toutes les couleurs du prisme, leur a<lb/>
donné presque sans qu’ils s’en doutent la force<lb/>
et les moyens de l’indépendance : une Autorité<lb/>
Fédérale. Nous n’attendons rien de plus, ni<lb/>
rien de moins de vous.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page30">
        
        <p rend="center">
CINQUIÈME LETTRE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Messieurs les Députés de l’Europe à sauver !<lb/>
Ceux qui disent que « l’Europe sera socialiste<lb/>
ou ne sera pas », savent très bien qu’à ce<lb/>
prix elle ne sera pas. Voilà l’ennemi, et non<lb/>
point Vichinski. Et cela vaut pour tous ceux<lb/>
qui pourraient déclarer que l’Europe sera toute<lb/>
catholique, ou protestante, ou française, ou<lb/>
allemande, ou de gauche, ou de droite — ou<lb/>
ne sera pas.<lb/>
<space/>Vous êtes là pour qu’elle soit, pour qu’elle<lb/>
dure, dans ses diversités de tous les ordres,<lb/>
que l’on ne peut préserver que par l’union, et<lb/>
que l’unification tuerait. Mais sans sacrifices<lb/>
d’amour-propre, sans replis stratégiques d’intérêts<lb/>
légitimes, sans compromis elle ne sera<lb/>
pas. C’est clair.<lb/>
<space/>Seuls, ceux qui veulent passionnément le<lb/>
But se résoudront aux compromis vitaux.<lb/>
Quant à ceux qui n’ont point cette passion de<lb/>
l’Europe, ceux dont le regard s’attarde aux<lb/>
obstacles à l’union, perdant de vue sa nécessité,<lb/>
il nous reste à leur faire comprendre que<lb/>
le pire obstacle, c’est eux-mêmes.<lb/>
<space/>Ils nous disent : « Je veux bien, je ne suis<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page31">
        
        <p rend="center">
pas contre, mais voyez ces difficultés ! L’Opinion,<lb/>
par exemple, n’est pas mûre, et chacun<lb/>
sait qu’on ne peut rien faire sans elle. » C’est<lb/>
qu’ils se prennent pour l’opinion, qu’ils ont<lb/>
négligé d’écouter. Tous les sondages précis<lb/>
réfutent leurs craintes, démasquent leurs<lb/>
arrière-pensées, dénoncent leur parti pris de<lb/>
scepticisme. Les deux tiers des Européens se<lb/>
déclarent pour l’union, lorsqu’on les interroge.<lb/>
Il n’en fallut pas plus pour fédérer la Suisse.<lb/>
Mais l’opinion veut qu’on l’entraîne. « On suit<lb/>
ceux qui marchent », dit Péguy. Elle ne vous<lb/>
suivra pas si vous êtes daltoniens, et les<lb/>
sceptiques, alors, pourront bien dire : j’avais<lb/>
raison, voyez l’obstacle ! Ils l’auront eux-<lb/>
mêmes suscité. L’œil du sceptique crée les<lb/>
obstacles insurmontables.<lb/>
<space/>Il y a deux sortes d’opinion : celle que l’on<lb/>
invoque, et la vraie. L’une qui sert d’alibi<lb/>
aux démagogues, et l’autre qui les laisse tomber<lb/>
 ; l’une qui fait des discours, l’autre qui<lb/>
vote. La première est exactement ce que la<lb/>
presse et la radio déclarent qu’elle est. Presse<lb/>
et radio voudraient que Dewey soit élu : on dit<lb/>
alors qu’il a pour lui toute l’opinion. Truman<lb/>
élu, l’opinion c’est Truman. Elle l’était avant<lb/>
cela, bien sûr, mais elle n’a pu parler que dans<lb/>
le secret des urnes.<lb/>
<space/>L’opinion d’aujourd’hui, je la sens, c’est<lb/>
l’Europe. Mais elle ne bougera pas, si vous ne<lb/>
faites presque rien. Elle laissera les sceptiques<lb/>
parler « au nom des masses », dans l’indiffé<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page32">
        
        <p rend="center">
rence générale. Elle laissera le Conseil de l’Europe<lb/>
murmurer pudiquement chaque année<lb/>
qu’il reste désireux d’envisager l’étude de<lb/>
quelques mesures préalables tendant à renforcer<lb/>
le sentiment d’une Solidarité qui ne<lb/>
saurait nuire à « l’avènement d’une union plus<lb/>
intime entre ses membres ». Les manchettes des<lb/>
journaux parleront d’un « pas important vers<lb/>
l’union ». Et les Anglais jugeront qu’ils ne peuvent<lb/>
s’associer à ces engagements téméraires<lb/>
avant d’avoir pris le temps d’étudier leur contenu,<lb/>
et de s’être assurés qu’en tous les cas<lb/>
cela ne peut les conduire absolument à rien.<lb/>
<space/>Soyons francs : le Conseil de l’Europe, solidement<lb/>
retranché dans le domaine des principes,<lb/>
a fait jusqu’ici pratiquement plus de mal<lb/>
que de bien à notre cause à tous. On me dira<lb/>
que si l’on se contente d’affirmer des principes<lb/>
sans les mettre en pratique, cela ne fait de mal<lb/>
à personne. Mais cela en fait aux principes.<lb/>
Or une Europe qui se moque des principes<lb/>
vaut beaucoup moins qu’une Amérique qui les<lb/>
professe, et ne vaut rien en face des Russes qui<lb/>
les assènent.<lb/>
<space/>Il faut des actes, dit-on. La phrase est<lb/>
vague. Les actes sont parfois plus vains que<lb/>
les paroles. Lancer un timbre européen, ce<lb/>
serait un acte enfin, quelque chose de concret…<lb/>
Et je me garde de sous-estimer la puissance<lb/>
des philatélistes. Mais si Strasbourg accouche<lb/>
d’un timbre-poste, nous serons un peu déçus,<lb/>
et Staline très content.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page33">
        
        <p rend="center"><space/>Voici l’acte que je vous propose, au nom<lb/>
de l’opinion qui ne parle pas encore.<lb/>
<space/>Messieurs les Députés, vous le savez bien,<lb/>
vous n’êtes pas de vrais députés, car les vrais<lb/>
sont élus, et vous êtes simplement délégués<lb/>
pour consultation. Décidez de vous faire élire.<lb/>
Un raisonnement très simple appuie cette<lb/>
suggestion.<lb/>
<space/>On ne fera pas l’Europe sans informer ses<lb/>
peuples, et du danger qu’ils courent, et de la<lb/>
parade puissante que pourrait constituer notre<lb/>
fédération. On n’informera pas les peuples<lb/>
sans une propagande massive. Personne n’a<lb/>
les moyens de la financer. La seule solution<lb/>
concevable, c’est une campagne électorale organisée<lb/>
par les États, en vue de nommer leurs<lb/>
députés au premier Parlement de l’Europe.<lb/>
Les partis présenteront leurs candidats. Et<lb/>
les mouvements fédéralistes aussi. Et les groupes<lb/>
d’intérêts professionnels, syndicats patronaux<lb/>
et ouvriers. Il en résultera dans nos provinces<lb/>
une campagne d’agitation, d’émulation,<lb/>
de polémique européenne, que nulle autre méthode<lb/>
ne saurait provoquer.<lb/>
<space/>La condition à la fois nécessaire et suffisante<lb/>
d’une telle campagne, c’est de faire sentir aux<lb/>
peuples qu’elle comporte un enjeu, et que leur<lb/>
sort peut changer, matériellement aussi, selon<lb/>
l’issue des élections. En d’autres termes, il faut<lb/>
que le Parlement issu des élections ait quelque<lb/>
chose à faire. Qu’un but concret soit assigné<lb/>
à ses travaux. Je n’en vois pour ma part qu’un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page34">
        
        <p rend="center">
seul : discuter et voter un projet bien précis<lb/>
de Constitution fédérale de l’Europe.<lb/>
<space/>Ce projet, c’est à vous de l’élaborer. Cet été,<lb/>
en septembre, à Strasbourg. Il faut une Commission<lb/>
 ? Vous pouvez la nommer. Le Comité<lb/>
ministériel va s’y opposer ? Vous pouvez<lb/>
passer outre, et jurer de rester où vos Parlements<lb/>
vous envoient. (Les ministres dépendent<lb/>
aussi de vos Parlements, qui restent les seuls<lb/>
juges d’un conflit éventuel.) <lb/>
<space/>Si vous acceptez cela, vous aurez avec vous<lb/>
l’opinion vraie dans sa majorité, les militants<lb/>
de l’Europe, la logique de l’Histoire, le réveil<lb/>
de notre espérance. Si vous n’acceptez pas,<lb/>
vous ne trouverez derrière vous que le vide et<lb/>
l’indifférence ; et devant vous, le rire des<lb/>
hommes d’acier.<lb/>
<space/>Si vous me dites que c’est prématuré, je<lb/>
vous supplierai de déclarer clairement à quel<lb/>
moment, et sous quelles conditions, cela cessera<lb/>
d’être prématuré.<lb/>
<space/>Si vous me dites que c’est très joli, mais<lb/>
qu’il faut qu’on vous laisse du temps, je vous<lb/>
proposerai de l’obtenir de Staline. Car en<lb/>
Europe, il y en a peu.<lb/>
<space/>Si vous me dites enfin que c’est plus difficile<lb/>
que je n’ai l’air de le penser dans ma candeur<lb/>
naïve, je vous demanderai si quelque chose au<lb/>
monde est plus difficile à concevoir que le<lb/>
maintien du statu quo, que la vie, la durée de<lb/>
notre Europe divisée, devant toutes les menaces<lb/>
que vous savez : un régime social défi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page35">
        
        <p rend="center">
cient, le chômage étendu, la ruine à bref délai,<lb/>
les trois cents divisions de l’armée rouge.<lb/>
<space/>D’une part, on peut penser qu’au point où<lb/>
nous en sommes, il n’y a presque plus rien à<lb/>
perdre. Que risquez-vous à tenter l’impossible<lb/>
 ? D’autre part, il est sûr qu’il y aurait tout<lb/>
à perdre, même l’espoir, à ne point risquer la<lb/>
dernière chance européenne. Voilà le pari.<lb/>
Vous êtes acculés à l’audace. Donnez-nous la<lb/>
Constitution !<lb/>
<space/>Messieurs les Députés, faut-il vous dire encore<lb/>
que je ne suis rien qu’une voix presque<lb/>
désespérée, et sans autre pouvoir que de vous<lb/>
adjurer de la part des millions qui se taisent<lb/>
mais qui ont peur ? Pardonnez mes violences<lb/>
et mes impertinences : comprenez l’anxiété<lb/>
qui les dicte. Je ne vous écrirais pas si je ne<lb/>
savais très bien qu’une partie d’entre vous<lb/>
m’approuve, et qu’une autre ne dit pas non.<lb/>
Dans un mouvement de passion, je m’écriais<lb/>
l’autre jour : si vous ne voulez rien faire,<lb/>
allez-vous-en ! Mais beaucoup d’entre vous<lb/>
veulent agir, et je les supplie maintenant, au<lb/>
nom de l’Europe, de rester au contraire, de<lb/>
ne point se séparer avant d’avoir dressé, pour<lb/>
notre espoir, un signe !<lb/>
<space/>Vous n’êtes pas encore l’espoir des peuples<lb/>
libres, ni des peuples muets de l’Est européen.<lb/>
Mais vous pouvez le devenir et sonner le ralliement,<lb/>
cet été, en septembre, à Strasbourg.<lb/>
Tout tient à cela, tout tient à votre sage audace.<lb/>
Car si l’Europe unie n’est pas un grand<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page36">
        
        <p rend="center">
espoir renaissant dans le cœur des niasses,<lb/>
aucune armée du monde ne pourra la défendre.<lb/>
Personne ne veut mourir, que pour des raisons<lb/>
de vivre. Mozart n’en est plus une pour les<lb/>
chômeurs. Et ce n’est pas une secte politique,<lb/>
une doctrine partisane ou une autre, qui résoudra<lb/>
le problème du chômage, mais l’union<lb/>
de nos sacrifices. Qui peut nous l’imposer ?<lb/>
Qui peut faire reculer les intérêts puissants,<lb/>
et parfois légitimes, qui se révèlent contraires<lb/>
au salut de l’ensemble ? Je veux avoir parlé<lb/>
pour ne rien dire, si quelqu’un nous propose<lb/>
une autre solution que l’Autorité Fédérale,<lb/>
souveraine au-dessus des États.<lb/>
<space/>Messieurs les Députés Européens, je vous<lb/>
salue d’un vœu qui voudrait résumer celui de<lb/>
tous nos peuples aux écoutes de l’avenir, un<lb/>
vœu mêlé d’angoisse et d’espérance : méritez<lb/>
votre nom, faites-vous élire, et fédérez l’Europe<lb/>
pendant qu’il en est temps. Cet été, en septembre,<lb/>
à Strasbourg.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
de Ferney, 30 juillet - 6 août 1950.<lb/>
</p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
