<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr1948ej">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>L'Europe en jeu</title>
        <author>Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1948"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="page" xml:id="Page1">
        
        <p rend="center big">
L’EUROPE<lb/>
<space/>EN JEU<lb/>
</p>
        <p>
pü MO.Vflf-<lb/>
</p>
        <p rend="block">
L’ÉVOLUTION DU MONDE ET DES IDÉES<lb/>
ÉDITIONS DE LA BACON NIÉ RE, NEUCHATEL<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page2">
        <p rend="block"><space/>Entre l’U.R.S.S. et les U.S.A., l’Europe<lb/>
se voit mise au défi de s’unir ou<lb/>
de disparaître.<lb/>
<space/>Divisée en nations rivales dont aucune<lb/>
ne peut plus assurer sa défense,<lb/>
elle sera fatalement colonisée. Unie,<lb/>
elle peut devenir le plus grand des<lb/>
Trois Grands: 300 millions d’habitants,<lb/>
et d’immenses ressources intellectuelles<lb/>
et matérielles…<lb/>
<space/>Avec l’Europe, c’est la paix qui est<lb/>
en jeu. Seule une Europe solidement<lb/>
fédérée serait assez forte pour empêcher<lb/>
la guerre, — une guerre livrée à ses<lb/>
dépens et sur son sol.<lb/>
<space/>Enfin, avec l’Europe, avec la paix,<lb/>
c’est le sens de nos vies qui est en jeu,<lb/>
ce sont les libertés de la personne dont,<lb/>
malgré toutes ses infidélités, l’Europe<lb/>
demeure aux yeux du monde le grand<lb/>
témoin.<lb/>
<space/>Unir l’Europe dans ses diversités, tel<lb/>
est donc le grand but commun qui<lb/>
s’offre à cette génération. Telle est la<lb/>
Quête aventureuse de notre siècle.<lb/>
<space/>Les trois discours que nous groupons<lb/>
ici ont marqué les premières étapes de<lb/>
cette entreprise historique: Rencontres<lb/>
internationales de Genève (1946) , Congrès<lb/>
de Montreux (1947) , Congrès de<lb/>
La Haye (1948). L’auteur y élargit au<lb/>
plan européen les solutions et les méthodes<lb/>
fédéralistes qui ont fait leurs<lb/>
preuves en Suisse depuis des siècles.<lb/>
L"Europe en jeu prend donc la suite<lb/>
logique de Mission ou démission de la<lb/>
Suisse, publié par nos éditions en 1940.<lb/>
</p>
      </div>
     <div type="page" xml:id="Page9">
        
        <p rend="right"><space/>I<lb/>
Le premier des discours que Von rassemble ici<lb/>
décrit la situation de VEurope au lendemain de<lb/>
sa libération. Le second propose une doctrine pour<lb/>
la reconstruction du continent. Et le troisième<lb/>
s’inscrit dans une action —- dont les Documents<lb/>
de La Haye indiquent l’orientation présente. Tel<lb/>
est le progrès de ce petit ouvrage. S’il est rapide,<lb/>
c’est que les événements ont marché vite, depuis<lb/>
deux ans.<lb/>
<space/>Dès mes premiers écrits, vers 1932, je n ai<lb/>
cessé d’appeler l’union de l’Europe au nom de la<lb/>
doctrine fédéraliste. Je trouvais cette doctrine impliquée<lb/>
dans une philosophie de la personne, que<lb/>
nous étions quelques-uns à construire en pleine<lb/>
marée totalitaire. Je la voyais à l’œuvre en Suisse,<lb/>
pays où la vie politique épouse mieux que nulle<lb/>
part ailleurs les réalités quotidiennes. Je me sentais<lb/>
sur un terrain solide ; mais je n’y rencontrais pas<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page10">
        
        <p rend="right">
grand monde, à cette époque. Il a fallu la guerre,<lb/>
Voccupation, la réclusion, Vobscurcissement de VEurope,<lb/>
pour que Vidée cfe la fédération du continent<lb/>
s’éveille un peu partout, spontanément, comme un<lb/>
réflexe de compensation. Il a fallu la menace d’une<lb/>
nouvelle guerre, la chute du rideau de fer, l’annonce<lb/>
du Plan Marshall, pour que deviennent visibles à<lb/>
tous et la nécessité de l’union immédiate et l’incapacité<lb/>
de nos gouvernements à la réaliser en temps<lb/>
utile. Les gouvernants disaient : — Nous voudrions<lb/>
bien, mais l’opinion n’est pas prête à nous suivre.<lb/>
Et les peuples disaient: — L’union ? Bien sûr !<lb/>
Mais les gouvernements ne se laisseront pas faire.<lb/>
<space/>Ce cercle vicieux n’est pas encore brisé. (Il ne<lb/>
s’en faut peut-être que d’un dernier élan.) Mais<lb/>
Vidée fédérale a pris corps. A la veille du Congrès<lb/>
de Montreux (27 août 1947) c’était encore une<lb/>
utopie. Aujourd’hui toute la presse en parle, chaque<lb/>
four et dans chacun de nos pays. Ce recueil de<lb/>
discours et d’articles voudrait simplement jalonner<lb/>
les étapes d’une évolution qui s’accélère de mois en<lb/>
mois.<lb/>
<space/>De l’un à Vautre de ces textes, jusqu’aux résolutions<lb/>
du Congrès de l’Europe, les mêmes idées<lb/>
reviennent, et parfois les mêmes phrases. Certaines<lb/>
d’entre elles figurent presque littéralement dans les<lb/>
essais que je publiai de 1932 à 1940. Il m’a semblé<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page11">
        <p rend="right">
que leur répétition, dans des situations différentes,<lb/>
permettrait de mieux mesurer ^acceptation progressive<lb/>
d’une pensée qui, d’autre part, dès l’origine,<lb/>
s’est voulue en puissance (faction.<lb/>
<space/>★<lb/>
* *<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>A l’automne 1946, sur l’initiative d’un groupe<lb/>
de professeurs, décrivains et d’artistes genevois, les<lb/>
premières « Rencontres internationales » réunirent à<lb/>
Genève des intellectuels venus des quatre coins du<lb/>
continent. Le sujet des débats était l’Europe.<lb/>
<space/>Dans la conférence qu’on va lire, je m’efforçai<lb/>
de confronter ma « politique de la personne » et la<lb/>
doctrine fédéraliste qui en résulte, avec les réalités<lb/>
européennes nées de la guerre et de la résistance.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page12">
        
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page13">
        <p>
LES MALADIES DE L’EUROPE<lb/>
</p>
        <p><space/>On m’a prié de vous parler ce soir d’une<lb/>
Europe à laquelle je reviens après six ans d’absence,<lb/>
et certains événements. L’émotion de<lb/>
pareils revoirs rend souvent malaisé l’échange de<lb/>
la parole, mais donne aussi parfois, au tout premier<lb/>
regard, une lucidité sans recours.<lb/>
<space/>Vous prenez cette amie dans vos bras, vous ne<lb/>
trouvez à dire que des phrases banales: « Viens ici<lb/>
qu’on se voie un peu. Eh bien ! tu n’as pas trop<lb/>
changé ! » Mais, d’un coup d’œil, vous avez lu<lb/>
toute son histoire.<lb/>
<space/>Ainsi j’ai retrouvé l’Europe. Sur son visage et<lb/>
dans son expression certains traits accusés et<lb/>
tendus, mais aussi une certaine anxiété, peut-être<lb/>
une lassitude, semblaient dire: « Me voilà, c’est<lb/>
ainsi, tu devais t’y attendre, compte mes rides, et<lb/>
si tu veux m’aimer regarde bien d’aborcl qui je<lb/>
suis devenue ! »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page14">
        
        <p><space/>Ensuite on se promène, on dit: « Où en es-tu ?<lb/>
qui vois-tu ? quels sont tes soucis ? » Et puis,<lb/>
après ce petit tour d’horizon, on s’arrête et l’on<lb/>
demande d’un autre ton : « Et maintenant, quels<lb/>
sont tes projets ? »<lb/>
<space/>Je ne saurais échapper ce soir à l’emprise de<lb/>
ce rituel des retours et de l’amitié, le moins<lb/>
variable et le plus naturel. Je vais donc regarder<lb/>
notre Europe et j’éviterai de faire du sentiment<lb/>
puisque aussi bien tout se passe en public, puis<lb/>
j’essaierai de mesurer sa situation nouvelle dans<lb/>
le monde. Enfin, j’ai hâte de lui demander: « Et<lb/>
maintenant, qu’allons-nous faire ensemble ? »<lb/>
<space/>★<lb/>
* *<lb/>
L’Europe a mauvaise mine, il faut l’avouer.<lb/>
Avant même que l’on puisse détailler tous ses<lb/>
traits, on en reçoit une impression d’ensemble que<lb/>
je traduirai par ces mots: on dirait, à la voir,<lb/>
qu’elle a perdu la guerre.<lb/>
<space/>Militairement, Hitler et ses séides ont été<lb/>
battus et sont morts, mais dans la lutte ils ont<lb/>
marqué leurs adversaires d’une empreinte qui<lb/>
vaut une victoire. C’était fatal. Imaginez deux<lb/>
hommes qui se disputent: l’un est une brute, et<lb/>
son point de vue, c’est que la brutalité doit<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page15">
        
        <p>
toujours triompher ; l’autre est un parfait gentleman<lb/>
qui croit que les bonnes manières viendront<lb/>
à bout de tout. Mais, si la brute se jette soudain<lb/>
sur lui, dans le corps à corps qui s’ensuit, vous<lb/>
ne distinguez plus deux points de vue, mais<lb/>
seulement deux lutteurs étreints par une seule et<lb/>
même rage physique. Maintenant le gagnant se<lb/>
relève: il se trouve que c’est notre gentleman de<lb/>
tout à l’heure, mais le voilà méconnaissable, le<lb/>
visage tuméfié, les vêtements en désordre. Physiquement<lb/>
la brute a perdu, mais la brutalité a<lb/>
triomphé. La brute a donc imposé son point de<lb/>
vue.<lb/>
<space/>Ainsi d’Hitler et de l’Europe démocratique.<lb/>
Ce ne sont pas seulement les ruines et les désordres<lb/>
matériels qui marquent le passage du Führer.<lb/>
La lutte contre les forces qu’il incarnait devant<lb/>
nous a réveillé ces forces parmi nous.<lb/>
<space/>L’Europe a été façonnée par le judéo-christianisme,<lb/>
par la notion grecque d’individu, par le<lb/>
droit romain, par le culte de la vérité objective,<lb/>
et malgré le nationalisme. Hitler représentait<lb/>
exactement, et point par point, le refus et la<lb/>
destruction de tous ces éléments — l’anti-Europe.<lb/>
Qu’était-il en effet pour ceux qui le combattaient ?<lb/>
La rage antichrétienne, la rage antisémite, la<lb/>
rage nationaliste et policière, la négation du<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page16">
        
        <p>
droit et des droits de la personne, une conception<lb/>
de l’homme réduit au partisan, une technique du<lb/>
mensonge et de la délation, les élites asservies à<lb/>
la louange du chef, la politisation totale de<lb/>
l’existence. Hitler battu, son corps brûlé dans le<lb/>
pétrole, que reste-t-il ? A peu près tout cela —<lb/>
moins Hitler. Mais tout cela qui était chez les<lb/>
« nazis », chez les méchants, en face de nous,<lb/>
resurgit aujourd’hui chez nous et dans nos<lb/>
mœurs — avec moins de virulence, peut-être,<lb/>
c’est-à-dire d’une manière moins avouée, non<lb/>
moins dangereuse.<lb/>
<space/>La guerre n’a pas arrêté, loin de là, les progrès<lb/>
de la déchristianisation de l’Europe. Commencée<lb/>
parmi les élites, au xvme siècle, avec l’attaque<lb/>
des rationalistes, poursuivie par les polémiques de<lb/>
Feuerbach, d’Engels puis de Nietzsche, pratiquement<lb/>
appuyée dans le même temps et dans des<lb/>
masses élargies par les effets du capitalisme et<lb/>
par l’esprit bourgeois, que tous ces philosophes<lb/>
cependant combattaient, passée dans notre siècle<lb/>
à l’action politique au lendemain de la révolution<lb/>
russe, puis sous le régime hitlérien, elle se révèle<lb/>
enfin dans toute son étendue réelle, sous nos<lb/>
yeux. On doit considérer comme liquidée, au sens<lb/>
le plus récent de ce terme, l’illusion d’une chrétienté<lb/>
identifiable avec le concept de l’Europe, Die<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page17">
        
        <p>
Christenheit oder Europa, selon le titre du fameux<lb/>
essai de Novalis. Les masses comme les élites<lb/>
échappent aux Eglises. Elles ne croient plus qu’en<lb/>
Tici-bas, qu’en cette vie-ci, qu’en un bonheur<lb/>
cinématographique, ou qu’en une justice instaurée<lb/>
par l’inquisition policière, la dictature d’étiquette<lb/>
populaire, les liquidations collectives calculées<lb/>
sur la base de statistiques d’Etat.<lb/>
<space/>Cependant, à peine libérées des dogmes religieux,<lb/>
ces masses et ces élites n’ont rien de plus<lb/>
pressé que de s’asservir aux dogmes d’un parti.<lb/>
Tout ce qu’a perdu la religion, c’est la politique<lb/>
qui le gagne. Admirable libération ! Insistons<lb/>
fortement sur ce trait: le fanatisme d’aujourd’hui<lb/>
n’est plus religieux, mais politique. L’idée que<lb/>
« la fin justifie les moyens » n’est plus jésuite,<lb/>
mais léniniste, mais fasciste. L’hypocrisie aussi a<lb/>
changé de camp. Tartufe n’est plus dévot comme<lb/>
jadis, il n’est plus même de droite comme hier,<lb/>
il est de gauche, ou « dans la ligne », il se range au<lb/>
nouveau conformisme.<lb/>
<space/>Dans telles grandes capitales de l’Europe, on<lb/>
voit des écrivains et des savants donner des gages<lb/>
d’apparente loyauté au parti le plus menaçant,<lb/>
comme autrefois Descartes en donnait à l’Eglise,<lb/>
afin de s’éviter, disent-ils, les pires ennuis. Si<lb/>
ces abus vous font élever la voix, partout l’on<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page18">
        
        <p>
vous chuchote un conseil de prudence. Certes,<lb/>
le conformisme en soi n’est pas nouveau, même<lb/>
chez les intellectuels. Ce qui est nouveau, c’est<lb/>
de le voir pratiqué précisément par ceux de<lb/>
l’avant-garde ou qui se donnent pour tels en<lb/>
politique. Ce qui est nouveau, c’est de le voir<lb/>
défendu par ceux-là mêmes dont la fonction<lb/>
serait de l’attaquer, d’où qu’il vienne. Mais ces<lb/>
lâchetés intellectuelles se parent des noms d’amour<lb/>
du peuple, de discipline révolutionnaire, d’antifascisme,<lb/>
en sorte qu’à les dénoncer au seul nom<lb/>
de la bonne foi ou de la véracité, on prend l’air<lb/>
d’attaquer la cause des prolétaires, et tout essai<lb/>
de critique libre se voit taxé de réaction. Cette<lb/>
mauvaise foi brutale en service commandé est<lb/>
un nouveau succès de l’esprit totalitaire qui<lb/>
n’a eu qu’à changer d’étiquette pour occuper,<lb/>
sans coup férir, d’importantes sections de nos<lb/>
élites.<lb/>
<space/>D’autres symptômes d’un mal profond, dont<lb/>
l’hitlérisme fut la première crise ou le premier<lb/>
abcès de fixation, se révèlent à l’observateur de<lb/>
l’Europe d’après guerre. J’en mentionnerai quelques-uns<lb/>
rapidement.<lb/>
<space/>La Résistance européenne, admirable sursaut<lb/>
d’une liberté blessée qui se défendait, mais aussi<lb/>
d’un espoir exigeant qui attaquait, est en train<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page19">
        
        
        <p>
d’avorter sous nos yeux, et pas un résistant ne<lb/>
me contredira. Des habitudes prises dans la lutte<lb/>
clandestine, ce sont les pires qui se perpétuent,<lb/>
non les meilleures: le mensonge et non pas le<lb/>
témoignage au risque de sa vie ; le marché noir<lb/>
et non l’entraide communautaire ; la dénonciation<lb/>
partisane, non pas le régime d’union sacrée.<lb/>
Autant de succès remportés par l’esprit du vaincu<lb/>
sur celui des vainqueurs.<lb/>
<space/>U antisémitisme fait rage jusque dans les provinces<lb/>
où, depuis le moyen âge, on avait oublié<lb/>
qu’il y eût un problème juif. Tout se passe<lb/>
comme si l’écrasement du foyer même de ce mal<lb/>
infernal n’avait eu pour effet que d’en faire<lb/>
rejaillir de tous côtés les étincelles.<lb/>
<space/>Le nationalisme fait rage, cette maladie romantique<lb/>
de l’Europe. Lui seul, sous le couvert de je<lb/>
ne sais quels prétextes parés du nom de tradition,<lb/>
en réalité villageois et naïvement machiavéliques,<lb/>
entretient parmi nous la méfiance, des rancunes<lb/>
séculaires, d’absurdes vanités locales, maintient<lb/>
encore des barrières de visas, d’exorbitants tarifs<lb/>
douaniers, des censures plus ou moins avouées<lb/>
et de ruineux budgets de défense nationale. Un<lb/>
pays qui ne peut pas vêtir ses déportés trouve<lb/>
encore le moyen de faire des uniformes et discute<lb/>
la couleur des parements, cependant que la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page20">
        
        <p>
bombe atomique, à Bikini, vient de changer en<lb/>
une seconde la couleur même de l’océan.<lb/>
<space/>Et non seulement l’idée d’une guerre prochaine,<lb/>
mais l’idée d’une révolution à main armée<lb/>
se voit acceptée comme fatale, se voit nourrie<lb/>
de nos passivités.<lb/>
<space/>Voilà ce qu’on nous prépare à droite comme à<lb/>
gauche, avec cette minutie sourde et aveugle<lb/>
aux indications du réel qu’apportent à leurs petites<lb/>
occupations les aliénés.<lb/>
<space/>Si l’on se bat en Europe demain, ce sera au<lb/>
nom de la démocratie contre le peuple, au nom<lb/>
du peuple contre les libertés, j’entends au nom<lb/>
de la dictature du prolétariat contre la liberté du<lb/>
capital, c’est-à-dire au nom d’une confusion contre<lb/>
une autre confusion, d’une superstition contre un<lb/>
mythe, de quelques scélérats déclarés infaillibles<lb/>
contre un groupe d’autres scélérats qui se disent<lb/>
de bonne volonté !<lb/>
<space/>Pendant ce temps que font les élites ? J’entends<lb/>
les hommes dont la fonction serait de<lb/>
dénoncer ces maux, d’en rechercher les causes,<lb/>
et d’en inventer les remèdes ? Leur voix ne<lb/>
porte guère, tant qu’elle n’emprunte pas les<lb/>
haut-parleurs contrôlés par l’Etat ou par le parti<lb/>
au pouvoir, qui sont la radio et la presse. Seuls<lb/>
ces moyens sont à l’échelle des masses. Mais se<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page21">
        
        <p>
faire écouter par ces moyens, c’est aussi n’être<lb/>
plus entendu, car il s’agit de s’adapter, de se<lb/>
« mettre au pas » spontanément, au point que rien<lb/>
ne passe plus de ce qu’on avait à dire.<lb/>
<space/>Devant cette impuissance pratique à inscrire<lb/>
leurs pensées dans des actes, beaucoup d’intellectuels<lb/>
s’inscrivent dans un parti et c’est là ce<lb/>
qu’ils appellent s’engager. Mais c’est, en fait, pour<lb/>
la plupart d’entre eux, une démission de la<lb/>
pensée, un alibi. Pour qu’une pensée soit efficace<lb/>
et douée d’une vertu agissante, il ne suffit pas<lb/>
que le penseur s’achète une étiquette ou un<lb/>
insigne. Et cependant, s’il se tient seul dans l’intégrité<lb/>
de l’esprit, il fera figure de déserteur…<lb/>
Ainsi privés de guides spirituels, les jeunes gens<lb/>
qui ne se contentent pas de cultiver le sens de<lb/>
l’absurde cherchent des chefs qui leur commandent<lb/>
d’agir et de réussir n’importe quoi. Le<lb/>
« Führerprinzip » n’est pas mort avec celui qui<lb/>
lui donna son nom. Il se cherche, il se trouve<lb/>
d’autres « chefs bien-aimés »… Et là encore, l’esprit<lb/>
totalitaire marque des points.<lb/>
<space/>Tous ces maux, et tant d’impuissance à y<lb/>
parer, n’ont pas manqué de provoquer dans les<lb/>
élites demeurées libérales une crise de pessimisme<lb/>
et de mauvaise conscience. Il semble que Vidée de<lb/>
décadence, acclimatée avant la guerre par des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page22">
        
        <p>
penseurs aussi divers que Spengler, Valéry et<lb/>
Huizinga, se soit généralement substituée dans<lb/>
nos esprits à l’idée de progrès automatique. Née<lb/>
d’analyses et de pressentiments de nos défaillances<lb/>
internes, elle se voit confirmée et comme objectivée<lb/>
par la rapide élévation de deux empires<lb/>
extra-européens. Ce sont eux qui ont gagné la<lb/>
guerre, et non pas nous. Ce sont eux qui ont repris<lb/>
en charge le progrès et la foi au progrès. Et nous<lb/>
restons avec l’héritage d’une défaite, notre conscience<lb/>
inquiète et fatiguée, notre scepticisme<lb/>
lucide…<lb/>
<space/>★<lb/>
* ¥<lb/>
</p>
        <p><space/>Il se peut que le portrait de l’Europe que je<lb/>
viens d’esquisser devant vous pèche par excès de<lb/>
pessimisme, et que plusieurs des rides que j’ai<lb/>
cru distinguer sur le visage spirituel du continent<lb/>
— je ne dis rien de son visage physique —- ne<lb/>
trahissent qu’une fatigue temporaire. Je n’ignore<lb/>
pas que l’auto-dénigrement, chez nous autres<lb/>
Européens, se confond trop souvent avec le sens<lb/>
critique. Je n’ignore pas que l’indignation morale<lb/>
est un genre littéraire, dont la rhétorique fort<lb/>
ancienne peut entraîner à l’injustice. Et qu’enfin,<lb/>
vis-à-vis des êtres que l’on aime, il arrive qu’on<lb/>
manque d’indulgence… Faisons la part de ces<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page23">
        
        <p>
travers ou de ces exagérations. Il reste cependant<lb/>
un fait qui ne dépend à aucun degré de nos<lb/>
estimations ou jugements subjectifs: c’est que la<lb/>
situation de l’Europe dans le monde s’est modifiée,<lb/>
qu’elle s’est même totalement renversée depuis<lb/>
l’automne de 1939.<lb/>
<space/>Avant cette guerre, le nom d’Europe évoquait<lb/>
un foyer intense dont le rayonnement s’élargissait<lb/>
sur tous les autres continents. L’Europe nous<lb/>
semblait donc plus grande qu’elle n’était. D’où<lb/>
l’effet de choc que produisit dans nos esprits, au<lb/>
lendemain de l’autre guerre, la phrase fameuse de<lb/>
Valéry sur l’Europe « petit cap de l’Asie ». Aujourd’hui<lb/>
l’Europe, vue d’Amérique, et j’imagine<lb/>
aussi, vue de Russie, paraît plus petite que nature:<lb/>
physiquement resserrée entre deux grands empires<lb/>
dont les ombres immenses s’affrontent au-<lb/>
dessus d’elle, rongée et ruinée sur ses bords,<lb/>
moralement refermée sur elle-même. Il y a plus.<lb/>
Nous voyons l’Europe comme vidée, au profit de<lb/>
ces deux empires, de certaines ambitions, de<lb/>
certains rêves et de certaines croyances apparus<lb/>
sur son sol, et qui semblaient parfois définir son<lb/>
génie. Notre rêve du progrès par exemple — j’y<lb/>
faisais allusion tout à l’heure — semble avoir<lb/>
évacué l’Europe pour émigrer vers l’Amérique et<lb/>
la Russie. C’est une notion qui s’étiole chez nous<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page24">
        
        <p>
d’autant plus vite qu’elle grandit mieux ailleurs,<lb/>
chez les voisins où elle s’est transplantée. Et tout<lb/>
se passe comme si l’excès où ils la portent et<lb/>
l’abus qu’ils nous semblent en faire nous dégoûtaient<lb/>
de son usage normal.<lb/>
<space/>Ainsi de bien d’autres notions ou de bien d’autres<lb/>
mythes engendrés par nos œuvres.<lb/>
<space/>Ainsi de nos techniques industrielles, de nos<lb/>
machines, et de nos armes. Pendant des siècles<lb/>
d’expansion irrésistible, impérialiste ou généreuse,<lb/>
l’Europe a diffusé sur la planète, sans<lb/>
distinction, ses découvertes et ses utopies, les<lb/>
secrets mêmes de sa puissance, et les germes de<lb/>
ses maladies. Et tout cela, sur des terres plus<lb/>
fertiles, ou peut-être moins surveillées, a grandi<lb/>
hors de toutes proportions et nous apparaît<lb/>
aujourd’hui étrange, inhumain, menaçant. Ces<lb/>
notions et ces mythes qui nous reviennent d’outre-<lb/>
Atlantique ou d’outre-Oder, nous refusons d’y<lb/>
reconnaître nos enfants. Leur exil en a fait des<lb/>
monstres à nos yeux.<lb/>
<space/>Pourtant le capitalisme industriel et le libéralisme<lb/>
politique, qui ont fait fortune en Amérique,<lb/>
venaient d’Europe ; comme en venaient le matérialisme<lb/>
dialectique, la technique révolutionnaire,<lb/>
et l’idée d’une justice sociale établie par la force<lb/>
aux dépens de la coutume, qui triomphent dans<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page25">
        
        <p>
l’empire des Soviets. Comme aussi le respect de<lb/>
la science appliquée qui régit dans ces deux pays<lb/>
l’éducation de l’enfant et l’eugénique, l’alimentation,<lb/>
le logement, et jusqu’à la morale, autrefois<lb/>
religieuse. Tout vient d’Europe, tout cela fut<lb/>
nôtre à l’origine.<lb/>
<space/>Mais alors, comment et pourquoi ces créations<lb/>
européennes n’ont-elles pas connu en Europe leur<lb/>
plein succès ? Et comment et pourquoi, hors<lb/>
d’Europe, ont-elles subi cette croissance gigantesque<lb/>
 ? Pourquoi n’ont-elles produit chez nous<lb/>
ni tout leur bien, ni tout leur mal ?<lb/>
<space/>C’est qu’en Europe, elles se trouvaient toujours<lb/>
en état de composition, tandis qu’ailleurs,<lb/>
pour le bien et le mal, elles se sont déployées sans<lb/>
frein ni contrepoids.<lb/>
<space/>Le capitalisme, chez nous, n’a jamais pu<lb/>
donner son plein, parce qu’il était sans cesse<lb/>
bridé et contrarié par le nationalisme, par. les<lb/>
guerres, et par tous les barrages de douanes ou<lb/>
de coutumes que l’Amérique ne connaît pas. Et<lb/>
de même le progrès social s’est vu bridé et<lb/>
contrarié par la tyrannie de l’argent, dont la<lb/>
Russie nouvelle s’est libérée. Mais, en même temps,<lb/>
le capitalisme et l’étatisme n’ont pas atteint<lb/>
chez nous leurs pires excès, parce qu’ils se trouvaient<lb/>
constamment retenus par des forces adver<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page26">
        
        <p>
ses, critiqués et remis en question soit au nom<lb/>
d’un passé encore vivant, soit au nom d’utopies<lb/>
plus virulentes. Cet état de complexité, d’intrications<lb/>
et de contradictions, définit Véquilibre humain<lb/>
quon nomme Europe. Il conditionne aussi notre<lb/>
culture. Et nous allons voir qu’il traduit, et<lb/>
parfois aussi qu’il trahit, la conception européenne<lb/>
de l’homme.<lb/>
<space/>Toute la question est de savoir si nous saurons<lb/>
maintenir cet équilibre malgré l’attraction formidable<lb/>
qu’exercent sur nous, par leur masse, le<lb/>
colosse russe et le colosse américain, et malgré<lb/>
toutes les tentations que représentent leurs succès<lb/>
littéralement démesurés. Essayons d’évaluer nos<lb/>
chances, dans l’état de résistance morale diminuée<lb/>
où vient de nous laisser la guerre d’Hitler.<lb/>
<space/>Ces chances paraissent très faibles en vérité.<lb/>
L’Europe a dominé le monde pendant des siècles<lb/>
par sa culture d’abord, dès le moyen âge, par sa<lb/>
curiosité et son commerce à l’époque des grandes<lb/>
découvertes, par ses armes et son art de la guerre<lb/>
mis au service tantôt de la rapacité de telle<lb/>
nation ou de tel prince, tantôt d’idéaux contagieux ;<lb/>
enfin par ses machines et par ses capitaux.<lb/>
<space/>Mais voici que l’Amérique et la Russie viennent<lb/>
de lui ravir coup sur coup les machines et<lb/>
les capitaux, les idéaux contagieux et les armes,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page27">
        
        <p>
le grand commerce et jusqu’à la curiosité de la<lb/>
planète ! Tout cela dans l’espace de trente ans,<lb/>
et sans retour possible, à vues humaines. Que<lb/>
nous reste-t-il donc en propre ? Un monopole<lb/>
unique: celui de la culture au sens le plus large<lb/>
du terme, c’est-à-dire : une mesure de l’homme, un<lb/>
principe de critique permanente, un certain équilibre<lb/>
humain résultant de tensions innombrables.<lb/>
Cela, on nous le laisse encore, et, à vrai dire,<lb/>
c’est le plus difficile à prendre ! Mais c’est aussi<lb/>
le plus difficile à maintenir en état d’efficacité.<lb/>
<space/>Or, il s’en faut de beaucoup que les Européens<lb/>
soient unanimes à tenir activement le parti de<lb/>
cette Europe, de ses complexités vitales, de sa<lb/>
culture. Une analyse sociologique assez grossière<lb/>
suffit à révéler dans tout le continent une sorte<lb/>
de clivage et un double tropisme. Les masses<lb/>
industrielles, dans leur partie active, regardent<lb/>
vers la Russie, et les grands hommes d’affaires<lb/>
regardent vers l’Amérique. A tort ou à raison —<lb/>
je n’en juge pas ici — ils s’imaginent que ces pays<lb/>
réalisent mieux que leur nation ce qu’ils attendent<lb/>
eux-mêmes de la vie. Ainsi, ce ne sont pas seulement<lb/>
les idéaux de progrès collectiviste ou de<lb/>
progrès capitaliste qui ont quitté notre continent,<lb/>
mais, à leur suite, les espoirs et les rêves des plus<lb/>
actifs d’entre nous ont émigré. La bourgeoisie,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page28">
        
        <p>
dans son ensemble, se contente d’un double refus<lb/>
de la Russie et de l’Amérique, se résigne à la<lb/>
décadence, ou la déplore mais sans faire mieux.<lb/>
Je ne vois plus, pour tenir vitalement aux conceptions<lb/>
et aux coutumes européennes, que deux<lb/>
classes par ailleurs tout opposées: les intellectuels<lb/>
non embrigadés d’une part, les provinciaux et<lb/>
campagnards de l’autre. C’est-à-dire les esprits les<lb/>
plus libérés, et les plus attachés aux préjugés<lb/>
locaux ; les subversifs et les conservateurs par<lb/>
profession ou position.<lb/>
<space/>Telle est, en gros, notre situation. Une Europe<lb/>
démoralisée par sa victoire douteuse sur Hitler,<lb/>
rétrécie et coincée entre deux grands empires,<lb/>
dépossédée par eux de presque tous ses monopoles<lb/>
et moyens de puissance, vidée de rêves et divisée<lb/>
non seulement par l’esprit de faction, mais parce<lb/>
que beaucoup de ses habitants espèrent ailleurs,<lb/>
et dans deux directions opposées.<lb/>
<space/>Je le répète, nos chances paraissent très faibles<lb/>
dans l’ensemble, malgré les illusions de santé et<lb/>
de durée que peuvent encore entretenir dans nos<lb/>
vies certains îlots d’inconscience routinière, et<lb/>
l’image rassurante de deux ou trois pays, petits<lb/>
pays épargnés par la guerre.<lb/>
<space/>Voici le moment de nous demander très sérieusement<lb/>
si, dans cette conjoncture plus que défa<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page29">
        
        <p>
vorable, il est bien légitime de s’obstiner, de<lb/>
parler d’une défense de l’Europe, de nous cramponner<lb/>
à ses restes, et même d’appeler à son<lb/>
secours des forces jeunes. Posons-nous donc sans<lb/>
nul cynisme, mais avec sang-froid, cette question:<lb/>
notre tristesse et notre angoisse devant un<lb/>
héritage si compromis, sont-elles valables et sont-<lb/>
elles justifiables ? Ou bien ne sont-elles rien de<lb/>
mieux que les sentiments égoïstes d’un vieux<lb/>
propriétaire dépossédé qui pleure et rage sur la<lb/>
perte d’un domaine, alors que ce domaine menace<lb/>
ruine par sa faute, et que les nouveaux acquéreurs<lb/>
vont en tirer un bien meilleur parti, pour l’avantage<lb/>
du plus grand nombre ?<lb/>
<space/>Que valent nos craintes ? Qu’avons-nous peur<lb/>
de perdre, en vérité ?<lb/>
<space/>Cette même question, je sais plusieurs Européens<lb/>
qui se la posent en termes tout à fait urgents<lb/>
et familiers, quand ils se demandent si c’est l’Europe<lb/>
ou l’Amérique qu’il leur faut souhaiter pour<lb/>
leurs enfants. Car nous pensons à notre Europe<lb/>
comme à un « Vaterland », pays des pères, mais<lb/>
l’Amérique, ou la Russie, ne serait-ce pas ce<lb/>
« Kinderland » qu’appelait Nietzsche de ses vœux ?<lb/>
Ce n’est pas assez de donner des ancêtres à ses<lb/>
enfants ; ils ont besoin d’un avenir aussi. Et de quel<lb/>
droit sacrifierais-je leurs espoirs à mes souvenirs ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page30">
        
        <p><space/>En défendant l’Europe, il s’agit donc de savoir<lb/>
si nous défendons plus et mieux que de belles<lb/>
ruines, des préjugés sociaux, et des habitudes de<lb/>
culture périmées, ou peut-être perverses, comme le<lb/>
pensent et le disent nos voisins.<lb/>
<space/>Je songe à ces enfants, et j’essaie de mêler à<lb/>
la vision de leur avenir la vision d’une Europe<lb/>
réduite à l’état de musée plus ou moins bien tenu,<lb/>
ou au contraire la vision d’une Europe qui<lb/>
aurait cédé aux tentations d’un bonheur étranger<lb/>
à son génie, une Europe américanisée — ce serait<lb/>
par goût — soviétisée — ce serait par contrainte<lb/>
— dans les deux cas colonisée. Un musée ou une<lb/>
colonie… autant dire: une Europe absente…<lb/>
Imaginons le monde heureux, prospère, et puissamment<lb/>
organisé autour de cette absence insensible<lb/>
au grand nombre. Qu’y perdrait le monde ?<lb/>
Qu’y perdraient nos enfants ?<lb/>
<space/>Alors paraît comme dénudée par ces questions<lb/>
une réponse évidente et simple. Elle tient dans un<lb/>
très petit mot, vague et poignant: c’est le mot<lb/>
« âme ». L’Europe absente, démissionnaire, colonisée,<lb/>
c’est un certain sens de la vie, une certaine<lb/>
conscience de l’humain, oui, Vâme d’une civilisation<lb/>
qui serait perdue, perdue pour tous et non<lb/>
seulement pour nous ! Ce n’est donc pas au nom<lb/>
de je ne sais quel nationalisme européen qu’il<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page31">
        
        <p>
nous faut défendre l’Europe, mais au seul nom<lb/>
de l’humanité la plus consciente et la plus créatrice<lb/>
de l’homme.<lb/>
<space/>On contestait l’autre jour, ici même, l’existence<lb/>
d’un esprit européen, et c’était un appel,<lb/>
nous l’avons tous compris. C’est un point de vue<lb/>
qui se définit comme une position polémique à<lb/>
l’intérieur du champ que l’on observe. Mais si<lb/>
maintenant nous regardons l’Europe dans le<lb/>
monde, ce changement de point de vue va nous<lb/>
faire voir une très solide réalité spirituelle.<lb/>
<space/>S’il est vrai que l’Europe, jusqu’à ce siècle,<lb/>
ne s’est guère sentie et conçue comme un tout,<lb/>
comme un corps organisé, c’est surtout parce<lb/>
qu’elle n’avait pas l’occasion de se comparer, de<lb/>
s’opposer et de se définir ; elle était seule et reine<lb/>
de la planète. Mais en 1946, elle se voit affrontée à<lb/>
deux empires. Du même coup elle ressent son<lb/>
unité et la définit par contraste comme celle d’une<lb/>
conception de l’homme.<lb/>
<space/>Esquissons cette comparaison entre l’Europe<lb/>
et les nouveaux empires qui se désignent typiquement<lb/>
par des lettres et presque les mêmes:<lb/>
U.S. d’une part, U.R.S.S. de l’autre. Nous distinguerons<lb/>
d’abord deux conceptions divergentes et<lb/>
peut-être antagonistes de la nature ou de la<lb/>
condition de l’homme. A l’origine de la religion,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page32">
        
        <p>
de la culture et de la morale européenne, il y a<lb/>
Vidée de la contradiction, du déchirement fécond,<lb/>
du conflit créateur. Il y a ce signe de contradiction<lb/>
par excellence qui est la croix. Au contraire, à<lb/>
l’origine des deux empires nouveaux, il y a l’idée<lb/>
de l’unification de l’homme lui-même, de l’élimination<lb/>
des antithèses, et du triomphe de l’organisation<lb/>
bien huilée, sans histoire, et sans drame.<lb/>
Il s’en suit que le héros européen sera l’homme<lb/>
qui atteint, dramatiquement, le plus haut point<lb/>
de conscience et de signification: le saint, le<lb/>
mystique, le martyr. Tandis que le héros américain<lb/>
ou russe sera l’homme le plus conforme au<lb/>
standard du bonheur, celui qui réussit, celui qui<lb/>
ne souffre plus parce qu’il s’est parfaitement<lb/>
adapté. L’homme exemplaire, pour nous, c’est<lb/>
l’homme exceptionnel, c’est le grand homme ;<lb/>
pour eux, c’est au contraire l’homme moyen, le<lb/>
common man, base ou produit des statistiques.<lb/>
Pour nous, l’homme exemplaire, c’est le plus<lb/>
haut exemple ; pour eux, c’est l’exemplaire de<lb/>
série. Ces deux sens du mot « exemplaire » nous<lb/>
livrent le secret de l’opposition que je voudrais<lb/>
vous faire sentir.<lb/>
<space/>Pour eux la vie se résume en deux opérations :<lb/>
production et consommation. Tout leur effort est<lb/>
donc de les équilibrer, de les faire jouer sans<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page33">
        
        <p>
à-coup ; et le produit de cet équilibre sera le<lb/>
bonheur inévitable, obligatoire. Pour nous, la vie<lb/>
résulte d’un conflit permanent, et son but n’est<lb/>
pas le bonheur, mais la conscience plus aiguë,<lb/>
la découverte d’un sens, d’une signification, fût-ce<lb/>
dans le malheur de la passion, fût-ce dans l’échec.<lb/>
Ils visent à l’inconscience heureuse, et nous à la<lb/>
conscience à n importe quel prix. Ils veulent la<lb/>
vie, nous des raisons de vivre, même mortelles.<lb/>
<space/>Voilà pourquoi l’Européen typique sera tantôt<lb/>
un révolutionnaire ou un apôtre, un amant<lb/>
passionné ou un mystique, un polémiste ou un<lb/>
guerrier, un maniaque ou un inventeur. Son bien<lb/>
et son mal sont liés, inextricablement et vitalement.<lb/>
L’Européen connaît donc la valeur essentielle des<lb/>
antagonismes, de l’opposition créatrice, tandis<lb/>
que l’Américain et le Russe soviétique considèrent<lb/>
l’existence de l’opposition comme l’indice d’un<lb/>
mauvais fonctionnement, qu’il faut éliminer doucement<lb/>
ou brutalement pour arriver à V unanimité,<lb/>
à l’homogène. Et les uns l’obtiendront par la<lb/>
publicité, le cinéma, la production de série, et<lb/>
les autres par des moyens un peu moins souples,<lb/>
comme on sait, mais les résultats se ressemblent<lb/>
et se ressembleront de plus en plus.<lb/>
<space/>Pour illustrer le contraste que je viens d’esquisser<lb/>
d’une manière un peu trop schématique<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page34">
        
        <p>
et abstraite entre l’Européen, d’une part, l’Américain<lb/>
et le Soviétique, de l’autre, je n’ai pas à<lb/>
chercher bien loin. Je prendrai simplement<lb/>
l’exemple de l’entreprise qui nous rassemble ici.<lb/>
En Amérique, je pense que ces rencontres seraient<lb/>
un four, ou un flop, comme ils disent. La diversité<lb/>
de nos points de vue inquiéterait l’auditeur plus<lb/>
qu’elle ne l’intéresserait. L’Américain moyen demande<lb/>
une solution qu’il puisse appliquer en<lb/>
sortant, là où nous cherchons avant tout un<lb/>
approfondissement de la conscience. En Russie,<lb/>
je ne crois pas être injuste en affirmant que ces<lb/>
rencontres seraient simplement interdites, ou<lb/>
conduiraient leurs malheureux initiateurs sur le<lb/>
banc des aveux spontanés. Et je ne dis pas que<lb/>
l’Américain et le Russe n’aient quelques bonnes<lb/>
raisons de se comporter ainsi, je dis seulement<lb/>
que leurs raisons ne sont pas celles de la culture ;<lb/>
que la culture suppose la libre discussion, en vue<lb/>
d’un engagement plus authentique au service<lb/>
d’une plus large vérité ; que telle est bien la<lb/>
vocation de l’Europe, et que l’Europe existe au<lb/>
plus haut point, comme entité spirituelle, dans<lb/>
les diversités qui s’expriment ici, à Genève, dans<lb/>
notre rencontre.<lb/>
<space/>Ainsi donc, la confrontation de l’Europe et<lb/>
de ces deux fdles parfois ingrates du plus grand<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page35">
        
        
        <p>
Occident nous suggère une formule de l’homme<lb/>
typiquement européen: c’est l’homme de la contradiction,<lb/>
l’homme dialectique par excellence. Nous<lb/>
le voyons, dans ses plus purs modèles, crucifié<lb/>
entre ces contraires qu’il a d’ailleurs lui-même<lb/>
définis: l’immanence et la transcendance, le collectif<lb/>
et l’individuel, le service du groupe et l’anarchie<lb/>
libératrice, la sécurité et le risque, les règles<lb/>
du jeu qui sont pour tous et la vocation qui est<lb/>
pour un seul. Crucifié, dis-je, car l’homme européen,<lb/>
en tant que tel, n’accepte pas d’être réduit à<lb/>
l’un ou à l’autre de ces termes. Mais il entend<lb/>
les assumer et consister dans leur tension, en<lb/>
équilibre toujours menacé, en agonie perpétuelle.<lb/>
Cette agonie, littéralement: cette lutte, consomme<lb/>
des énergies immenses. Et c’est pour cette raison<lb/>
qu’elle prévient parmi nous les entreprises et les<lb/>
plans gigantesques que nous voyons proliférer<lb/>
ailleurs. D’autre part, elle a pour effet de concentrer<lb/>
sur l’homme lui-même, créateur ou victime<lb/>
de ces tensions, l’effort principal de l’esprit.<lb/>
Européenne sera donc, typiquement, la volonté<lb/>
de rapporter à l’homme, de mesurer à l’homme<lb/>
toutes les institutions. Cet homme de la contradiction<lb/>
(s’il la domine en création) c’est celui<lb/>
que j’appelle la personne. Et ces institutions à sa<lb/>
mesure, à hauteur d’homme, traduisant dans la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page36">
        
        <p>
vie de la culture, comme dans les structures<lb/>
politiques, les mêmes tensions fondamentales, je<lb/>
les nommerai : fédéralistes.<lb/>
<space/>Ici, mesdames et messieurs, s’ouvre béante<lb/>
devant moi, la tentation de me lancer dans une<lb/>
série de définitions philosophiques de ces deux<lb/>
termes: la personne et le fédéralisme. Cette<lb/>
manière d’apparence rigoureuse s’autoriserait trop<lb/>
facilement d’une certaine tradition européenne,<lb/>
non la meilleure. Je préfère emprunter, pour un<lb/>
moment, à nos voisins américains leurs méthodes<lb/>
pragmatiques, et à nos voisins soviétiques leur<lb/>
sens aigu des implications politiques de toute<lb/>
pensée, même gratuite d’apparence. Demandons-<lb/>
nous ce que nous avons à faire pour maintenir et<lb/>
pour illustrer les valeurs propres de l’Europe.<lb/>
Ce sera peut-être un bon moyen de les définir<lb/>
dans l’actuel. Sauver l’Europe — c’est simple à<lb/>
dire vraiment — sauver l’Europe, c’est pratiquement,<lb/>
et aujourd’hui, empêcher à tout prix la guerre.<lb/>
Et c’est aussi rendre inutiles les mitraillettes de<lb/>
la révolution et les fusillades massives. (Je ne dis<lb/>
pas — notez-le bien — empêcher les révolutions<lb/>
que l’on constate nécessaires, mais au contraire<lb/>
les faire d’une manière non sanglante, car l’Europe<lb/>
ne peut pas s’offrir des destructions supplémentaires.) <lb/>
Et je sais trop bien ce que certains<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page37">
        
        <p>
vont me dire: que je fais là le jeu de la réaction,<lb/>
selon l’expression consacrée, — mais c’est faux !<lb/>
C’est au contraire cette mauvaise foi en service<lb/>
commandé, dont j’ai déjà parlé, qui fait le jeu<lb/>
de la réaction en écœurant par sa tactique ceux<lb/>
qui se dévouent à la cause de la justice<lb/>
économique.<lb/>
<space/>Empêcher les guerres à tout prix… Or, les<lb/>
guerres et les révolutions, contrairement à ce que<lb/>
pensent beaucoup de bourgeois, sont initiées et<lb/>
déclenchées par les élites, ou par quelques meneurs<lb/>
et malmeneurs qui usurpent la charge des élites<lb/>
lorsque celles-ci négligent de l’exercer. Les guerres<lb/>
ni les révolutions ne sont jamais initiées ni<lb/>
déclenchées par les masses, car les masses comme<lb/>
telles n’ont cerveau ni main, ni par suite faculté<lb/>
de décision. C’est donc sur les élites qu’il importe<lb/>
d’agir. Ce sont elles que l’on peut utilement éveiller<lb/>
à la claire conscience des causes des guerres civiles<lb/>
et nationales, et des moyens d’y remédier.<lb/>
<space/>Or ces causes, nous allons les retrouver, précisément,<lb/>
dans cette même agonie permanente dont<lb/>
on vient de voir qu’elle est la condition de<lb/>
l’homme européen, la source vive de sa grandeur<lb/>
et de sa spiritualité. Voilà le drame.<lb/>
<space/>La personne, en effet, c’est en chacun de nous<lb/>
le conflit permanent entre la liberté et la vocation<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page38">
        
        <p>
d’une part, et, d’autre part, l’engagement dans les<lb/>
réalités sociales. C’est un combat. Mais voici le<lb/>
paradoxe: dès que ce combat se relâche à Vintérieur<lb/>
de la personne, nous avons la guerre au dehors.<lb/>
Je m’explique.<lb/>
<space/>Quand l’homme se considère seulement sous<lb/>
l’aspect de ses libertés, ou de ses droits individuels,<lb/>
comme le firent les requins capitalistes du siècle<lb/>
dernier, il crée dans la cité une anarchie. Cette<lb/>
anarchie ne tarde pas à provoquer une réaction<lb/>
collectiviste. A l’excès de liberté chez les individus,<lb/>
répond mécaniquement un excès d’étatisme. Qui<lb/>
veut faire l’ange, ou le démon, fait la bête et<lb/>
voici qu’on l’enferme aujourd’hui dans la cage<lb/>
du Parti ou de l’Etat. A vrai dire, il ne l’a pas<lb/>
volé !<lb/>
<space/>Le bon moyen d’éviter des excès d’engagement<lb/>
dans le Parti, d’oppression par l’Etat, ce<lb/>
n’est pas du tout de prêcher ce qu’on appelle<lb/>
un « individualisme impénitent ». C’est, au contraire,<lb/>
au nom de la personne, de prêcher l’engagement<lb/>
personnel, libre, efficace et constamment<lb/>
critique. Et je ne dis pas cela dans l’abstrait ; j’ai<lb/>
en vue des exemples précis.<lb/>
<space/>Appelons totalitaire, ou soviétique, la déviation<lb/>
collectiviste. Ce que je lui oppose ici, ce<lb/>
n’est nullement l’excès inverse de l’anarchie et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page39">
        
        <p>
du capitalisme libéral, mais bien cette morale<lb/>
civique, cet équilibre, sans cesse rajusté, entre la<lb/>
liberté et l’engagement, dont s’honorent en<lb/>
Europe les pays dominés par l’influence protestante.<lb/>
Si nous nous demandons, en effet, quels<lb/>
sont les pays de l’Europe qui « marchent le<lb/>
mieux », nous constatons que ce sont sans contredit:<lb/>
la fédération suisse, et les royaumes démocratiques<lb/>
et socialistes du Nord, Scandinavie,<lb/>
Hollande et Grande-Bretagne.<lb/>
<space/>Parce qu’ils ont su devenir, en toute liberté,<lb/>
les plus sociaux, ils sont aussi les moins touchés,<lb/>
les moins tentés par le collectivisme autoritaire.<lb/>
<space/>Sur le plan de la personne, et du civisme<lb/>
donc, la déviation vers l’anarchie d’une part, la<lb/>
déviation vers l’étatisme d’autre part, conduisent<lb/>
identiquement et fatalement aux réactions sanglantes<lb/>
des guerres civiles, et, par suite, quel que<lb/>
soit le vainqueur, aux dictatures.<lb/>
<space/>Or il n’en va pas autrement sur le plan de la<lb/>
communauté et de la politique des nations. Ici,<lb/>
l’équilibre vivant doit s’établir entre les groupes<lb/>
divers et la nation unie, puis entre les nations<lb/>
diverses et l’Europe ; puis entre l’Europe et le<lb/>
monde. A tous les degrés, nous retrouvons les<lb/>
mêmes tentations opposées, et par suite les<lb/>
mêmes causes de guerre, dès que l’un des éléments<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page40">
        
        <p>
en équilibre faiblit, ou se voit écrasé et absorbé<lb/>
par l’autre. La volonté d’unification nationale à<lb/>
la manière d’un Louis XIV, plus tard à la manière<lb/>
des Jacobins, provoque inévitablement le raidissement,<lb/>
puis la révolte des groupes locaux<lb/>
dont on exige le suicide. C’est la volonté d’unifier<lb/>
qui provoque leur refus de s’unir, c’est elle qui<lb/>
excite en eux la volonté morbide de s’enfermer<lb/>
dans leur différence essentielle. Cet impérialisme<lb/>
intérieur ne manque jamais de s’exalter à son<lb/>
tour en impérialisme tout court. Un gouvernement<lb/>
totalitaire sera toujours impérialiste, c’est une<lb/>
loi que je signale en passant. La volonté qui<lb/>
possède Bonaparte d’unifier l’Europe au mépris<lb/>
des diversités nationales provoquera, sous Napoléon,<lb/>
la naissance des nationalismes. Telle est la<lb/>
cause de presque toutes nos guerres. J’ai dit, et<lb/>
je ne le répéterai jamais assez, qu’il faut voir<lb/>
dans le nationalisme la maladie européenne,<lb/>
l’anti-Europe par excellence. Je compare le nationalisme<lb/>
à une espèce de court-circuit dans la<lb/>
tension normale qu’il s’agit de maintenir entre le<lb/>
particulier et le général. D’une part, en effet, le<lb/>
nationalisme écrase les diversités vivantes, sous<lb/>
prétexte d’unification, et alors on ne saurait plus<lb/>
parler d’union, puisqu’il n’y a plus rien à unir.<lb/>
D’autre part, il déclare souveraine la nation<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page41">
        
        <p>
unifiée de la sorte, qui se conduit alors vis-à-vis<lb/>
de l’Europe comme un groupe absolutisé, comme<lb/>
un vulgaire individu dont la prétendue liberté ne<lb/>
connaît plus aucun scrupule. De même, on<lb/>
vit Hitler, on voit Staline, écraser les partis<lb/>
à l’intérieur, puis se comporter vis-à-vis de<lb/>
l’Occident, en tant que nation, comme le parti<lb/>
le plus irréductible.<lb/>
<space/>Le fédéralisme, au contraire, veut unir et non<lb/>
pas unifier. Et justement parce qu’il respecte à<lb/>
l’intérieur d’une nation la riche diversité des<lb/>
groupes, il est prêt à s’ouvrir à des unions plus<lb/>
vastes. Il les appelle, il les espère, il fait tout<lb/>
pour les amorcer, par la vertu de l’exemple vécu.<lb/>
<space/>Telle est la santé de l’Europe, et telles sont<lb/>
ses deux maladies, contradictoires en apparence,<lb/>
mais également provocatrices de guerre. Cette<lb/>
santé et ces maladies se définissent respectivement<lb/>
comme les états à’équilibre ou de relâchement<lb/>
d’une seule et même tension fondamentale, d’une<lb/>
condition profondément et vitalement contradictoire<lb/>
de l’homme. Et c’est pourquoi la vocation<lb/>
de l’Europe et des élites qui portent la conscience<lb/>
de cette Europe, m’apparaît dans un double<lb/>
office de vigilance et d’invention.<lb/>
<space/>Le trésor de l’Europe, c’est son idée de<lb/>
l’homme. Mais c’est un trésor explosif, d’où la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page42">
        
        <p>
nécessité d’une vigilance ardente autour de cette<lb/>
notion centrale de la personne, car ses déviations<lb/>
perpétuelles vers l’individu sans devoirs ou vers<lb/>
le militant sans droits sont les vraies causes de<lb/>
nos malheurs sociaux. Et notre second office est<lb/>
l’invention de structures politiques du type fédéraliste,<lb/>
seules créatrices de paix et seules capables<lb/>
rie sauvegarder la liberté dans l’ordre.<lb/>
<space/>Après tout, c’est l’Europe qui a sécrété ce<lb/>
contagieux nationalisme, c’est à elle d’inventer<lb/>
son antidote. Elle est seule en mesure de le faire<lb/>
à cause de ses diversités ; et de le faire non<lb/>
seulement pour son salut, mais pour celui de<lb/>
la paix du monde entier.<lb/>
<space/>★<lb/>
* *<lb/>
</p>
        <p><space/>Mesdames et messieurs, si les descriptions<lb/>
pessimistes de l’Europe auxquelles je me suis<lb/>
livré en débutant sont exactes, il peut paraître<lb/>
assez étrange de parler après cela d’une vocation<lb/>
de l’Europe. Pour exercer une vocation, il faut<lb/>
d’abord être vivant, il faut survivre. Or l’Europe<lb/>
démoralisée, coincée entre deux grands empires,<lb/>
minée par son propre génie et par l’abus de ses<lb/>
vertus bien plus encore que par ses vices, l’Europe<lb/>
a-t-elle des chances de vivre encore assez pour<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page43">
        
        <p>
qu’il ne soit pas utopique d’envisager sa fonction<lb/>
dans le monde, son avenir et le nôtre en<lb/>
elle ?<lb/>
<space/>Pour ma part, j’entretiens une croyance toute<lb/>
mystique au sujet de la vocation. Je crois qu’un<lb/>
être est maintenu en vie par la vie même de sa<lb/>
vocation, et qu’il tombe bientôt lorsqu’elle est<lb/>
accomplie. Or, notre vocation européenne me<lb/>
paraît encore loin d’être accomplie… Mais cette<lb/>
raison irrationnelle de croire à nos chances de<lb/>
durée, ne peut ni ne doit vous suffire. J’en<lb/>
indiquerai rapidement quelques autres, et ce sera<lb/>
ma conclusion.<lb/>
<space/>Une raison toute physique, géographique<lb/>
d’abord: l’Europe, cette Grèce agrandie, est un<lb/>
continent cloisonné, et par nature diversifié,<lb/>
impropre donc et même rebelle aux planifications<lb/>
sur table rase que l’Amérique, et surtout<lb/>
la Russie — ces deux grandes plaines d’un<lb/>
seul tenant — peuvent se permettre d’expérimenter.<lb/>
<lb/>
<space/>Ma deuxième raison est d’ordre psychologique.<lb/>
Malgré tout, je veux dire malgré la contagion des<lb/>
mystiques totalitaires, qui affecte une certaine<lb/>
part de nos esprits, l’Europe garde encore l’apanage<lb/>
du scepticisme et de l’esprit critique. Les<lb/>
Eglises, autrefois, les redoutaient ; je pense qu’elles<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page44">
        
        <p>
doivent aujourd’hui les nourrir, si cet esprit<lb/>
critique, ce scepticisme, s’appliquent aux mystiques<lb/>
de l’Etat et du Parti divinisé, aux idéaux<lb/>
purement profanes et séculiers que nous proposent<lb/>
l’U.R.S.S. et les U.S.A.<lb/>
<space/>Vis-à-vis de ces mystiques et de ces idéaux,<lb/>
c’est notre sens d’un absolu qui dépasse l’homme<lb/>
et son bonheur, c’est notre sens du transcendant,<lb/>
précisément, cest notre foi, qui doit faire de nous<lb/>
des douteurs et des objecteurs de conscience.<lb/>
Cependant que notre sens de l’équilibre humain<lb/>
nous invite à remettre à leur place ces prétentions<lb/>
divinisées, et à les taxer sobrement, non sans<lb/>
humour à l’occasion. J’ai souvent proposé cette<lb/>
petite parabole à mes amis américains : « Vous<lb/>
croyez, leur disais-je, que le plus grand est nécessairement<lb/>
le meilleur. Et que l’on peut impunément<lb/>
multiplier n’importe quoi par dix ou cent.<lb/>
Vous oubliez la mesure de l’homme. Si, par<lb/>
exemple, vous multipliez par dix toutes les dimensions<lb/>
d’une maison, vous ne pourrez plus gravir<lb/>
les escaliers ni vous asseoir dans les fauteuils… »<lb/>
<space/>Ma troisième raison d’espérer, ce sont les ci'ises<lb/>
qu’il faut prévoir dans les deux empires du succès.<lb/>
Leurs plans, en effet, sont fondés sur une méconnaissance<lb/>
voulue, systématique, de la complexité<lb/>
de l’homme total. Ils ne sont que des expériences,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page45">
        
        <p>
et le propre d’une expérience est de rater neuf fois<lb/>
sur dix.<lb/>
<space/>Je pense aux crises économiques qui menacent<lb/>
constamment l’Amérique. Celle de 1930 eut^pour<lb/>
effet de la réveiller, de l’humaniser, et par là<lb/>
même de la rapprocher de l’Europe.<lb/>
<space/>Je pense surtout à l’avenir de l’U.R.S.S. Que<lb/>
l’on soit sympathique ou non à l’expérience de<lb/>
dictature si brillamment conduite, jusqu’ici, par<lb/>
les hiérarques soviétiques, il faut bien constater<lb/>
qu’ils ont contre eux beaucoup de réalités<lb/>
humaines, qui gênent l’exécution de leurs plans<lb/>
rationnels. Il faut bien constater que presque<lb/>
tout les gêne: l’esprit critique les gêne, les différences<lb/>
individuelles les gênent, l’opinion libre<lb/>
et la presse les gênent, et les partis — surtout<lb/>
de gauche, et l’imprévu de l’invention dans<lb/>
les arts ou de la découverte dans les sciences,<lb/>
et l’insouciance et l’inquiétude, et l’humour et<lb/>
l’esprit de révolte, et le scepticisme rationnel<lb/>
autant que la foi religieuse — et c’est à tel point<lb/>
qu’on se demande si ce qui les gêne le plus n’est<lb/>
pas simplement l’homme, dans son humanité<lb/>
rebelle aux chiffres, l’homme en soi — l’éternel<lb/>
Résistant !<lb/>
<space/>Or, l’Europe, et c’est là sa grandeur, a justement<lb/>
vécu de toutes ces choses gênantes, elle<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page46">
        
        <p>
s’arrange à merveille de leur complexité ; elle y<lb/>
voit même la saveur de la vie !<lb/>
<space/>Tout cela va compter — à la longue. Un beau<lb/>
jour, il n’est pas impossible, il est même probable,<lb/>
et c’est là mon espoir, que les Russes, comme les<lb/>
Américains, viendront s’enquérir auprès de nous<lb/>
des secrets de notre désordre et de nos ordres —<lb/>
sinon eux du moins leurs enfants.<lb/>
<space/>Un dernier trait: l’Europe, surtout si on la<lb/>
compare aux deux empires séparés d’elle, et que<lb/>
je nomme les deux empires sans précédent —<lb/>
l’Europe est la patrie de la mémoire. Elle est<lb/>
même, pratiquement, la mémoire du monde, le<lb/>
lieu du monde où l’on conserve et reproduit les<lb/>
plus vieux documents des races humaines, et non<lb/>
seulement dans les musées et bibliothèques mais<lb/>
dans les mœurs et les coutumes aussi, dans les<lb/>
habitudes du langage et dans l’intimité des<lb/>
relations humaines. Voilà pourquoi l’Europe a<lb/>
toutes les chances de rester la patrie de Vinvention<lb/>
— alors que les empires sans précédent, sans<lb/>
tradition, s’épuiseront à redécouvrir ce que nous<lb/>
savons depuis des siècles, ce qui nous permet<lb/>
donc d’aller plus loin. Ainsi l’Europe construit<lb/>
des églises modernes, en verre et en ciment armé,<lb/>
tandis que l’Amérique en est encore à bâtir des<lb/>
églises en gothique neuf.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page47">
        
        <p><space/>C’est parce que l’Europe est la mémoire du<lb/>
monde qu’elle ne cessera pas d’inventer. Elle<lb/>
restera le point de virulence extrême de la création<lb/>
spirituelle, ce coin du monde où l’homme a<lb/>
su tirer de lui-même les utopies les plus transformatrices<lb/>
et les plus riches d’avenir, pour tous<lb/>
les autres hommes de la planète.<lb/>
<space/>Mais, riches d’avenir… oui, s’il est un avenir,<lb/>
non seulement pour l’Europe, mais pour le monde.<lb/>
<space/>Dans une certaine mesure, qui est celle du<lb/>
réalisme politique, et il fallait tout de même que<lb/>
ce fût dit ici, la question de l’avenir du monde<lb/>
se résume dans ce simple dilemme : la Planète<lb/>
unie ou la Bombe.<lb/>
<space/>Et je veux dire:<lb/>
Si les Etats-Unis et la Russie ne s’entendent<lb/>
pas, si la guerre atomique éclate, il n’y a plus de<lb/>
problème de l’Europe, et d’une façon plus générale,<lb/>
il n’y a peut-être plus de problème de l’ici-<lb/>
bas, mais seulement du Jugement dernier —- et<lb/>
je n’en dirai rien, n’y pouvant rien.<lb/>
<space/>Mais dans une large mesure aussi, l’avenir du<lb/>
monde dépend de l’attitude de l’Europe, et de son<lb/>
pouvoir d’invention. Ici, point de malentendu !<lb/>
<space/>Ne demandons pas l’instauration d’une Fédération<lb/>
européenne pour que se crée un troisième<lb/>
bloc, un bloc-tampon, ou un bloc opposé aux<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page48">
        
        <p>
deux autres. Ce ne serait rien résoudre, et, au<lb/>
contraire, ce serait exalter le nationalisme aux<lb/>
dimensions continentales. Ce qu’il nous faut<lb/>
demander, et obtenir, nous tous, c’est que les<lb/>
nations européennes s’ouvrent d’abord les unes<lb/>
aux autres, suppriment sur tous les plans frontières<lb/>
et visas, renoncent au dogme meurtrier de<lb/>
la souveraineté absolue, créant ainsi une attitude<lb/>
nouvelle, une confiance — ouvrant l’Europe au<lb/>
monde, du même coup. Ce qu’il nous faut demander<lb/>
et obtenir — obtenir de nous-mêmes tout<lb/>
d’abord — c’est que le génie de l’Europe découvre,<lb/>
et qu’il propage, les antitoxines des virus dont il<lb/>
a infesté le monde entier.<lb/>
<space/>Il n’y a de Fédération européenne imaginable<lb/>
qu en eue d’une fédération mondiale. II n’y a de<lb/>
paix et donc d’avenir imaginable que dans l’effort<lb/>
pour instaurer un vrai gouvernement mondial.<lb/>
Et le monde, pour ce faire, a besoin de l’Europe,<lb/>
j’entends de son esprit critique autant que de son<lb/>
sens inventif.<lb/>
<space/>La pensée du monde, c’est l’Europe. Et s’il<lb/>
s’agit vraiment de penser, que penser d’autre<lb/>
pour la paix, je vous le demande, qu’un idéal<lb/>
fédératif mondial ?<lb/>
<space/>C’est pourquoi, sans reculer devant l’apparence<lb/>
d’un calembour, mais qui formule non sans<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page49">
        <p>
bonheur, je crois, l’attitude d’engagement et de<lb/>
solidarité qui doit ici nous inspirer, je dirai,<lb/>
songeant à l’Europe et à sa vocation mondiale,<lb/>
et je vous invite à le dire avec moi: — Je pense,<lb/>
donc j’en suis !<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page50">
        
        
        <p rend="right">
i<lb/>
</p>
        <p>
■<lb/>
</p>
        <p>
• ■<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page51">
        
        
        <p rend="right"><space/>Les Rencontres internationales de Genève marquèrent<lb/>
un premier réveil de la conscience européenne,<lb/>
au lendemain d’une victoire humiliée.<lb/>
<space/>L’Europe passait alors — 1946 — par une<lb/>
crise de découragement sans précédent dans son<lb/>
histoire. Littéralement, elle ne se sentait plus, entre<lb/>
les deux empires grondant l’un contre l’autre. Les<lb/>
intellectuels réunis à Genève se frappaient la<lb/>
poitrine en son nom. Karl Jaspers, applaudi par<lb/>
tous ceux qui m avaient à Venvi reproché je ne sais<lb/>
quel orgueil occidental, prônait une Europe neutre<lb/>
et cherchant son salut — mais quel salut ? —<lb/>
« dans son impuissance même »… 1<lb/>
<space/>Tant de discours d’un ton presque posthume sur<lb/>
la « crise de l’esprit européen » produisirent néanmoins<lb/>
cet effet principal de mettre en évidence,<lb/>
</p>
        <p rend="right">
1 Voir l’Esprit européen, La Baconnière, Neuchâtel, page 205.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page52">
        <p rend="right">
non sans éclat, Vexistence d’un esprit européen,<lb/>
seule base sérieuse de la Fédération dont quelques-<lb/>
uns se risquaient à parler.<lb/>
<space/>C’est ainsi que s’institua, au cours des mois qui<lb/>
suivirent les Rencontres, un débat général sur<lb/>
l’Europe et sa situation, jugée désespérée. Cette<lb/>
époque de prise de conscience fut aussi celle du<lb/>
« double refus ». Il semblait que l’Europe ne pût<lb/>
se concevoir qu’en s’opposant à ce qu elle redoutait.<lb/>
Et, tandis que les défaitistes cédaient aux tentations<lb/>
d’une fausse symétrie entre V U.R.S.S. et les U.S.A.,<lb/>
et s’enfermaient dans un nationalisme purement<lb/>
verbal et négatif, d’autres tentaient de transformer<lb/>
la double négation en une affirmation. D’où le<lb/>
bref article qui suit.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page53">
        
        <p>
CHOISIR L’EUROPE<lb/>
</p>
        <p><space/>Les uns nous disent que le choix est fatal<lb/>
entre l’U.R.S.S. et les U.S.A., et les autres refusent<lb/>
le choix, parce qu’il mènerait fatalement à<lb/>
la guerre. Pour les premiers, l’Europe n’est plus<lb/>
rien par elle-même et devrait s’attacher au plus<lb/>
vite soit au bloc russe soit au dollar américain.<lb/>
Mais les seconds proclament qu’ils ne choisiront<lb/>
pas entre la peste et le choléra, et qu’ils tiennent<lb/>
la balance égale entre le refus du stalinisme et<lb/>
le refus de « l’américanisme », cette fausse fenêtre<lb/>
pour la symétrie. Tel est le dialogue qui se poursuit<lb/>
depuis des mois: choisir ou non entre les<lb/>
Rlocs. Tout cela repose sur l’idée simple que nous<lb/>
sommes pris entre deux grands empires également<lb/>
impérialistes, également avides de nous<lb/>
coloniser, donc également dangereux pour nous.<lb/>
<space/>Avons-nous bien regardé les faits ? Existe-t-il<lb/>
vraiment deux blocs ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page54">
        
        <p><space/>Une première dilïérence saute aux yeux, quand<lb/>
on compare le rôle de l’U.R.S.S. et celui des<lb/>
Etats-Unis dans notre monde: c’est que nous<lb/>
avons chez nous un parti stalinien, qui prend ses<lb/>
ordres à Moscou, mais aucun parti trumanien<lb/>
qui voterait selon les directives envoyées par la<lb/>
Maison Blanche. Autrement dit, l’U.R.S.S. est<lb/>
présente dans toute l’Europe aux élections et<lb/>
dans les parlements, elle a ses troupes disciplinées,<lb/>
elle fait sa politique jusque dans nos communes ;<lb/>
tandis que les U.S.A. n’ont que des sympathies,<lb/>
point de propagande organisée, aucun moyen de<lb/>
donner des ordres à nos masses ou à leurs députés.<lb/>
L’U.R.S.S. possède une doctrine très précise dont<lb/>
elle se sert comme d’un instrument de conquête<lb/>
et qui dicte une tactique scientifique : le marxisme ;<lb/>
tandis que les U.S.A. n’ont pas de doctrine, et<lb/>
n’ont rien d’autre à proposer qu’un genre de vie,<lb/>
leur way of life, qui n’est nullement une arme de<lb/>
combat.<lb/>
<space/>Par rapport à l’Europe, les intentions des deux<lb/>
empires ne sont pas davantage comparables.<lb/>
On l’a bien vu lors de la Conférence d-es Seize.<lb/>
L’U.R.S.S. s’oppose à toute tentative d’unir les<lb/>
nations de l’Europe: c’est qu’elle veut diviser<lb/>
pour régner. Les Etats-Unis, au contraire, poussent<lb/>
à la collaboration européenne, et surtout sur<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page55">
        
        <p>
le plan économique: ils nous veulent forts, donc<lb/>
autonomes. Les communistes dans chaque pays<lb/>
sabotent notre reconstruction, les Américains la<lb/>
financent. Où faut-il donc chercher l’impérialisme ?<lb/>
Avouons qu’il n’est pas le même des deux côtés.<lb/>
<space/>Et si l’on regarde ce qui se passe en réalité<lb/>
à l’intérieur des deux empires, le contraste est<lb/>
encore plus frappant. En Russie, on liquide l’opposition,<lb/>
en Amérique elle est entièrement libre,<lb/>
et, mieux que cela: on en tient compte. En<lb/>
Russie on promet la lune aux ouvriers, mais en<lb/>
fait on leur ôte le droit de grève, et le droit de se<lb/>
plaindre d’une inégalité de salaires sans précédent<lb/>
dans les pays capitalistes. En Amérique, les<lb/>
ouvriers se mettent en grève et gagnent à peu<lb/>
près à chaque fois les améliorations qu’ils revendiquent,<lb/>
sur un niveau de vie d’ailleurs bien plus<lb/>
élevé que celui des ouvriers russes. Il faut vraiment<lb/>
se boucher les yeux pour ne pas voir de<lb/>
quel côté les promesses faites aux masses sont<lb/>
tenues: aux U.S.A., non pas en U.R.S.S.<lb/>
<space/>Enfin, l’on me dira qu’il y a dans les deux<lb/>
camps des opprimés, de la misère et des scandales.<lb/>
Certes, mais là s’arrête la ressemblance. Car en<lb/>
Russie l’Etat justifie ces scandales au nom de<lb/>
la dialectique marxiste: c’est ainsi que Staline a<lb/>
justifié la liquidation des koulaks et le pacte<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page56">
        
        <p>
germano-soviétique. Tout au contraire en Amérique<lb/>
on dénonce l’injustice commise ou établie<lb/>
— par exemple le sort des Noirs — on lutte ouvertement<lb/>
contre elle, l’opinion et l’Etat s’unissent<lb/>
pour la réduire, et cela au nom d’un idéal qui ne<lb/>
change pas tous les six mois, car il est la morale<lb/>
commune, et non pas une simple tactique.<lb/>
<space/>Et ainsi de suite. Toutes les comparaisons<lb/>
précises et objectives que l’on peut établir entre<lb/>
les deux puissances nous conduisent à la même<lb/>
conclusion: il n’y a pas de commune mesure<lb/>
entre le danger soviétique pour l’Europe et le<lb/>
prétendu danger yankee. La Russie qui vise à<lb/>
l’autarcie totalitaire sous la férule d’un parti<lb/>
unique, redoute les curieux, épure les opposants,<lb/>
annexe ses voisins ou les transforme en satellites,<lb/>
enfin tire devant le tout un rideau de fer ; la Russie<lb/>
est un bloc dans tous les sens du terme. Mais<lb/>
l’Amérique n’en est pas un, elle qui vise aux<lb/>
libres échanges, tolère les pires indiscrétions,<lb/>
multiplie les moyens de communication, s’ouvre<lb/>
enfin plus qu’aucun pays à toutes les influences<lb/>
du monde, et sait très bien que sa propre santé<lb/>
dépend de celle des autres, et non de leur misère.<lb/>
<space/>Que devient alors ce choix que certains nous<lb/>
proposent, ou que d’autres déclarent noblement<lb/>
décliner ? Il est parfaitement illusoire. Car la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page57">
        
        <p>
Russie, en refusant de collaborer, en essayant de<lb/>
saboter le plan Marshall, en devenant bloc,<lb/>
précisément a choisi contre nous, malgré nous.<lb/>
Si nous n’acceptons pas d’être ses satellites elle<lb/>
nous déclare et nous croit ses ennemis, et les<lb/>
esclaves de l’Amérique. Et tout le verbiage des<lb/>
communistes contre un prétendu « bloc américain »<lb/>
n’a d’autre but que de masquer ce fait brutal:<lb/>
la Russie ne veut pas d’une Europe forte, c’est-<lb/>
à-dire d’une Europe unie et autonome ; elle ne<lb/>
veut qu’une Europe livrée à sa merci par les rivalités<lb/>
nationalistes et la misère.<lb/>
<space/>A ce défi, nous ne pouvons pas répondre en<lb/>
nous jetant simplement dans les bras de l’Amérique.<lb/>
Non seulement nous ne le devons pas, mais<lb/>
c’est pratiquement impossible. Car l’Amérique<lb/>
n’a nullement l’intention de nous entretenir à<lb/>
grands frais comme des malades de luxe, ingrats<lb/>
et susceptibles. Elle cherche à nous aider pour<lb/>
que nous ne tombions pas dans le piège grossier<lb/>
que nous tendent les Russes: c’est là son intérêt<lb/>
le mieux compris, d’un point de vue stratégique<lb/>
autant que culturel. Mais elle ne pourra nous<lb/>
aider que si nous existons d’abord. Le seul choix<lb/>
qui nous reste ouvert, c’est donc celui de l’Europe<lb/>
elle-même. La seule manière possible de défendre<lb/>
l’Europe, c’est de la faire, donc de nous fédérer.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page58">
        
        
        <p>
-<lb/>
</p>
        <p>
fer<lb/>
</p>
        <p>
•/<lb/>
</p>
        <p rend="block">
c ■<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page59">
        <p rend="right"><space/>Une seconde étape de la prise de conscience qui<lb/>
forme le sujet de ce recueil fut marquée à Montreux,<lb/>
un an après les Rencontres internationales, par le<lb/>
congrès de Z’Union européenne des Fédéralistes.<lb/>
Les délégués d’une cinquantaine d’associations<lb/>
diverses, venus de seize nations de l’Europe, y<lb/>
témoignèrent de leur commune volonté de promouvoir<lb/>
l’union du continent, sur la base des principes<lb/>
fédéralistes illustrés par le pays même dans lequel<lb/>
ils se rassemblaient.<lb/>
<space/>La conférence qui suit fut prononcée en guise<lb/>
cl’ introduction aux travaux du Congrès. On y a<lb/>
joint deux articles destinés à réfuter les objections<lb/>
les plus courantes du scepticisme ou des routines<lb/>
politiciennes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page60">
        
        
        <p rend="right">
'<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>■<lb/>
V '<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page61">
        
        <p>
L’ATTITUDE FÉDÉRALISTE<lb/>
</p>
        <p><space/>Les organisateurs de ce congrès ont voulu qu’il<lb/>
s’ouvrît par une étude des fondements spirituels<lb/>
du fédéralisme. Le danger que présente un tel<lb/>
sujet, c’est qu’il risque d’entraîner à des généralisations<lb/>
théoriques ; or, rien ri est plus contraire<lb/>
à l’essence même du fédéralisme que l’esprit théorique<lb/>
et les généralisations. Et cette phrase résume<lb/>
assez bien le principal de ce que j’aurai à dire<lb/>
ce soir.<lb/>
<space/>J’ai toujours éprouvé de la répugnance à<lb/>
séparer les valeurs spirituelles de leur incarnation<lb/>
dans les réalités humaines. J’essaierai donc de<lb/>
définir l’esprit fédéraliste d’une manière indirecte,<lb/>
par implication, et je m’en tiendrai le plus<lb/>
possible à ses manifestations concrètes, telles que<lb/>
nous pouvons les observer et les contrôler de<lb/>
très près dans une expérience bien connue: celle<lb/>
de la Confédération helvétique.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page62">
        
        <p><space/>Toutefois, je ne puis éviter de poser au départ<lb/>
quelques définitions. Je pense qu’il est vain de<lb/>
parler des problèmes politiques si l’on ne s’est<lb/>
pas entendu d’abord sur une certaine idée de<lb/>
l’homme. Car toute politique implique une certaine<lb/>
idée de l’homme, et contribue à promouvoir<lb/>
un certain type d’humanité, qu’on le veuille ou<lb/>
non, qu’on le sache ou non. Quelle est donc la<lb/>
définition de l’homme sur laquelle nous pouvons<lb/>
tomber d’accord, ou pour mieux dire, sur laquelle<lb/>
nous sommes d’accord, tacitement, puisqu’en<lb/>
fait nous voici réunis pour parler du fédéralisme ?<lb/>
<space/>Nous ne serions pas ici si nous pensions que<lb/>
le type d’homme le plus souhaitable est Y individu<lb/>
isolé, dégagé de toute responsabilité vis-à-vis de<lb/>
la communauté. Car, dans ce cas, nous serions<lb/>
restés chez nous. Mais nous ne serions pas ici<lb/>
non plus si nous pensions avec Hitler que l’homme<lb/>
n’est qu’un soldat politique, totalement absorbé<lb/>
par le service de la communauté. Car alors nous<lb/>
serions de l’autre côté du rideau de fer, en esprit<lb/>
tout au moins. Si nous sommes ici, c’est que<lb/>
nous savons que l’homme est un être doublement<lb/>
responsable: vis-à-vis de sa vocation propre et<lb/>
unique, d’une part, et, d’autre part, vis-à-vis de<lb/>
la communauté au sein de laquelle sa vocation<lb/>
s’exerce. Aux individualistes nous rappelons donc<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page63">
        
        <p>
que l’homme ne peut se réaliser intégralement<lb/>
sans se trouver engagé du même coup dans le<lb/>
complexe social. Et aux collectivistes, nous rappelons<lb/>
que les conquêtes sociales ne sont rien si<lb/>
elles n’aboutissent pas à rendre chaque individu<lb/>
plus libre dans l’exercice de sa vocation. L’homme<lb/>
est donc à la fois libre et engagé, à la fois autonome<lb/>
et solidaire. Il vit dans la tension entre ces deux<lb/>
pôles: le particulier et le général ; entre ces deux<lb/>
responsabilités: sa vocation et la cité ; entre ces<lb/>
deux amours: celui qu’il se doit à lui-même et<lb/>
celui qu’il doit à son prochain —- indissolubles.<lb/>
<space/>Cet homme qui vit dans la tension, le débat<lb/>
créateur,,le dialogue permanent, c’est la personne.<lb/>
<space/>Voilà donc définis trois types humains, qui<lb/>
favorisent trois types différents de régimes politiques,<lb/>
et sont en retour favorisés par eux.<lb/>
<space/>A l’homme considéré comme pur individu,<lb/>
libre mais non-engagé, correspond un régime<lb/>
démocratique tendant vers l’anarchie, et débouchant<lb/>
dans le désordre, lequel prépare toujours<lb/>
la tyrannie.<lb/>
<space/>Â l’homme considéré comme soldat politique,<lb/>
totalement engagé mais non-libre, correspond le<lb/>
régime totalitaire.<lb/>
<space/>Enfin, à l’homme considéré comme personne,<lb/>
à la fois libre et engagé, et vivant dans la tension<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page64">
        
        <p>
entre l’autonomie et la solidarité, correspond le<lb/>
régime fédéraliste.<lb/>
<space/>J’ajouterai une remarque encore, pour compléter<lb/>
ce schéma trop rapide mais qui me paraît<lb/>
indispensable. Il ne faut pas penser que la<lb/>
personne soit un moyen terme ou un juste milieu<lb/>
entre l’individu sans responsabilité et le soldat<lb/>
politique sans liberté. Car la personne, c’est<lb/>
l’homme réel, et les deux autres ne sont que des<lb/>
déviations morbides, des démissions de l’humanité<lb/>
complète. La personne n’est pas à mi-chemin entre<lb/>
la peste et le choléra, mais elle représente la santé<lb/>
civique. Un homme qui boit de l’eau et qui se<lb/>
lave n’est pas à mi-chemin entre celui qui meurt<lb/>
de soif et celui qui se noie.<lb/>
<space/>Et, de même, le fédéralisme ne naîtra jamais<lb/>
d’un habile dosage d’anarchie et de dictature,<lb/>
de particularisme borné et de centralisation<lb/>
oppressive. Le fédéralisme est sur un autre plan<lb/>
que ces deux erreurs complémentaires. Chacun<lb/>
sait que l’individualisme outré fait le lit du<lb/>
collectivisme: ces deux extrêmes, eux, sont dans<lb/>
le même plan, se conditionnent et s’appellent l’un<lb/>
l’autre. C’est avec la poussière des individus<lb/>
civiquement irresponsables que les dictateurs<lb/>
font leur ciment. Et nous avons pu voir, pendant<lb/>
la dernière guerre, que les résistances que rencon-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page65">
        
        <p>
trent les dictateurs sont au contraire le fait des<lb/>
groupes de citoyens responsables, c’est-à-dire des<lb/>
personnes fédérées.<lb/>
<space/>Ayant ainsi esquissé à grands traits la conception<lb/>
de l’homme sur laquelle nos travaux doivent<lb/>
se fonder et qu’ils ont pour but ultime de promouvoir,<lb/>
nous pouvons passer maintenant à une<lb/>
description plus concrète de l’attitude et des<lb/>
méthodes fédéralistes.<lb/>
</p>
        <p><space/>★<lb/>
* *<lb/>
L’an dernier, aux Rencontres internationales<lb/>
de Genève, le philosophe allemand Karl Jaspers<lb/>
déclarait que l’Europe n’a plus de choix qu’entre<lb/>
la balkanisation et l’helvétisation.<lb/>
<space/>Je suppose que Jaspers entendait par balkanisation<lb/>
la désintégration de l’Europe en nationalismes<lb/>
rivaux, et par helvétisation, au contraire,<lb/>
l’intégration fédérale des nations, renonçant au<lb/>
dogme de leur souveraineté absolue, et acceptant,<lb/>
sous une forme ou sous une autre, une constitution<lb/>
commune.<lb/>
<space/>Dans cette vue, la Suisse moderne serait une<lb/>
sorte de « bon exemple » à suivre.<lb/>
<space/>Rien de plus banal que cette référence à la<lb/>
Suisse, dès qu’il est question d’Etats-Unis d’Eu<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page66">
        
        <p>
rope ou d’un gouvernement mondial. Rien de plus<lb/>
banal, si ce n’est les objections qui surgissent<lb/>
aussitôt: « Tout cela, dit-on, est bel et bon pour<lb/>
un petit pays, mais n’est pas applicable aux<lb/>
grands. De plus, il a fallu des siècles aux Suisses<lb/>
pour se fédérer, et nous avons besoin de solutions<lb/>
rapides. »<lb/>
<space/>A la deuxième objection, je répondrai que les<lb/>
cantons suisses n’ont adopté une constitution<lb/>
commune qu’en 1848, au terme d’une crise<lb/>
d’assez courte durée, et en dépit d’une opposition<lb/>
très importante dans la population, doublée d’un<lb/>
scepticisme assez général chez les gens au pouvoir.<lb/>
Ce qui étonne tous les historiens de notre Confédération,<lb/>
c’est justement Y extrême rapidité avec<lb/>
laquelle la Constitution de 1848 fut proposée,<lb/>
écrite, adoptée et mise en pratique. En 1846,<lb/>
elle était encore une utopie. Trois ans plus tard,<lb/>
elle fonctionnait si bien que l’on eût dit qu’elle<lb/>
allait de soi.<lb/>
<space/>Quant à ce que l’on répète sur la petitesse de<lb/>
la Suisse, et sur l’impossibilité de transposer ses<lb/>
institutions à l’échelle continentale, je répondrai<lb/>
que l’objection est valable si l’on ne s’attache<lb/>
qu’aux détails de la mise en pratique du fédéralisme<lb/>
en Suisse, mais non pas si l’on cherche à<lb/>
dégager de cette expérience Vidée fédéraliste qu’elle<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page67">
        
        
        <p>
illustre. Une expérience de laboratoire est nécessairement<lb/>
plus réduite de dimensions que ses<lb/>
applications, mais pourtant celles-ci n’existeraient<lb/>
pas sans celle-là.<lb/>
<space/>C’est pourquoi, dans notre tentative de définir<lb/>
l’idée fédéraliste en soi, nous ferons bien de ne<lb/>
pas perdre de vue cette expérience-témoin, concrète,<lb/>
typique, et particulièrement concluante.<lb/>
<space/>★<lb/>
* *<lb/>
</p>
        <p><space/>Comme toutes les grandes idées, l’idée fédéraliste<lb/>
est très simple, mais non pas simple à<lb/>
définir en quelques mots, en une formule. C’est<lb/>
qu’elle est d’un type organique plutôt que rationnel,<lb/>
et dialectique plutôt que simplement logique.<lb/>
Elle échappe aux catégories géométriques du<lb/>
rationalisme vulgaire, mais correspond assez bien<lb/>
aux formes de pensée introduites par la science<lb/>
relativiste. A mon sens, le mouvement intime<lb/>
de la pensée fédéraliste ne saurait être mieux<lb/>
comparé qu’à un rythme, à une respiration, à<lb/>
l’alternance perpétuelle de la diastole et de la<lb/>
systole. La pensée fédéraliste ne projette pas<lb/>
devant elle une utopie européenne qu’il s’agirait<lb/>
simplement de rejoindre, ou des plans statiques<lb/>
qu’il faudrait réaliser en quatre ou cinq ans,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page68">
        
        <p>
par la réduction impitoyable des réalités vivantes<lb/>
qui gênent le plan. Elle cherche au contraire le<lb/>
secret d’un équilibre souple et constamment<lb/>
mouvant entre des groupes qu’il s’agit de composer<lb/>
en les respectant, et non point de soumettre les<lb/>
uns aux autres, ou d’écraser l’un après l’autre.<lb/>
<space/>On ne saurait trop insister sur ce double<lb/>
mouvement qui caractérise la pensée fédéraliste,<lb/>
sur cette interaction, cette dialectique, cette<lb/>
bi-polarité, comme on voudra, qui est le battement<lb/>
même du cœur de tout régime fédéraliste.<lb/>
L’oublier serait se condamner à retomber sans<lb/>
cesse dans un malentendu fondamental, que<lb/>
l’exemple de notre vie politique suisse illustre<lb/>
très clairement.<lb/>
<space/>En effet, les mots Fédération et Fédéralisme<lb/>
sont compris de deux manières très différentes<lb/>
par les Suisses alémaniques et par les Suisses-<lb/>
romands. En allemand, Confédération se dit<lb/>
Bund, qui signifie union, et qui évoque avant<lb/>
tout l’idée de centralisation. En Suisse romande,<lb/>
au contraire, ceux qui se proclament fédéralistes<lb/>
sont en réalité les défenseurs jaloux de l’autonomie<lb/>
des cantons contre la centralisation. Pour les uns,<lb/>
fédérer veut dire simplement: s’unir. Pour les<lb/>
autres, être fédéraliste veut dire simplement:<lb/>
rester libre chez soi. Or les uns et les autres ont<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page69">
        
        <p>
tort, parce qu’ils n’ont qu’à moitié raison. Le<lb/>
véritable fédéralisme ne consiste ni dans la seule<lb/>
union des cantons, ni dans leur seule autonomie.<lb/>
Il consiste dans l’équilibre continuellement rajusté<lb/>
entre l’autonomie des régions et leur union. 11<lb/>
consiste dans la composition perpétuelle de ces<lb/>
deux forces de sens contraire, en vue de leur<lb/>
renforcement mutuel. Ce dernier point est parfaitement<lb/>
exprimé par la devise de la Suisse, devise<lb/>
paradoxale ou « dialectique » dans sa forme :<lb/>
« C/n pour tous, tous pour un. » En effet, « un pour<lb/>
tous » signifie l’élan des personnes et des régions<lb/>
vers l’union, tandis que « tous pour un » signifie<lb/>
l’aide que l’union doit apporter à chaque région<lb/>
et à chaque personne.<lb/>
<space/>Il est infiniment probable que, sur le plan<lb/>
européen, nous allons voir se dessiner deux tendances<lb/>
toutes semblables à celles que je viens de<lb/>
signaler pour la Suisse. Nous aurons des fédéralistes<lb/>
qui ne penseront qu’à faire l’union et à la<lb/>
renforcer, et nous aurons des fédéralistes préoccupés<lb/>
avant tout de sauvegarder les droits<lb/>
de chaque nation contre les empiétements du<lb/>
pouvoir central. Et nous devrons constamment<lb/>
rappeler aux deux partis que le fédéralisme<lb/>
véritable n’est ni dans l’une ni dans l’autre de<lb/>
ces tendances, mais bien dans leur co-existendfî<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page70">
        
        <p>
acceptée, dans leur dialogue, dans leur tension<lb/>
féconde.<lb/>
<space/>Lorsqu’on lit les anciens historiens suisses,<lb/>
j’entends ceux d’avant 1848, on est frappé de<lb/>
constater qu’ils n’emploient jamais le terme de<lb/>
fédéralisme, qu’ils l’ignorent, et qu’ils ne touchent<lb/>
que très rarement, et très vaguement, à l’idée<lb/>
fédéraliste en soi. C’est peut-être parce que cette<lb/>
idée, comme je le disais tout à l’heure, est à la fois<lb/>
simple à sentir et très délicate à formuler. Mais<lb/>
c’est peut-être aussi, et plus probablement, parce<lb/>
qu’un sûr instinct les prévenait de rationaliser<lb/>
les principes de leur vie politique. Il est incontestable,<lb/>
en effet, que l’idée fédéraliste n’a pas<lb/>
cessé d’inspirer et de guider les démarches des<lb/>
meilleurs hommes d’Etat suisses, pendant des<lb/>
siècles. Mais il est non moins certain que cette<lb/>
idée est demeurée informulée, et même soigneusement<lb/>
informulée, jusqu’à ce que la crise d’une<lb/>
guerre civile, en 1847, l’ait forcée à prendre<lb/>
forme et force de loi. Et ce n’est guère qu’au<lb/>
xxe siècle que nos penseurs et sociologues se sont<lb/>
mis à la commenter et à philosopher à son sujet.<lb/>
Jusqu’en 1848, elle allait sans dire, comme la vie<lb/>
même ; elle était la vie du civisme et de la pratique<lb/>
politique des Suisses. C’est le défi que représente<lb/>
l’esprit totalitaire, qui les force à faire aujour-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page71">
        
        <p>
d’hui la théorie de cette pratique, et qui la transforme<lb/>
en une sorte de programme, ou de manifeste<lb/>
vivant.<lb/>
<space/>Par la force des choses, l’union paisible de<lb/>
deux religions, de quatre langues, de vingt-deux<lb/>
républiques, et de je ne sais combien de « races »<lb/>
en un Etat qui les respecte, cette union prend<lb/>
l’allure à la fois d’un antiracisme déclaré et d’un<lb/>
anti-nationalisme.<lb/>
<space/>L’instinct contrecarré devient conscience ; la<lb/>
coutume attaquée devient programme ; la pratique<lb/>
remise en question par une propagande<lb/>
agressive se voit contrainte de développer pour<lb/>
sa défense une théorie.<lb/>
<space/>Nous vivons ce moment de l’histoire où le<lb/>
fédéralisme suisse, s’il veut durer, doit devenir à<lb/>
son tour missionnaire.<lb/>
<space/>Telle est sa crise: ou se nier, ou triompher,<lb/>
mais sur le plan de l’Europe entière.<lb/>
<space/>Le grand danger de l’heure présente, pour la<lb/>
Suisse, je le vois dans ce fait qu’elle doit se formuler.<lb/>
Elle doit dire ce qui allait sans dire et<lb/>
qui alors n’en allait que mieux. Elle s’expose à<lb/>
son risque maximum: celui de décoller de ses<lb/>
bases concrètes, perdant ainsi en force originelle<lb/>
ce qu’elle pourrait gagner en conscience de ses<lb/>
fins.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page72">
        
        <p><space/>De même pour le fédéralisme européen. Un<lb/>
sentiment commun se formait peu à peu, depuis<lb/>
la guerre de 1914-18. La S. D. N. fut l’un de ses<lb/>
symptômes, bien faible encore. L’idée d’un réseau<lb/>
de pactes bi-latéraux en fut un autre. Dans les<lb/>
deux cas, le sentiment fédéraliste fut promptement<lb/>
détourné au profit de politiques d’hégémonie.<lb/>
Toutefois ce sentiment ne cessait pas<lb/>
de croître et de se renforcer dans la plupart des<lb/>
peuples. La guerre dont nous sortons à peine<lb/>
est venue le fouetter. Brusquement, la question<lb/>
se pose de fédérer l’Europe dès la paix rétablie.<lb/>
Mais parce qu’elle se pose brusquement, elle risque<lb/>
d’être mal posée. J’entends qu’elle risque de ne<lb/>
susciter que des plans rationnels et des systèmes.<lb/>
<space/>C’est pour éviter ce piège autant que possible<lb/>
que je vais me borner à dégager ici, après coup,<lb/>
quelques-uns des principes directeurs qui, d’une<lb/>
manière tout empirique, ont formé notre Fédération.<lb/>
Et je vais les choisir parmi ceux qui me<lb/>
paraissent applicables, immédiatement, dans<lb/>
l’état présent de l’Europe.<lb/>
<space/>Premier principe. — La fédération ne peut<lb/>
naître que du renoncement à toute idée d’hégémonie<lb/>
organisatrice, exercée par l’une des nations<lb/>
composantes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page73">
        
        <p><space/>Toute l’histoire suisse illustre ce principe.<lb/>
Chaque fois qu’un des cantons, comme Zurich,<lb/>
ou un groupe de cantons citadins, plus riche ou<lb/>
plus peuplé que les autres, a cru pouvoir imposer<lb/>
sa primauté, les autres se sont ligués contre lui,<lb/>
l’ont obligé à rentrer dans le rang, et l’union<lb/>
fédérale a marqué un progrès. Lors de la dernière<lb/>
crise grave, la guerre civile de 1847 opposant<lb/>
catholiques et protestants, les vainqueurs n’ont<lb/>
eu rien de plus pressé que de rendre aux vaincus<lb/>
leur pleine égalité de droit. Et de cet acte de<lb/>
renoncement à l’hégémonie conquise, est résidté<lb/>
la constitution de 1848, véritable hase de l’état<lb/>
fédératif moderne. C’est pourquoi la Suisse ne<lb/>
verra jamais sans une certaine méfiance certains<lb/>
« Grands » s’arroger l’initiative d’une fédération<lb/>
continentale ou mondiale. L’échec de Napoléon,<lb/>
puis celui d’Hitler, dans leurs tentatives pour<lb/>
faire l’unité de l’Europe, sont des avertissements<lb/>
utiles. Ils nous confirment dans l’idée qu’on ne<lb/>
peut pas atteindre la fin, qui est l’union, par des<lb/>
moyens impérialistes. Ceux-ci ne peuvent conduire<lb/>
qu’à l’unification forcée, caricature de<lb/>
l’union véritable.<lb/>
<space/>Deuxième principe. — Le fédéralisme ne<lb/>
peut naître que du renoncement à tout esprit de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page74">
        
        <p>
système. Ce que je viens de dire au sujet de l’impérialisme<lb/>
ou de l’hégémonie d’une nation vaut<lb/>
également pour l’impérialisme d’une idéologie.<lb/>
On pourrait définir l’attitude fédéraliste comme<lb/>
un refus constant et instinctif de recourir aux<lb/>
solutions systématiques, aux plans simples de<lb/>
lignes, clairs et satisfaisants pour la logique,<lb/>
mais par là-même infidèles au réel, vexants pour<lb/>
les minorités, destructeurs des diversités qui sont<lb/>
la condition de toute vie organique. Rappelons-<lb/>
nous toujours que fédérer, ce n’est pas mettre en<lb/>
ordre d’après un plan géométrique à partir d’un<lb/>
centre ou d’un axe ; fédérer, c’est tout simplement<lb/>
arranger ensemble, composer tant bien que mal<lb/>
ces réalités concrètes et hétéroclites que sont les<lb/>
nations, les régions économiques, les traditions<lb/>
politiques, et c’est les arranger selon leurs caractères<lb/>
particuliers, qu’il s’agit à la fois de respecter,<lb/>
et d’articuler dans un tout.<lb/>
<space/>Troisième principe. — Le fédéralisme ne<lb/>
connaît pas de problème des minorités.<lb/>
<space/>On objectera que le totalitarisme, lui aussi,<lb/>
supprime ce problème: mais c’est en supprimant<lb/>
les minorités qui le posaient.<lb/>
<space/>Il y a totalitarisme (au moins en germe) dans<lb/>
tout système quantitatif ; il y a fédéralisme par<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page75">
        
        <p>
tout où c’est la qualité qui prime. Par exemple:<lb/>
le totalitaire voit une injustice ou une erreur<lb/>
dans le fait qu’une minorité ait les mêmes droits<lb/>
qu’une majorité. C’est qu’à ses yeux la minorité<lb/>
ne représente qu’un chiffre, et le plus petit. Pour<lb/>
le fédéraliste, il va de soi qu’une minorité puisse<lb/>
compter pour autant, voire pour plus qu’une<lb/>
majorité dans certains cas, parce qu’à ses yeux<lb/>
elle représente une qualité irremplaçable. (On<lb/>
pourrait aussi dire: une fonction.) <lb/>
<space/>En Suisse, ce respect des qualités ne se traduit<lb/>
pas seulement dans le mode d’élection du<lb/>
Conseil des Etats, mais surtout, et d’une manière<lb/>
beaucoup plus efficace, dans les coutumes de la<lb/>
vie politique et culturelle, où l’on voit la Suisse<lb/>
romande, et la Suisse italienne jouer un rôle<lb/>
sans proportion avec le chiffre de leurs habitants<lb/>
ou de leurs kilomètres carrés.<lb/>
<space/>Quatrième principe. — La fédération n’a<lb/>
pas pour but d’effacer les diversités et de fondre<lb/>
toutes les nations en un seul bloc, mais, au contraire,<lb/>
de sauvegarder leurs qualités propres. La<lb/>
richesse de la Suisse, par exemple, réside dans<lb/>
ses diversités jalousement défendues et maintenues.<lb/>
De même, la richesse de l’Europe et<lb/>
l’essence même de sa culture seraient perdues si<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page76">
        
        <p>
Ton tentait d’unifier le continent, de tout y<lb/>
mélanger, et d’obtenir une sorte de nation européenne<lb/>
où latins et germains, slaves et anglo-<lb/>
saxons, Scandinaves et grecs, se verraient soumis<lb/>
aux mêmes lois et coutumes, qui ne pourraient<lb/>
satisfaire aucun de ces groupes, et qui les brimeraient<lb/>
tous. Si l’Europe doit se fédérer, c’est<lb/>
pour que chacun de ses membres bénéficie de<lb/>
l’aide de tous les autres, et réussisse ainsi à<lb/>
conserver ses particularités et son autonomie,<lb/>
qu’il serait hors d’état de défendre seul contre la<lb/>
pression des grands empires qui le menacent.<lb/>
<space/>Chacune des nations qui composent l’Europe<lb/>
y représente une fonction propre, irremplaçable,<lb/>
comme celle d’un organe dans un corps. Or, la vie<lb/>
normale du corps dépend de la vitalité de chacun<lb/>
de ses organes, de même que la vie d’un organe<lb/>
dépend de son harmonie avec tous les autres.<lb/>
<space/>Si les nations de l’Europe arrivaient à se<lb/>
concevoir dans ce rôle d’organes divers d’un même<lb/>
corps, elles comprendraient que leur harmonie<lb/>
est une nécessité vitale, et non pas une concession<lb/>
qu’on leur demande, ou une diminution de leur<lb/>
valeur propre. Elles comprendraient aussi que<lb/>
dans une fédération elles n’auraient pas à se<lb/>
mélanger, mais au contraire à fonctionner de<lb/>
concert, chacune selon sa vocation. Ce ne serait<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page77">
        
        <p>
pas même une question de tolérance, vertu<lb/>
purement négative et qui naît le plus souvent du<lb/>
scepticisme. Chaque nation serait mise au défi de<lb/>
donner le meilleur d’elle-même, à sa manière et<lb/>
selon son génie. Après tout, le poumon n’a pas à<lb/>
« tolérer » le cœur. Tout ce qu’on lui demande,<lb/>
c’est d’être un vrai poumon, d’être aussi poumon<lb/>
que possible, et, dans cette mesure même, il<lb/>
aidera le cœur à être un bon cœur.<lb/>
<space/>Cinquième principe. — Le fédéralisme repose<lb/>
sur Vamour de la complexité, par contraste avec le<lb/>
simplisme brutal qui caractérise l’esprit totalitaire.<lb/>
<lb/>
<space/>Je dis bien l’amour et non pas le respect ou<lb/>
la tolérance. L’amour des complexités culturelles,<lb/>
psychologiques, et même économiques, telle est<lb/>
la santé du régime fédéraliste. Et ses pires ennemis<lb/>
sont ceux dont le grand Jacob Burckhardt annonçait<lb/>
la venue dès 1880, dans une lettre prophétique,<lb/>
ceux qu’il appelait les « terribles simplificateurs<lb/>
 ».<lb/>
<space/>Lorsque les étrangers s’étonnent de l’extrême<lb/>
complication des institutions suisses, de cette<lb/>
espèce de mouvement d’horlogerie fine que composent<lb/>
nos rouages communaux, cantonaux, fédéraux,<lb/>
si diversement engrenés, il convient de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page78">
        
        <p>
leur montrer que cette complexité est la condition<lb/>
même de nos libertés. C’est grâce à elle que nos<lb/>
fonctionnaires sont constamment rappelés au<lb/>
concret, et que nos législateurs sont obligés de<lb/>
garder un contact attentif avec les réalités humaines<lb/>
et naturelles du pays. La Suisse est formée<lb/>
d’une multitude de groupes et d’organismes politiques,<lb/>
administratifs, culturels, linguistiques,<lb/>
religieux, qui n ont pas les mêmes frontières, et<lb/>
qui se recoupent de cent manières différentes.<lb/>
Il est clair que des lois ou des institutions conçues<lb/>
dans un esprit unitaire, jacobin, ou totalitaire,<lb/>
brimeraient nécessairement un ou plusieurs de<lb/>
ces groupes, tendraient à réduire leur variété, et<lb/>
mutileraient ainsi dans plusieurs de ses dimensions<lb/>
la personne même de ceux qui s’y rattachent.<lb/>
<space/>Certes, il est plus facile de décréter sur table<lb/>
rase, de simplifier les réalités d’un trait de plume,<lb/>
de tirer des plans à la règle, dans un bureau, et<lb/>
de forcer ensuite leur exécution en écrasant tout<lb/>
ce qui résiste, ou simplement tout ce qui dépasse.<lb/>
Mais ce qu’on écrase ainsi, c’est la vitalité civique<lb/>
d’un peuple. Une politique fédéraliste soucieuse<lb/>
de se mouler sur la réalité, toujours complexe,<lb/>
suppose infiniment plus de soins, d’ingéniosité<lb/>
technique, et de compréhension des peuples qu’elle<lb/>
gouverne. Elle exige beaucoup plus de vrai sens<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page79">
        
        <p>
politique. Finalement, si l’on y réfléchit, on s’aperçoit<lb/>
que la politique fédéraliste nest rien d’autre<lb/>
que la politique tout court, la politique par excellence,<lb/>
c’est-à-dire l’art d’organiser la cité au<lb/>
bénéfice des citoyens. Tandis que les méthodes<lb/>
totalitaires sont anti-politiques par définition,<lb/>
puisqu’elles consistent simplement à supprimer<lb/>
les diversités, par incapacité de les composer en<lb/>
un tout organique et vivant.<lb/>
<space/>Sixième principe. — Une fédération se forme<lb/>
de proche en proche, par le moyen des personnes et<lb/>
des groupes, et non point à partir d’un centre ou<lb/>
par le moyen des gouvernements.<lb/>
<space/>Je vois la fédération européenne se composer<lb/>
lentement, un peu partout, et de toutes sortes de<lb/>
manières. Ici, c’est une entente économique, là<lb/>
c’est une parenté culturelle qui s’affirme. Ici, ce<lb/>
sont deux églises de confessions voisines qui<lb/>
s’ouvrent l’une à l’autre, et là c’est un groupe de<lb/>
petits pays qui forment une union douanière.<lb/>
Et surtout, ce sont des personnes qui créent peu<lb/>
à peu des réseaux variés d’échanges européens.<lb/>
Rien de tout cela n’est inutile. Et tout cela, qui<lb/>
paraît si dispersé, si peu efficace souvent, forme<lb/>
peu à peu des structures complexes, dessine les<lb/>
linéaments d’une ossature et le système des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page80">
        
        <p>
vaisseaux sanguins de ce qui deviendra un jour<lb/>
le corps des Etats-Unis d’Europe. Au-dessous et<lb/>
au-dessus des gouvernements, l’Europe est beaucoup<lb/>
plus près de s’organiser qu’il ne le semble.<lb/>
Elle est déjà beaucoup plus unie, en réalité,<lb/>
qu’elle ne le croit. C’est sur le plan de l’action<lb/>
gouvernementale que les oppositions et les rivalités<lb/>
éclatent, et là seulement elles sont irréductibles.<lb/>
<lb/>
<space/>Je ne pense pas que les gouvernements puissent<lb/>
jamais réaliser une union viable. Leurs dirigeants<lb/>
ne sont pas qualifiés pour arbitrer le jeu<lb/>
des nations. Chacun sait qu’il serait déraisonnable<lb/>
de choisir comme arbitres d’un match les capitaines<lb/>
des équipes en présence. C’est pourtant<lb/>
bien ce qu’avait tenté de faire la S. D. N., qui<lb/>
en est morte, et ce que tente à nouveau l’O.N.U.,<lb/>
que cela empêche de vivre. La fédération européenne<lb/>
ne sera pas l’œuvre des gouvernants<lb/>
chargés de défendre les intérêts de leur nation<lb/>
contre le reste du monde. La fédération sera<lb/>
l’œuvre de groupes et de personnes qui prendront<lb/>
l’initiative de se fédérer en dehors des gouvernements<lb/>
nationaux. Et ce sont ces groupes et ces<lb/>
personnes qui formeront le gouvernement de<lb/>
l’Europe. Il n’y a pas d’autre voie possible et<lb/>
praticable. Les U.S.A. ne sont pas dirigés par<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page81">
        
        <p>
une assemblée des gouverneurs des quarante-huit<lb/>
Etats, ni la Suisse par les délégués des vingt-deux<lb/>
cantons. Ce serait impraticable. Ces deux fédérations<lb/>
sont gouvernées, au-dessus de leurs Etats,<lb/>
et en dehors d’eux, par un exécutif et un législatif<lb/>
issus des peuples.<lb/>
<space/>Le jour où les peuples d’Europe auront compris<lb/>
qu’ils sont en réalité beaucoup plus solidaires<lb/>
et plus unis que leurs gouvernements ne pourront<lb/>
jamais l’être, ils s’apercevront que la fédération<lb/>
est non seulement possible, mais facile à réaliser,<lb/>
et rapidement, comme le fut celle des cantons<lb/>
suisses en 1848. La nécessité en est évidente, la<lb/>
maturation historique en est fort avancée, les<lb/>
structures en sont déjà esquissées. Il n’y manque<lb/>
plus qu’une charte fédérale, des organes représentatifs,<lb/>
et un dernier élan, une poussée populaire,<lb/>
forçant la main aux gouvernements. Souhaitons<lb/>
que cet élan soit spontané et non pas<lb/>
provoqué avant terme par une nouvelle menace<lb/>
exfërieure. C’est dire qu’il nous faut aller vite.<lb/>
</p>
        <p>
*<lb/>
</p>
        <p>
★<lb/>
</p>
        <p>
*<lb/>
</p>
        <p><space/>Je voudrais maintenant, pour clore ces quelques<lb/>
remarques, exprimer clairement devant vous<lb/>
la conviction qui les inspire.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page82">
        
        <p><space/>Il n’y a, dans le monde du vingtième siècle,<lb/>
que deux camps, deux politiques, deux attitudes<lb/>
humaines possibles. Ce ne sont pas la gauche et<lb/>
la droite, devenues presque indiscernables dans<lb/>
leurs manifestations. Ce ne sont pas le socialisme<lb/>
et le capitalisme, l’un tendant à se faire national<lb/>
et l’autre étatique. Ce ne sont pas la Tradition et<lb/>
le Progrès, qui prétendent également défendre<lb/>
la liberté. Et ce ne sont pas non plus la Justice<lb/>
et la Liberté, qu’il est aussi impossible d’opposer<lb/>
en réalité qu’en principe. Aujourd’hui — repoussant<lb/>
tous ces anciens débats à l’arrière-plan —<lb/>
il y a le totalitarisme, et il y a le fédéralisme.<lb/>
Une menace et une espérance.<lb/>
<space/>Cette antithèse domine le siècle. Elle est son<lb/>
véritable drame. Toutes les autres pâlissent<lb/>
devant elle, sont secondaires ou illusoires, ou<lb/>
dans le meilleur des cas, lui sont subordonnées.<lb/>
<space/>Les principes du fédéralisme, tels que je viens<lb/>
de les rappeler, s’opposent diamétralement et<lb/>
point par point, avec une étonnante précision,<lb/>
aux dogmes des totalitaires.<lb/>
<space/>Tous les systèmes totalitaires, en effet, sont<lb/>
fondés sur l’hégémonie d’un parti ou d’une nation,<lb/>
sur l’esprit de système, sur l’écrasement des<lb/>
minorités et des oppositions, sur l’unification<lb/>
forcée des diversités, sur la haine des complexités<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page83">
        
        <p>
vivantes, sur la destruction des groupes, et sur le<lb/>
mépris des vocations, remplacées par une fiche<lb/>
de mobilisation professionnelle, politique, et finalement<lb/>
militaire.<lb/>
<space/>Le totalitarisme est simple et rigide, comme<lb/>
la guerre, comme la mort. Le fédéralisme est<lb/>
complexe et souple, comme la paix, comme la vie.<lb/>
Et parce qu’il est simple et rigide, le totalitarisme<lb/>
est une tentation permanente pour notre<lb/>
fatigue, notre inquiétude, nos doutes et nos<lb/>
vertiges de démission spirituelle. L’esprit totalitaire<lb/>
n’est pas dangereux seulement parce qu’il<lb/>
triomphe aujourd’hui dans une dizaine de pays<lb/>
et progresse plus ou moins rapidement dans tous<lb/>
les autres ; mais surtout parce qu’il nous guette<lb/>
tous, à l’intérieur de nos pensées, au moindre<lb/>
fléchissement de notre vitalité, de notre courage,<lb/>
du sens de notre vocation. Nous n’arriverons<lb/>
à rien de bon, dans ce congrès et dans tous<lb/>
ceux qui doivent le suivre, si nous ne restons<lb/>
pas en garde vigilante contre les réflexes totalitaires<lb/>
qui peuvent affecter nos esprits, même et<lb/>
surtout quand nous parlons de fédéralisme. Si,<lb/>
au contraire, à la faveur de ces débats, nous<lb/>
parvenons à développer des réflexes de pensée<lb/>
fédéraliste, si nous devenons nous-mêmes intégralement<lb/>
fédéralistes — fédéralistes comme on<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page84">
        
        <p>
respire —- la partie sera déjà plus qu’à moitié<lb/>
gagnée.<lb/>
<space/>Messieurs les délégués, si l’Europe doit durer,<lb/>
c’est aux fédéralistes qu’elle le devra, et à eux<lb/>
seuls. Sur qui d’autre peut-elle compter, je vous<lb/>
le demande ?<lb/>
<space/>Elle ne doit pas compter sur les gens au pouvoir.<lb/>
J’en connais peu qui aient l’intention de<lb/>
le laisser limiter, et c’est pourtant ce que nous<lb/>
leur demandons. Tous les gouvernements ont un<lb/>
penchant marqué à persévérer dans leur être, et<lb/>
même à lui survivre aussi longtemps que possible<lb/>
avec l’appui de la police. Or l’être des gouvernements,<lb/>
dans le monde actuel, c’est la souveraineté<lb/>
absolue. Tous les Etats-Nations qui se sont arrogé<lb/>
ces droits absolus sans devoirs, ont un penchant<lb/>
irrésistible à devenir totalitaires. Et ce n’est<lb/>
point que leurs hommes d’Etat soient particulièrement<lb/>
bêtes ou méchants, mais leur fonction<lb/>
leur interdit de céder un pouce ; et dans l’état<lb/>
présent de l’opinion et des rivalités des partis,<lb/>
ils courraient le risque d’être accusés de trahison<lb/>
s’ils transigeaient un seul instant avec le dogme<lb/>
de la souveraineté absolue. L’union, la paix, que<lb/>
la plupart d’entre eux désirent, ne peut pas être<lb/>
leur affaire, pour des raisons absurdes mais<lb/>
techniques. Il faut donc les pousser dans le dos,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page85">
        <p>
voilà qui est clair, pour qu’ils acceptent un jour<lb/>
de renoncer non pas à la souveraineté même de<lb/>
leur nation, mais à son caractère absolu.<lb/>
<space/>Et c’est l’agitation fédéraliste dans toute<lb/>
l’Europe qui les poussera.<lb/>
<space/>De cette agitation, que je voudrais baptiser la<lb/>
nouvelle Résistance européenne, nous nous déclarons<lb/>
responsables, par le seul fait que nous<lb/>
sommes ici pour fédérer tous les fédéralistes,<lb/>
dans la conviction sobre et ferme que, cette<lb/>
fois-ci, on ne nous laissera plus le temps de rater.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page86">
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page87">
        
        <p>
CLICHÉS MORTELS<lb/>
</p>
        <p><space/>Après le congrès de Montreux, plusieurs personnes<lb/>
me dirent en souriant assez gentiment:<lb/>
« Vous avez donc pris part à ces parlotes ?<lb/>
Encore un congrès d’utopistes, de généreux<lb/>
assembleurs de nuées ! L’Europe unie, bien sûr,<lb/>
d’accord, mais c’est un plan prématuré. »<lb/>
<space/>Or, je venais d’assister aux débats les moins<lb/>
verbeux et les plus réalistes qu’il soit permis<lb/>
d’imaginer de nos jours, et ils portaient sur la<lb/>
question qui est sans nul doute la plus urgente de<lb/>
l’heure. Je le dis à ces personnes, de toute ma<lb/>
conviction, mais je vis bien qu’elles demeuraient<lb/>
sceptiques, et qu’elles se disposaient à répéter<lb/>
partout les mêmes clichés désabusés. Aucune<lb/>
d’entre elles n’eût avoué qu’elle préférait la<lb/>
guerre à la fédération (puisque telle est l’alternative) ,<lb/>
mais toutes étaient victimes d’une manière<lb/>
de penser bien plus tenace qu’une opinion:<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page88">
        
        <p>
j’entends une habitude de langage. Voici ce que<lb/>
je leur fis observer.<lb/>
<space/>Dès que des hommes s’efforcent, de nos jours,<lb/>
de rassembler les nations et les peuples à des<lb/>
fins pacifiques, non partisanes, on les nomme<lb/>
assembleurs de nuées. On veut dire qu’ils s’occupent<lb/>
d’autre chose que d’assembler des électeurs,<lb/>
et de les acheter à coups de promesses en l’air,<lb/>
dont chacun sait qu’elles sont purement tactiques,<lb/>
mensongères, et vouées à l’oubli ; l’irréalité même,<lb/>
au bout du compte, mais c’est électoral et cela<lb/>
passe pour pratique. (Personne ne sait pourquoi,<lb/>
et bien peu se le demandent. Le jeu électoral vit<lb/>
de nos oublis, et dure à la faveur de notre étourderie.) <lb/>
<lb/>
<space/>De même, l’adjectif utopiste est exclusivement<lb/>
réservé à ceux qui luttent pour la paix et l’union.<lb/>
On ne traite jamais d’utopiste un homme qui<lb/>
préconise la guerre, la juge prochaine, et veut tout<lb/>
disposer, dès maintenant, dans cette vue de<lb/>
l’avenir.<lb/>
<space/>Un long hurlement démagogique au service<lb/>
d’un parti s’appelle un discours ; plusieurs discours<lb/>
de ce genre en une soirée s’appellent un émouvant<lb/>
meeting. Mais une série d’exposés raisonnables,<lb/>
documentés et pleins d’idées pratiques sur les<lb/>
moyens de créer la paix, c’est une parlote.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page89">
        
        <p><space/>Enfin un plan d’union douanière, de trêve<lb/>
politique, ou de fédération, sera toujours qualifié<lb/>
de prématuré. Mais pour peu qu’il s’agisse de<lb/>
réarmer et de se préparer à la guerre entre<lb/>
nations ou entre partis, le temps presse, le moment<lb/>
est venu, peut-être même est-il trop tard !<lb/>
Dans tous les cas, l’urgence est telle que discuter<lb/>
serait faire le jeu de l’ennemi, et que demander à<lb/>
voir serait trahir…<lb/>
<space/>Ces habitudes ou manies de langage sont le<lb/>
fait de trois mentalités, de trois espèces de gens<lb/>
fort différentes.<lb/>
<space/>Il y a d’abord ceux qui prétendent bien sincèrement<lb/>
vouloir la paix, l’union et la prospérité,<lb/>
mais qui ont beaucoup plus peur d’être dupes<lb/>
d’un projet difficile à réaliser, qu’envie de travailler<lb/>
à son succès. Ce sont les déprimés, les<lb/>
anxieux, les déçus, ceux qui se moquent de<lb/>
l’amour par dépit amoureux, et de la paix parce<lb/>
qu’ils ont eu la guerre.<lb/>
<space/>Mais il y a ceux aussi qui ne veulent pas la<lb/>
paix, ni l’union, ni la prospérité, parce qu’elles<lb/>
démentiraient leurs prédictions, ruineraient leurs<lb/>
théories, déjoueraient leur tactique. Ce furent<lb/>
avant la guerre les maurrassiens, créateurs des<lb/>
clichés que j’examine, et ce sont aujourd’hui les<lb/>
saboteurs de la fédération européenne, staliniens<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page90">
        <p>
et nationalistes, fascistes de tous les déguisements.<lb/>
<space/>Et puis il y a tous ceux qui ne réfléchissent à<lb/>
rien, craignent d’être obligés de réfléchir, et<lb/>
trouvent commode de répéter les slogans ironiques<lb/>
des saboteurs —- moutons criant avec les<lb/>
loups, nigauds et paresseux dont l’inertie écrase la<lb/>
paix, prépare la guerre.<lb/>
<space/>Je n’écris pas ceci pour le stérile plaisir de<lb/>
dénoncer des malfaiteurs conscients ou non. Ce<lb/>
ne serait pas le moyen de les faire changer de<lb/>
conduite. Mais il peut être utile d’attirer l’attention<lb/>
sur des tics de langage qu’on croit inoffensifs,<lb/>
et qui dépriment en fait tant de bonnes volontés,<lb/>
quand il faut qu’elles deviennent des volontés.<lb/>
<space/>Je propose donc qu’on accuse d’utopie ceux<lb/>
qui approuvent et préparent une guerre comme si<lb/>
une victoire réelle était encore possible, étant<lb/>
donné nos moyens de destruction. Qu’on nomme<lb/>
parlotes les meetings des partis, spécialement en<lb/>
période électorale. Qu’on qualifie de prématurés,<lb/>
sans examen, tous les plans basés sur l’idée que<lb/>
la guerre est prochaine ou fatale. Et qu’on<lb/>
traite d’assembleurs de nuées ceux qui rêvent<lb/>
d’assembler de puissantes armées promises, par<lb/>
la Bombe, à l’évaporation.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page91">
        
        <p>
L’EUROPE NÉCESSAIRE<lb/>
</p>
        <p><space/>On me dit encore: « Vous y croyez, à cette<lb/>
fédération de l’Europe ? » Je réponds qu’il s’agit<lb/>
plutôt de la vouloir.<lb/>
<space/>« Mais pourquoi, me dit-on, faudrait-il la vouloir<lb/>
 ? » Je réponds qu’il n’y a qu’à regarder l’Europe,<lb/>
qu’à dresser son bilan de misères, qu’à voir<lb/>
la place qu’elle tient encore ou ne tient déjà<lb/>
plus dans le monde actuel. Et je propose quelques<lb/>
observations très simples, qu’il suffit de grouper<lb/>
pour qu’elles parlent clairement, et d’ordonner<lb/>
pour qu’un mot d’ordre s’en dégage.<lb/>
<space/>Quelques faits<lb/>
La Fédération de l’Europe est inscrite dans<lb/>
les faits les plus neufs de ce siècle, les uns techniques,<lb/>
les autres politiques. Si tout le monde<lb/>
ne le voit pas d’un coup d’œil, c’est que « l’homme<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page92">
        
        <p>
moderne est démodé » comme l’a dit un Américain:<lb/>
sa conscience est en retard sur le milieu<lb/>
nouveau, sur les périls certains et les bienfaits<lb/>
possibles instaurés par sa propre science. L’homme<lb/>
moderne pense encore dans le cadre des nations,<lb/>
quand le jeu des forces réelles est international<lb/>
et opère à l’échelle des continents. Il pense encore<lb/>
en kilomètres, séparant des points immobiles,<lb/>
quand la mesure pratique est l’heure de vol. Il<lb/>
médite sur la carte des frontières, dont les réseaux<lb/>
de l’air ne tiennent pas compte. S’il posait son<lb/>
atlas pour faire tourner un globe, il verrait que<lb/>
le plus court chemin de l’Amérique à la Russie<lb/>
ne passe plus par l’Europe, mais par le pôle. La<lb/>
radio, l’aviation, l’économie, redistribuent nos<lb/>
voisinages en même temps qu’elles les rendent<lb/>
plus étroits. L’Europe est plus petite que nous ne<lb/>
pensions, le monde plus grand. Nos descendants<lb/>
s’étonneront bien que Valéry ait pu nous étonner<lb/>
en notant que l’Europe n’est qu’un cap de<lb/>
l’Asie.<lb/>
<space/>A ces faits matériels vient s’ajouter le grand<lb/>
fait politique des deux Empires, qui ont un air<lb/>
de vouloir se partager le monde. En 1939, il y avait<lb/>
en présence l’Allemagne et les démocraties : tout<lb/>
se passait entre nous Européens, nous sentions<lb/>
donc surtout nos divisions. xAmjourd’hui, les Deux<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page93">
        
        <p>
Grands ont paru dans leur force: tout se passe en<lb/>
dehors de nous, tout nous menace ensemble, et<lb/>
nous pousse à l’union.<lb/>
<space/>Notre vocation<lb/>
Deux mondes sont en présence, que nous<lb/>
n’approuvons pas, pour des raisons d’ailleurs<lb/>
très inégales. L’un est collectiviste, l’autre individualiste.<lb/>
Dans notre immense majorité, nous<lb/>
refusons le premier, nous nous méfions du second.<lb/>
Notre idée de l’homme n’est pas celle du Kremlin,<lb/>
ni celle du businessman américain. Nous ne voulons<lb/>
pas d’un régime de terreur, de parole asservie,<lb/>
d’épuration à froid, de discipline d’acier (c’est<lb/>
le nom de Staline) et de diplomatie à coups de<lb/>
marteau (c’est le nom choisi par Molotov). Nous<lb/>
ne voulons pas de la dictature d’un seul parti,<lb/>
qui ne représente qu’un quart du corps électoral<lb/>
dans les pays où il est le plus fort, et qui ne peut<lb/>
faire notre unité que sur nos ruines, par l’occupation<lb/>
russe, et dans les camps. Vis-à-vis de<lb/>
l’Amérique, notre attitude doit être, évidemment,<lb/>
bien différente. Nous avons besoin d’elle matériellement,<lb/>
mais elle a besoin de nous spirituellement.<lb/>
Et si son aide économique nous trouvait complaisants<lb/>
ou serviles dans le domaine des mœurs<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page94">
        
        <p>
et de la culture, elle y perdrait autant que nous.<lb/>
L’Europe a dépassé le stade de l’individualisme<lb/>
économique. Son rôle est d’inventer un régime<lb/>
neuf, plus souple et plus humain que la dictature<lb/>
russe, mais guéri de l’obsession de l’argent qui<lb/>
dénature les libertés américaines ; un régime qui<lb/>
traduise en politique, dans l’économie et les<lb/>
mœurs, l’idée de l’homme commune aux peuples<lb/>
de l’Europe: ni l’individu sans devoirs, ni le<lb/>
soldat politique sans droits, mais la personne à<lb/>
la fois libre et engagée, l’homme qui sait ce qu’il<lb/>
se doit et ce qu’il doit aux autres.<lb/>
<space/>Voilà ce que cherchent dans tous nos pays les<lb/>
meilleures têtes, j’entends les moins sectaires et<lb/>
les plus réalistes : cet équilibre souple et sans<lb/>
cesse rajusté entre deux exigences contradictoires<lb/>
mais également essentielles à la vie, qui s’appellent<lb/>
l’unité et la diversité, la sécurité et le risque,<lb/>
la vie privée et le service public, la centralisation<lb/>
et la libre entreprise, Y un pour tous et le tous<lb/>
pour un. Voilà la vocation de l’Europe.<lb/>
<space/>Or il est clair qu’aucune de nos nations n’est<lb/>
en mesure de la réaliser pour son seul compte et<lb/>
sans échanges. Aucune n’est assez riche et assez<lb/>
forte pour réussir sans ses voisins, ou pour résister<lb/>
seule aux pressions impériales. Et l’idée de coopération<lb/>
qui serait au cœur de ce régime social, et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page95">
        
        <p>
qui inspire partout sa recherche, ne saurait<lb/>
s’arrêter aux frontières d’un pays. Voilà donc le<lb/>
fédéralisme.<lb/>
<space/>U opposition<lb/>
Il semble à première vue qu’un tel programme<lb/>
soit si clairement inscrit dans les données du<lb/>
siècle, et si lisible aux meilleures volontés, qu’il<lb/>
ne puisse provoquer d’opposition foncière. Qui<lb/>
oserait dire: « Je veux une Europe désunie ! Je<lb/>
veux que nos rivalités se perpétuent ! Je veux<lb/>
que nos pays s’effondrent un à un, en toute<lb/>
souveraineté nationale, qu’ils se cantonnent dans<lb/>
le double refus de l’Amérique et de la Russie,<lb/>
qu’ils y ajoutent un troisième refus, celui de<lb/>
l’Europe, jusqu’à ce qu’ils soient dûment colonisés<lb/>
 ! » Personne n’ose dire cela, ou comme cela.<lb/>
Mais certains le pensent, et finissent par le dire,<lb/>
d’une manière un peu différente: « Vous y croyez,<lb/>
à cette fédération de l’Europe ?… »<lb/>
<space/>Derrière ce scepticisme en quête d’un sourire<lb/>
complice ou gêné (tant de gens ont une peur bleue<lb/>
de passer pour utopistes et d’avoir l’air de<lb/>
croire un peu à quelque chose) se cachent en<lb/>
réalité trois formes de sabotage: nationalisme,<lb/>
défaitisme, et stalinisme. Le nationalisme n’est,<lb/>
en fait, qu’une crispation de névrose féodale, un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page96">
        
        <p>
complexe de repli devant les réalités qui dominent<lb/>
aujourd’hui la planète. Le défaitisme consiste à<lb/>
déclarer que la guerre des deux blocs est fatale:<lb/>
inutile de rien faire en l’attendant, et surtout pas<lb/>
quelque chose qui l’empêche ! Enfin le stalinisme<lb/>
a décrété que l’union de l’Europe est anti-russe,<lb/>
ce qui est la manière stalinienne de dire que la<lb/>
Russie ne veut pas la paix de l’Europe.<lb/>
<space/>Il n’y a donc plus qu’à faire l’Europe sans<lb/>
FU.R.S.S. Les sceptiques rejoindront un jour,<lb/>
les défaitistes auront perdu comme il se doit,<lb/>
et les nationalistes feront l’opposition, indispensable<lb/>
à tout régime démocratique.<lb/>
<space/>Un grand but commun<lb/>
Le refus sur deux fronts n’est pas une politique.<lb/>
Quand il est autre chose que l’effet naturel<lb/>
d’une grande affirmation centrale, il n’est même<lb/>
pas un vrai refus: il ne peut mener qu’à accepter<lb/>
par force ce qu’on a combattu dans la faiblesse,<lb/>
au nom de rien.<lb/>
<space/>Mais où est la grande affirmation centrale, le<lb/>
grand but de cette drôle de paix ? A quel plan<lb/>
nous vouer ? A quelle doctrine nouvelle consacrer<lb/>
ce besoin d’engagement que les totalitaires ne<lb/>
demandent qu’à tromper ? Ils donnent des mi-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page97">
        
        <p>
traillettes à ceux qui veulent du pain, une<lb/>
discipline aveugle à ceux qui cherchent un ordre,<lb/>
et le camp de concentration à ceux qui rêvent<lb/>
encore de restaurer le sens communautaire. En<lb/>
dehors d’eux, rien n’a paru depuis la guerre,<lb/>
qu’ils avaient eux-mêmes déclenchée. Et nous<lb/>
savons pourtant que nous sommes plus libres<lb/>
qu’eux, et plus sages que les Américains. Mais<lb/>
nous restons les bras ballants, regardant à droite<lb/>
et à gauche comme s’il n’y avait rien devant<lb/>
nous. Quand le monde attend de nous l’invention<lb/>
pacifiante et la formule d’un ordre neuf… Où<lb/>
irons-nous ?<lb/>
<space/>Seul, le fédéralisme ouvre des voies nouvelles.<lb/>
Seul il peut surmonter — voyez la Suisse — les<lb/>
vieux conflits de races, de langues et de religions<lb/>
sclérosés dans le nationalisme, et le problème des<lb/>
minorités. Et surtout, il peut dépasser l’opposition<lb/>
chaque jour moins convaincante d’une gauche<lb/>
qui défend la contrainte et d’une droite qui revendique<lb/>
les libertés: le but, l’essence de la pensée<lb/>
fédéraliste étant précisément de trouver les<lb/>
moyens d’articuler, à'arranger sans les tuer, les<lb/>
diversités de tous ordres (politiques aussi bien<lb/>
qu’économiques) dans un corps, non dans un<lb/>
carcan. Ce qui est la politique par excellence,<lb/>
n’en déplaise aux sectaires de tous bords.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page98">
        <p><space/>L’heure est venue d’appeler pour ce nouveau<lb/>
destin tous les peuples du continent, et de dresser<lb/>
devant eux l’image pacifiante vers laquelle dès<lb/>
maintenant nous déclarons marcher: une Europe<lb/>
solidement fédérée, au service de la liberté et<lb/>
des droits de l’homme universels. Sur cette<lb/>
union, l’Europe joue son destin, et chacun de<lb/>
nous, et le monde avec elle.<lb/>
<space/>Menacée, déchirée, déjà diminuée, l’Europe<lb/>
finit demain, si elle n’entend pas l’appel, ou ne<lb/>
sait y répondre assez tôt.<lb/>
<space/>Mais rassemblée, rendue à sa vraie vocation,<lb/>
dans le monde des empires affrontés, l’Europe<lb/>
commence demain, et la paix avec elle.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page99">
        
        
        <p rend="right"><space/>III<lb/>
Le Congrès de Montreux n était pas terminé<lb/>
que Vidée naissait, chez les Fédéralistes, d’en<lb/>
élargir l’action et le retentissement en convoquant,<lb/>
pour le printemps de l’année suivante, des Etats<lb/>
généraux de l’Europe. Les observateurs envoyés<lb/>
par le United Europe Committee déclarèrent que<lb/>
le président de ce mouvement, Winston Churchill,<lb/>
avait également l’intention de provoquer la réunion<lb/>
d’un congrès pour l’Europe unie. Il ne s’agissait<lb/>
pas, dans son esprit, d’une entreprise « fédéraliste »<lb/>
au sens précis du terme qu’on vient de définir,<lb/>
mais plutôt d’une action de propagande destinée à<lb/>
faciliter « l’union » des Etats de l’Europe, que<lb/>
Churchill avait réclamée dans son grand discours<lb/>
de Zurich.<lb/>
<space/>C’est de ces deux initiatives indépendantes, et<lb/>
de leur rencontre à Montreux, que devait naître<lb/>
le Congrès de La Haye.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page100">
        <p rend="right"><space/>Dès le mois de décembre 1947, un Comité de<lb/>
coordination des mouvements pour V Unité européenne<lb/>
dressait les plans de travail pour La Haye 1.<lb/>
Trois commissions furent constituées (politique,<lb/>
économique, culturelle) ainsi que des comités nationaux<lb/>
chargés de désigner les délégués, en tenant<lb/>
compte de toutes les « forces vives » prêtes à collaborer<lb/>
dans chaque pays : parlements, partis politiques,<lb/>
organisations syndicales et professionnelles,<lb/>
églises, ligues féminines, universités, etc.<lb/>
<space/>C’est à la période de préparation du Congrès<lb/>
de La Haye qu appartient la conférence sur l’Aventure<lb/>
de l’Europe, prononcée à la Sorbonne le<lb/>
22 avril 1948. Elle reflète la lutte entre les tendances<lb/>
« unioniste » et « fédéraliste » qui devait animer les<lb/>
débats de La Haye, et qui se révéla souvent féconde<lb/>
au cours de nos travaux préparatoires.<lb/>
<space/>1 Le Comité de Coordination groupait les quatre mouvements<lb/>
suivants: Union européenne des Fédéralistes (président H. Brug-<lb/>
mans)  ; United Europe Committee (président Winston Churchill)  ;<lb/>
Ligue indépendante de Coopération européenne (président Paul van<lb/>
Zeeland)  ; Mouvement français pour l’Europe unie (président Raoul<lb/>
Dautry). Les Nouvelles Equipes internationales et VUnion parlementaire<lb/>
européenne y adhérèrent quelques mois plus tard.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page101">
        
        <p>
L’AVENTURE DU XXe SIÈCLE<lb/>
</p>
        <p><space/>Je ne suis pas ici, ce soir, pour vous parler<lb/>
d’une utopie, mais au contraire pour vous parler<lb/>
d’une aventure où nous sommes, dès maintenant,<lb/>
bel et bien engagés: la fédération de<lb/>
l’Europe.<lb/>
<space/>Il y a l’utopie de l’Europe, et il y a l’aventure<lb/>
de l’Europe. Cette distinction fondamentale, vous<lb/>
allez le voir, correspond à deux attitudes entre<lb/>
lesquelles nous aurons à choisir dans un délai que<lb/>
la situation du monde rend très court.<lb/>
<space/>La faiblesse générale des utopies, c’est<lb/>
qu’elles sont en réalité moins riches d’avenir<lb/>
que le présent. Je dirai même, sans trop de<lb/>
paradoxe, que l’utopie peut se définir en général<lb/>
comme un système sans avenir.<lb/>
<space/>Le plus grand historien de notre temps,<lb/>
Arnold Toynbee, fait observer que les utopids<lb/>
classiques sont, en réalité, et je le cite : « des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page102">
        
        <p>
programmes d’action déguisés en descriptions<lb/>
sociologiques imaginaires ». Mais l’action qu’elles<lb/>
proposent n’est rien d’autre que Varrêt artificiel,<lb/>
à un certain niveau, d’une société en décadence.<lb/>
On isole de cette société les éléments que l’on<lb/>
considère comme bons, et l’on en compose un<lb/>
système qui serait en équilibre permanent, à<lb/>
l’abri des menaces grossières comme des créations<lb/>
de l’esprit, insensible aux défis toujours renouvelés<lb/>
de la réalité toujours changeante, bref: hors<lb/>
du courant de l’Histoire.<lb/>
<space/>Le slogan de la peur: « Défense de l’Europe »,<lb/>
définit aujourd’hui l’utopie.<lb/>
<space/>Telle qu’elle est, pessimiste et divisée, encombrée<lb/>
de frontières qui l’empêchent de respirer,<lb/>
menacée à chaque instant d’une sorte d’hémiplégie,<lb/>
soit que la gauche réussisse à paralyser la<lb/>
droite, ou l’inverse, l’Europe est pratiquement<lb/>
indéfendable. Je m’explique.<lb/>
<space/>Tenter d’unir en une alliance défensive nos<lb/>
Etats-Nations tels qu’ils sont, tenter de coaliser<lb/>
leurs souverainetés pour lutter contre les Empires,<lb/>
ce serait vouloir coaliser précisément les facteurs<lb/>
principaux de notre décadence. Une sainte alliance<lb/>
de nos microbes ne me paraît pas le moyen de<lb/>
sauver notre santé. Une sainte alliance des souverainetés<lb/>
dont nous mourons, ne nous rendrait<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page103">
        
        
        <p>
*<lb/>
</p>
        <p>
101<lb/>
</p>
        <p>
pas davantage la vie. Nos frontières, nos cordons<lb/>
douaniers, suffisent à empêcher nos biens de<lb/>
circuler, mais n’arrêteront pas les armées. Je dis<lb/>
donc que vouloir l’union de l’Europe sans rien<lb/>
changer dans sa structure économique et politique,<lb/>
c’est pratiquement ne rien vouloir, c’est<lb/>
l’utopie.<lb/>
<space/>Au contraire, transformer l’Europe conformément<lb/>
à son génie, qui est celui de la liberté, et<lb/>
dans les conditions du xxe siècle, qui sont celles<lb/>
de l’organisation ; rappeler à cette Europe qui se<lb/>
sent diminuée qu’elle compte encore près de<lb/>
trois cents millions d’habitants, les plus travailleurs<lb/>
et les plus inventifs de toute la terre, c’est-<lb/>
à-dire, du seul point de vue de la quantité, plus<lb/>
que la Russie et deux fois plus que l’Amérique ;<lb/>
l’organiser au delà des Etats en une grande unité<lb/>
politique et en un vaste espace économique ;<lb/>
•— la fédérer dans sa diversité, en vue de maintenir<lb/>
et d’illustrer une certaine notion de l’homme et<lb/>
des risques humains dont, malgré toutes ses<lb/>
infidélités, elle reste aux yeux du monde entier<lb/>
le grand témoin — c’est la tâche dans laquelle<lb/>
nous nous sommes engagés, c’est l’aventure du<lb/>
xxe siècle, et c’est la vocation de cette génération.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page104">
        
        <p><space/>Vous n’avez pas été sans remarquer que<lb/>
depuis quelques semaines, ou quelques mois,<lb/>
l’idée de l’union européenne a fait des progrès<lb/>
étonnants, sinon dans la réalité, du moins dans<lb/>
les déclarations des gouvernants, et dans la<lb/>
presse. Certains d’entre vous, j’imagine, pensent<lb/>
que l’union est en bonne voie, et que notre agitation<lb/>
fédéraliste est par conséquent superflue.<lb/>
<space/>Je persiste à penser, pour ma part, que nos<lb/>
gouvernements travaillent encore dans le sens<lb/>
de l’utopie que je viens de décrire, et que le sort<lb/>
de l’aventure réelle n’est pas ailleurs que dans<lb/>
nos mains.<lb/>
<space/>Je disais à Montreux, en septembre dernier,<lb/>
lors du Congrès de l’Union européenne des Fédéralistes<lb/>
:<lb/>
<space/>« Si l’Europe doit durer, c’est aux fédéralistes<lb/>
qu’elle le devra, et à eux seuls. Sur qui d’autre<lb/>
peut-elle compter ?<lb/>
<space/> » Elle ne doit pas compter sur les gens au pouvoir.<lb/>
L’union, la paix, que la plupart d’entre eux<lb/>
désirent, ne peuvent pas être leur affaire, pour<lb/>
des raisons absurdes, mais techniques. Il faut<lb/>
donc les pousser dans le dos, voilà qui est clair. »<lb/>
<space/>Quelques mois plus tard, parlant au nom des<lb/>
gouvernants, et décrivant leur situation embarrassée,<lb/>
le premier ministre belge, M. Spaak,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page105">
        
        <p>
s’écriait dans un discours fameux: « Bousculez-<lb/>
nous ! »<lb/>
<space/>Nous sommes d’accord.<lb/>
La parole est maintenant aux peuples, à<lb/>
l’opinion qui se réveille, aux citoyens du continent.<lb/>
Ils vont la prendre dans quinze jours, aux Etats<lb/>
généraux de l’Europe, convoqués à La Haye<lb/>
pour le 7 mai.<lb/>
<space/>Je ne puis anticiper sur les résolutions auxquelles<lb/>
aboutira ce congrès de l’Europe. Le<lb/>
19 juin de 1789, personne ne prévoyait le serment<lb/>
du Jeu de Paume, qui marqua le lendemain un<lb/>
tournant de l’Histoire. Ce que je sais, c’est notre<lb/>
volonté, et c’est le but précis que nous visons<lb/>
tous, à plus ou moins brève échéance.<lb/>
<space/>Nous avons aujourd’hui une Europe divisée<lb/>
et cloisonnée dans l’anarchie. Nous voulons une<lb/>
Europe organisée. Une Europe sans barrières ni<lb/>
visas, rendue dans toute son étendue à la libre<lb/>
circulation des hommes, des idées, et des biens.<lb/>
Pour assurer ces libertés organisées, certaines<lb/>
institutions seront nécessaires. Nous voulons,<lb/>
au-dessus des Etats, de toute urgence, un Conseil<lb/>
politique de l’Europe. Nous voulons que ce<lb/>
conseil soit contrôlé par un Parlement de l’Europe.<lb/>
Nous voulons qu’un Conseil économique<lb/>
entreprenne la mise en commun de nos ressources<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page106">
        
        <p>
naturelles. Et nous voulons qu’un Centre de la<lb/>
Culture donne une voix et une autorité à la<lb/>
conscience européenne.<lb/>
<space/>Par-dessus tout, dominant ces Conseils qui<lb/>
domineraient eux-mêmes les Etats, nous voulons<lb/>
instituer une Cour suprême, qui soit la gardienne<lb/>
de la Charte des droits et des devoirs de la<lb/>
personne, et à laquelle puissent en appeler directement,<lb/>
contre l’Etat ou le parti qui s’en empare,<lb/>
les citoyens, les groupes, et les minorités. Ainsi<lb/>
sera garanti le droit d’opposition, faute duquel il<lb/>
est dérisoire de parler de démocratie.<lb/>
<space/>Finalement, nous voulons l’Europe, parce que<lb/>
sans elle le monde glisse à la guerre, et que l’alternative<lb/>
n’est plus, pour nous, que d’empêcher<lb/>
cette guerre ou de périr en elle. Séparé, isolé,<lb/>
aucun de nos pays n’empêchera rien: nous serons<lb/>
colonisés l’un après l’autre en toute souveraineté<lb/>
nationale, et vous voyez peut-être à quoi je<lb/>
pense. Fédérés, au contraire, nous remonterons<lb/>
au niveau de puissance des deux Grands. Ils<lb/>
baisseront le ton, et l’on pourra parler.<lb/>
<space/>Telle est la vision directrice de l’aventure que<lb/>
nous courons. Et il est clair que son enjeu n’est<lb/>
pas d’abord notre sécurité, n’est pas d’abord<lb/>
notre prospérité, bien que l’une et l’autre en<lb/>
dépendent, mais qu’il est avant tout l’enjeu de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page107">
        
        <p>
la personne, la chance de l’homme au xxe siècle.<lb/>
Et c’est pourquoi la hiérarchie des Conseils que<lb/>
nous proposons aboutit à la Cour suprême,<lb/>
c’est-à-dire à une institution dont la fin n’est<lb/>
pas la puissance, ni le maintien par la police<lb/>
d’une certaine idéologie, mais au contraire le<lb/>
règne de la loi, par où j’entends la garantie des<lb/>
droits élémentaires de l’homme, antérieurs à Etat,<lb/>
supérieurs à Etat, et sans lesquels, pour nous<lb/>
Européens, le bonheur même paraît inacceptable.<lb/>
<space/>Mesdames et messieurs, vous le sentez, il<lb/>
s’agit dans notre aventure de quelque chose qui<lb/>
dépasse largement les institutions nécessaires et<lb/>
les discussions juridiques qu’on peut entretenir à<lb/>
leur sujet.<lb/>
<space/>Quel que soit le parti dont nous sommes<lb/>
membres, et quelle que soit notre patrie, nous<lb/>
sentons tous que les menaces qui pèsent aujourd’hui<lb/>
sur l’Europe mettent en cause quelque<lb/>
chose de plus profond que nos systèmes économiques<lb/>
ou que nos passions politiques. Elles<lb/>
mettent en cause un certain mode de vie, un<lb/>
idéal et un climat de liberté, que symbolise<lb/>
depuis des siècles le nom d’Europe. En les perdant,<lb/>
nous serions assurés de perdre du même<lb/>
coup ce qui fait à nos yeux la valeur et le sens<lb/>
de la vie. Le monde entier en serait appauvri.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page108">
        
        <p><space/>C’est donc une notion de Vhomme et de la<lb/>
liberté qui est en définitive notre vrai bien commun.<lb/>
C’est en elle que nous possédons notre<lb/>
unité la plus profonde. Et c’est en la définissant<lb/>
d’une manière actuelle et concrète que nous<lb/>
définirons valablement les bases et les structures<lb/>
de la Fédération qui a pour but de la sauvegarder.<lb/>
<space/>Je sais bien ce que certains vont me dire.<lb/>
On me dira que je me perds dans l’abstraction,<lb/>
et que j’idéalise les motifs terre à terre qui militent<lb/>
en faveur d’une union de l’Europe. On me dira<lb/>
que ces motifs immédiats sont d’ordre économique<lb/>
et politique, que cela seul compte, et que l’homme<lb/>
de la rue se fiche un peu de ma notion européenne<lb/>
de l’homme et de la liberté.<lb/>
<space/>Ce point de vue passe aux yeux de certains<lb/>
pour réaliste. Je le qualifie pour ma part d’utopiste.<lb/>
Je dis qu’il équivaut à nier l’Europe telle<lb/>
qu’elle a tout de même existé.<lb/>
<space/>Si l’on prétend que la seule chose sérieuse,<lb/>
c’est l’organisation économique et politique du<lb/>
continent, je répondrai: dans ce cas, soyez sérieux,<lb/>
devenez une colonie américaine, ou bien demandez<lb/>
aux Russes d’établir parmi nous l’ordre qui règne<lb/>
à Varsovie. Vous aurez la guerre par surcroît,<lb/>
vous serez sauvés des abstractions… Mais si des<lb/>
résistances se manifestent, croyez-m’en, elles<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page109">
        
        <p>
prouveront que l’Européen tient, plus qu’à l’ordre,<lb/>
et plus qu’à la richesse, et plus qu’au pain<lb/>
qu’il mange à une notion de l’homme, qu’il ne<lb/>
sait pas toujours formuler, mais pour laquelle il<lb/>
sait mourir, parce qu’il en vit. Il l’a montré<lb/>
pendant la Résistance.<lb/>
<space/>Je rappellerai ensuite que si l’Europe, petit<lb/>
cap de l’Asie comme on sait, a été tout de même<lb/>
pendant plus de deux mille ans, la plus grande<lb/>
source d’énergie, et d’invention, et de puissance<lb/>
réelle de la planète, c’est parce qu’elle a compensé<lb/>
par l’esprit, en abstractions et en spéculations,<lb/>
suivies de créations aventureuses, les réalités<lb/>
terre à terre et si médiocres par leurs dimensions,<lb/>
auxquelles on voudrait la réduire.<lb/>
<space/>L’Europe est une culture, ou elle n’est pas<lb/>
grand’chose.<lb/>
<space/>J’emploie ici le mot culture au sens le plus<lb/>
large et humain, celui qu’illustre justement, aux<lb/>
yeux du monde entier, notre existence.<lb/>
<space/>Pour nous, Européens, la culture véritable<lb/>
naît d’une prise de conscience de la vie. Se cultiver,<lb/>
bénéficier de la culture, prendre une part à sa<lb/>
création, cela signifie d’abord pour chacun de<lb/>
nous: élargir et approfondir notre notion de<lb/>
l’homme et de sa liberté. Cela signifie ensuite:<lb/>
aménager, et transformer en conséquence le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page110">
        
        <p>
cadre de la vie et les institutions. Cela signifie<lb/>
enfin, et pour tout résumer: se demander sans<lb/>
cesse, et presque sans scrupule, ce que les choses<lb/>
et ce que la vie veulent dire.<lb/>
<space/>Il est typique de l’Europe d’aujourd’hui que<lb/>
la culture y soit encore un but, une fin en soi<lb/>
et non pas un moyen. Ailleurs, comme vous le<lb/>
savez, elle est mise au service du développement<lb/>
de l’industrie, et de certaines visées politiques.<lb/>
Ce sont les chefs du parti au pouvoir, les dirigeants<lb/>
du Plan économique, qui lui dictent un<lb/>
programme précis, et qui prescrivent son rôle,<lb/>
subordonné. Pour nous Européens, tout au contraire,<lb/>
c’est la culture qui exprime le sens humain<lb/>
de la vie politique et de l’économie ; c’est elle<lb/>
qui vise à les influencer, et qui permet de les<lb/>
critiquer —■ d’évaluer leurs résultats. La primauté<lb/>
de la culture appartient donc à la définition<lb/>
de l’Europe.<lb/>
<space/>En second lieu, il n’est pas moins typique de<lb/>
l’Europe, que son unité culturelle ou, pour mieux<lb/>
dire, son unité d’attitude vis-à-vis de la culture,<lb/>
se nourrisse de diversités.<lb/>
<space/>En effet, élargir et approfondir la conception<lb/>
de l’homme et de sa liberté n’a jamais été, en<lb/>
Europe, l’apanage d’une doctrine unique, d’une<lb/>
nation ou d’une caste choisie, mais au contraire<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page111">
        
        <p>
ce fut toujours, et ce sera, tant qu’il y aura<lb/>
l’Europe, l’effet d’un dialogue permanent, bien<lb/>
souvent dramatique, parfois tragique, entre plusieurs<lb/>
doctrines ou plusieurs confessions, une<lb/>
vingtaine de nations, et une infinité d’écoles et<lb/>
de génies individuels: tous, ils ont contribué à<lb/>
faire l’Europe et à modeler l’idée européenne de<lb/>
l’homme.<lb/>
<space/>Cette idée-là n’est donc pas simple, mais<lb/>
dialectique ; elle n’est pas achevée, mais ouverte ;<lb/>
elle est à chaque instant la résultante de couples<lb/>
d’éléments antagonistes, dont le débat se perpétue<lb/>
en chacun de nous et se revouvelle à chaque<lb/>
génération: antiquité gréco-romaine et christianisme,<lb/>
Eglise et Etat, catholicisme et protestantisme,<lb/>
attachements régionaux et sens de<lb/>
l’universel, mémoire et invention, respect de la<lb/>
tradition et passion du progrès, science et sagesse,<lb/>
germanisme et latinité, individualisme et collectivisme,<lb/>
droits et devoirs, liberté et justice…<lb/>
<space/>Dans cet équilibre tendu, et sans cesse menacé<lb/>
de rupture au profit de l’un ou l’autre de ses<lb/>
éléments, réside le risque original de l’homme<lb/>
européen, son aventure.<lb/>
<space/>Dans ce débat auquel chacun de nous participe<lb/>
plus ou moins consciemment, réside le secret<lb/>
du dynamisme occidental, et de l’inquiétude créa<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page112">
        
        <p>
trice qui pousse l’Européen à remettre en question,<lb/>
de siècle en siècle, ses rapports avec Dieu,<lb/>
avec le monde, avec l’Etat et la communauté.<lb/>
<space/>Dans les combinaisons, variées à l’infini, qu’il<lb/>
lui est possible d’opérer entre les éléments contradictoires<lb/>
constituant son patrimoine, réside la<lb/>
chance, pour tout Européen, d’individualiser de<lb/>
plus en plus ses jugements et son mode de vie.<lb/>
<space/>Et enfin, dans ce choix permanent, dans la<lb/>
conscience qu’il a d’en être responsable, l’Européen<lb/>
conçoit la liberté.<lb/>
<space/>Toute notre histoire illustre ce débat, qui se<lb/>
livre en chacun de nous. Elle est l’histoire des<lb/>
risques de la liberté, progressant entre les écueils<lb/>
du désordre et de l’ordre absolu. Les lois de ce<lb/>
progrès sont assez simples. Pour peu que l’individu,<lb/>
abusant de ses droits et de sa liberté,<lb/>
devenue facile, cède à la tentation de l’anarchie<lb/>
ou à celle de l’impérialisme, une réaction collectiviste<lb/>
se déclenche, au nom de la justice ou de<lb/>
l’ordre social. Elle donne naissance à des régimes<lb/>
unitaires (qu’on appelle aujourd’hui totalitaires) <lb/>
contre lesquels ne tarde pas à se dresser, avec<lb/>
une passion renouvelée, le génie de la diversité,<lb/>
c’est-à-dire de la liberté.<lb/>
<space/>Si nous cherchons maintenant dans quelle<lb/>
notion commune de l’homme et de sa destinée se<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page113">
        
        <p>
fonde notre refus simultané de l’individualisme<lb/>
et du collectivisme, nous voyons se définir un<lb/>
certain idéal, qui n’a trouvé son nom qu’au<lb/>
XXe siècle, mais qui a toujours été l’axe de notre<lb/>
histoire, la vision directrice de nos révolutions :<lb/>
c’est l’idéal de la personne humaine.<lb/>
<space/>Cette notion d’origine chrétienne, acceptée et<lb/>
reprise par l’humanisme, est celle de l’homme<lb/>
doublement responsable envers sa vocation et<lb/>
envers la cité, à la fois autonome et solidaire ;<lb/>
à la fois libre et engagé, et non pas seulement<lb/>
libre comme l’individualiste, ou seulement engagé<lb/>
comme le totalitaire ; lieu d’une synthèse vivante<lb/>
mais aussi d’un conflit entre des exigences également<lb/>
valables, mais de fait ou de droit, antagonistes.<lb/>
<lb/>
<space/>Cet homme est fidèle à lui-même quand il<lb/>
accepte le dialogue, assume le drame, et les<lb/>
dépasse en créations : un acte, une œuvre, ou<lb/>
une institution.<lb/>
<space/>Il devient infidèle à lui-même et au génie<lb/>
formateur de l’Europe, lorsqu’il cède à la tentation<lb/>
de supprimer l’un des termes du conflit,<lb/>
soit qu’il essaie d’enfermer dans sa particularité,<lb/>
nation, parti, ou idéologie ; soit qu’il prétende<lb/>
l’imposer à tous d’une manière uniforme donc<lb/>
tyrannique.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page114">
        
        <p><space/>Avec ces derniers mots, nous avons désigné<lb/>
les principaux obstacles au progrès immédiat<lb/>
vers la Fédération européenne.<lb/>
<space/>Ce sont, pour parler très clairement: l’opposition<lb/>
de la Russie soviétique ; les préjugés nationalistes,<lb/>
et les prétentions des partis.<lb/>
</p>
        <p>
*<lb/>
</p>
        <p>
★<lb/>
</p>
        <p>
*<lb/>
</p>
        <p><space/>Même s’il y avait de bonnes raisons historiques<lb/>
d’inclure les Russes — la Sainte Russie ou<lb/>
les Soviets -—- dans une fédération européenne,<lb/>
la question, aujourd’hui, ne se pose pas. Que<lb/>
nous le voulions ou non, Dostoïevsky ou non, il<lb/>
nous faut faire l’Europe sans la Russie, sans cette<lb/>
Ryzance électrifiée, standardisée, gouvernée par<lb/>
les Asiatiques, sous le couvert d’une doctrine<lb/>
née en Europe dans le cerveau puissant d’un<lb/>
Allemand, qui la destinait aux Anglais. Est-ce à<lb/>
dire que nous ferons l’Europe contre les Russes ?<lb/>
C’est malheureusement leur point de vue.<lb/>
<space/>Tout essai de sauvetage de l’Europe, c’est-<lb/>
à-dire pratiquement d’union de l’Europe, prend<lb/>
à leurs yeux, et sans autre examen, l’allure<lb/>
d’une manœuvre anti-russe.<lb/>
<space/>Ils ont raison, dans le sens qu’unir l’Europe<lb/>
c’est la mettre à l’abri de la misère et de l’anar<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page115">
        
        
        <p>
chie nationaliste, et donc secondairement mais<lb/>
très effectivement, à l’abri de l’expansion soviétique.<lb/>
Ils ont tort, s’ils croient un instant que<lb/>
l’un des buts de la Fédération soit de faire la<lb/>
guerre à la Russie. Mais le croient-ils ?<lb/>
<space/>Il y a un an, en Amérique, je parlais de<lb/>
ces choses avec un homme qu’il serait difficile<lb/>
de soupçonner d’anti-communisme hystérique:<lb/>
Albert Einstein, et il me dit : « Le fond de<lb/>
l’affaire, c’est que les Soviets, dans le jeu mondial,<lb/>
se sentent le partenaire le plus faible. Tout<lb/>
leur effort consiste donc, et c’est normal, à contrer<lb/>
chacun de nos mouvements, même amical<lb/>
en réalité. Rien au monde ne pourra les persuader<lb/>
que nos intentions ne leur sont pas hostiles. Le<lb/>
seul moyen de sortir de cette impasse, c’est<lb/>
d’organiser le monde sans eux, et vous verrez<lb/>
que, sans eux, ce sera facile. Et cela fait, comme<lb/>
ils ne sont pas fous, ils comprendront que leur<lb/>
intérêt ne consiste plus à rester à l’écart. »<lb/>
<space/>Je serais tenté de partager cet optimisme,<lb/>
mais il est à longue échéance. Pour l’instant,<lb/>
si l’on regarde les faits, la situation est la suivante:<lb/>
pendant que les Soviets nous accusent de<lb/>
préparer un bloc occidental — et les blocs,<lb/>
nous disent-ils, ne servent qu’à la guerre — ils<lb/>
ont fait leur bloc oriental, mais nous n’avons<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page116">
        
        <p>
pas fait notre Fédération. Même attitude lorsqu’il<lb/>
s’agit du plan Marshall, ou de quelque congrès<lb/>
d’intellectuels. Invités en bonne et due forme,<lb/>
les Russes répondent en tirant le rideau de fer à<lb/>
grand fracas, s’enferment et crient qu’on les<lb/>
empêche d’entrer, qu’on les exclut, qu’on fait un<lb/>
bloc contre eux…<lb/>
<space/>Il doit y avoir quelque malentendu. Il y a<lb/>
généralement malentendu entre des gens qui<lb/>
ont peur les uns des autres. Et la peur suscite des<lb/>
fantômes qui, à leur tour, font beaucoup plus peur<lb/>
que des êtres en chair et en os. C’est pourquoi la<lb/>
seule cure possible de la grande peur qu’inspire<lb/>
aux Russes un bloc occidental fantomatique, c’est<lb/>
de créer très vite, et solidement, notre Fédération<lb/>
occidentale. Car la question sérieuse n’est pas<lb/>
pour nous de réfuter l’accusation de bellicisme,<lb/>
mais d’empêcher la guerre en fait.<lb/>
<space/>Le plus beau témoignage de l’anarchie de<lb/>
langage qui caractérise notre temps restera sans<lb/>
doute, aux yeux de l’historien, l’emploi simultané<lb/>
de certaines expressions telles que démocratie,<lb/>
droits des peuples à disposer d’eux-mêmes, volonté<lb/>
populaire, anti-fascisme, presse libre, opinion<lb/>
unanime, etc., par les totalitaires de nuances<lb/>
diverses comme par les libéraux de l’Occident.<lb/>
C’est le cas de redire le mot de Bernard Shaw à<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page117">
        
        <p>
propos de l’Angleterre et de l’Amérique: « Nous<lb/>
sommes séparés par un langage commun. »<lb/>
<space/>Et la question n’est pas non plus d’affirmer<lb/>
que nous sommes démocrates, mais d’établir, en<lb/>
fait, certaines institutions qui garantissent les<lb/>
libertés réelles. Peu nous importent les questions<lb/>
d’étiquette, et tant pis pour le mot Démocratie:<lb/>
quand nous voyons que les staliniens l’ont à la<lb/>
bouche, tremblons pour lui, car ils ont la dent<lb/>
dure ! Laissons-leur le mot s’ils y tiennent. Tant<lb/>
qu’ils nous laissent la chose, nous serons contents.<lb/>
<space/>Il n’en reste pas moins que l’opposition des<lb/>
Russes ne se réduit pas à détourner le sens des<lb/>
mots qu’ils nous ont pris, et à nous accabler d’injures<lb/>
homériques. Elle se traduit par un fait grave :<lb/>
au Congrès de La Haye, la place de nos amis fédéralistes<lb/>
de toute l’Europe de l’Est restera vide.<lb/>
<space/>Et cela n’a pas manqué de donner prétexte à<lb/>
des arguments défaitistes. On nous dit: — Vaut-il<lb/>
la peine de faire l’Europe sans eux ? Réponse:<lb/>
l’absence de ceux de l’Est nous force à faire<lb/>
l’Europe beaucoup plus vite, et beaucoup plus<lb/>
résolument que s’ils étaient là.<lb/>
<space/>Tout d’abord il convient d’observer que les<lb/>
satellites de la Russie n’ont pas choisi de quitter<lb/>
notre camp. Ces peuples ne sont pas plus soviétiques<lb/>
que nous. Ils le sont moins, si l’on s’en<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page118">
        
        <p>
tient au pourcentage de leurs électeurs communistes.<lb/>
Là encore, l’adjectif « populaire » dont on<lb/>
a décoré leurs républiques est une captieuse<lb/>
figure de langage. Entendons bien que ces régimes<lb/>
sont populaires comme les lois juives de Vichy<lb/>
étaient juives, comme les bagnes d’enfants sont<lb/>
enfantins. « Populaires », oui, pour ceux qui appellent<lb/>
un chat l’absence d’un chat, et Staline un<lb/>
vrai démocrate.<lb/>
<space/>Mais on va me dire encore : comment se<lb/>
fait-il que, démocrates dans leur majorité, tous<lb/>
ces peuples aient cédé l’un après l’autre à la loi<lb/>
d’une minorité ? Je réponds qu’en réalité, ils<lb/>
ont cédé à l’attraction d’une grande puissance.<lb/>
<space/>L’autre jour, M. Pekkala, premier ministre<lb/>
finlandais, expliquait en ces termes candides les<lb/>
raisons du traité qu’il venait de signer avec les<lb/>
Russes :<lb/>
<space/>« L’évolution de la technique moderne, disait-<lb/>
il, ne permet pas aux petites nations d’organiser<lb/>
seules leurs moyens de défense… Elles doivent<lb/>
s’assurer l’aide de telle grande puissance dont<lb/>
c’est l’intérêt de l’accorder. »<lb/>
<space/>Or cette puissance, les républiques dites<lb/>
« populaires », pas plus que la Finlande, ne pouvaient<lb/>
la trouver, jusqu’ici, ailleurs qu’à l’Est.<lb/>
A l’Ouest, qu’avions-nous à offrir ? Nos divisions ;<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page119">
        
        <p>
nos expériences économiques mal engagées et<lb/>
mal soutenues, étriquées dans leurs cadres nationaux ;<lb/>
un scepticisme général quant aux valeurs<lb/>
démocratiques ; l’absence de toute doctrine, de<lb/>
tout élan nouveau, de tout principe d’union,<lb/>
d’espoir ou d’aventure…<lb/>
<space/>J’affirme donc que faire l’Europe sans l’Est,<lb/>
loin d’être une solution de résignation, c’est le<lb/>
seul moyen que nous ayons, aujourd’hui, de ne<lb/>
pas abandonner ces peuples à leur destin, de créer<lb/>
le pôle d’attraction nécessaire à leur équilibre, et<lb/>
de restaurer cette puissance dont notre désunion,<lb/>
dont nos carences, ont frustré leurs secrets espoirs.<lb/>
<space/>Pour eux, au moins autant que pour nous, il<lb/>
est vital que le Congrès de La Haye allume un<lb/>
phare visible au loin.<lb/>
<space/>Vous venez de le voir: les vrais obstacles à la<lb/>
fédération de l’Europe ne sont pas d’abord à<lb/>
l’Est,, mais d’abord parmi nous.<lb/>
<space/>Tout nous ramène à nos problèmes internes.<lb/>
Et, en particulier, aux deux problèmes brûlants<lb/>
que je mentionnais tout à l’heure: celui que nous<lb/>
posent les préjugés nationalistes, et celui, parallèle,<lb/>
de l’esprit partisan.<lb/>
<space/>A ce sujet, il me paraît urgent de préciser une<lb/>
distinction fondamentale pour tout le vocabulaire<lb/>
fédéraliste, et par suite décisive pour toute l’ac<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page120">
        
        <p>
tion européenne. Dans le cas des nations comme<lb/>
dans le cas des partis, il est urgent que nous<lb/>
apprenions à distinguer entre diversité et division ;<lb/>
il est urgent que nous apprenions à voir et à<lb/>
sentir que l’opposition véritable n’est pas entre<lb/>
l’union et la diversité, bien au contraire ; mais<lb/>
que nos divisions signifient pratiquement la mort<lb/>
prochaine de nos diversités.<lb/>
<space/>Voyons d’abord le cas de la nation:<lb/>
La diversité des nations, correspondant au<lb/>
cloisonnement géographique du continent, a fait<lb/>
pendant des siècles l’originalité de l’Europe et<lb/>
la fécondité de sa culture. Et l’un des buts de la<lb/>
Fédération, c’est de la sauver.<lb/>
<space/>Mais par suite de la collusion de la nation et<lb/>
de l’Etat, fixant les mêmes frontières rigides à<lb/>
des réalités culturelles, linguistiques, économiques<lb/>
et administratives, qui n’ont aucune raison de<lb/>
se recouvrir en fait, cette diversité naturelle est<lb/>
devenue division arbitraire. Elle appauvrit nos<lb/>
échanges culturels. Elle laisse chacune de nos<lb/>
patries incapable de sauvegarder son autonomie<lb/>
politique, ou d’assurer son existence économique.<lb/>
Cet individualisme national, qui tend nécessairement<lb/>
à l’autarcie, constitue aujourd’hui le<lb/>
pire danger pour la vie réelle des nations. Dans<lb/>
l’état de faiblesse où il les met, il les livrera<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page121">
        
        <p>
fatalement à l’unification forcée, soit par l’intervention<lb/>
d’un empire du dehors, soit par l’usurpation<lb/>
d’un parti du dedans.<lb/>
<space/>C’est pourquoi l’union fédérale, l’union des<lb/>
peuples au delà des Etats, nous apparaît comme<lb/>
la seule garantie des autonomies nationales. Ce<lb/>
n’est quen surmontant nos divisions que nous<lb/>
sauverons notre diversité.<lb/>
<space/>Cette règle vaut aussi pour nos doctrines,<lb/>
partis et idéologies.<lb/>
<space/>Aussi indispensables que les nations à la vie<lb/>
de la culture et à la liberté, ces diversités à leur<lb/>
tour tendent à devenir des divisions mortelles.<lb/>
Tandis que les frontières étatiques cloisonnent<lb/>
l’Europe verticalement, les idéologies et les partis<lb/>
la cloisonnent horizontalement. Ils penchent vers<lb/>
l’autarcie intellectuelle, comme les nations vers<lb/>
l’autarcie économique. Leurs prétentions larvées<lb/>
à un droit exclusif dans l’organisation du continent<lb/>
n’est pas moins dangereuse, n’est pas moins<lb/>
utopique, que ne serait l’impérialisme d’une seule<lb/>
nation.<lb/>
<space/>Il est bien clair que ni la droite, ni la gauche,<lb/>
ni le centre, aujourd’hui, ne sont capables de<lb/>
créer l’union.<lb/>
<space/>Aucun de ces partis n’est capable, à lui seul,<lb/>
de sauver l’Europe, ni par suite son propre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page122">
        
        <p>
avenir. De même que les nations n’ont de chance<lb/>
de survivre que si elles renoncent à temps au<lb/>
dogme tyrannique de leur souveraineté absolue,<lb/>
les partis n’ont de chance de poursuivre leur lutte<lb/>
que s’ils en limitent l’ambition, renoncent à<lb/>
toute visée totalitaire, même inconsciente, et<lb/>
subordonnent leur tactique à la stratégie générale<lb/>
d’une action de salut public européen.<lb/>
<space/>A ce propos, et sans sortir, je crois, du cadre<lb/>
de cette conférence, je voudrais saisir l’occasion<lb/>
d’une mise au point qui se révèle nécessaire.<lb/>
<space/>On a dit et écrit, en Europe, que le parti<lb/>
travailliste anglais boycottait le Congrès de La<lb/>
Haye. Et certains socialistes continentaux, suivis<lb/>
de certains hommes en dehors des partis, ont<lb/>
déclaré que l’absence des travaillistes donnerait<lb/>
à ce congrès une couleur politique, qui leur interdirait<lb/>
d’y prendre part. Je suis heureux de<lb/>
pouvoir vous dire qu’il n’en est rien, que les<lb/>
travaillistes viendront.<lb/>
<space/>Certes, le congrès des partis socialistes s’est<lb/>
prononcé à Londres, dernièrement, contre la<lb/>
participation « officielle » de ses membres aux<lb/>
Etats généraux de La Haye. Mais le fait est que<lb/>
les organisateurs de La Haye n’ont jamais demandé,<lb/>
à aucun parti, une délégation officielle.<lb/>
Et le fait est que malgré le refus des socialistes<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page123">
        
        <p>
de donner ce que personne ne leur avait demandé,<lb/>
ils viendront à La Haye à titre personnel, par<lb/>
conséquent sur le même pied que tous les autres.<lb/>
C’est ainsi que la Chambre des Communes nous<lb/>
enverra plus de cinquante députés, dont une<lb/>
trentaine de travaillistes, parmi lesquels les chefs<lb/>
des deux fractions de la gauche et de la droite du<lb/>
parti.<lb/>
<space/>Hier encore, M. Léon Blum écrivait dans Le<lb/>
Populaire: « On ne fera donc pas les Etats-Unis<lb/>
d’Europe sans nous. Mais, en revanche, nous ne<lb/>
nourrissons pas la présomption « absurde et déplorable<lb/>
 »1 de les faire aujourd’hui à nous tout<lb/>
seuls. »<lb/>
<space/>Voilà qui est clair.<lb/>
Mais il faut ajouter ceci: ce n’est pas sur un<lb/>
compromis que les partis doivent s’unir pour<lb/>
faire l’Europe. C’est sur la volonté de réaliser<lb/>
chacun leur vocation particulière. Et il en va de<lb/>
même pour les nations.<lb/>
<space/>Prenez les socialistes, que veulent-ils ? Elever<lb/>
le niveau de vie des masses, organiser à cet effet<lb/>
la production, créer ainsi les conditions d’une<lb/>
justice sociale plus réelle. Eh bien tout cela suppose,<lb/>
implique, exige, la fédération de l’Europe.<lb/>
<space/>1 Ces mots sont de Winston Churchill, dans une lettre adressée<lb/>
à Léon Blum, et à laquelle l’article cité répondait.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page124">
        
        <p>
Un socialiste qui, en tant que tel, n’est pas pour<lb/>
la Fédération, peut être un homme sincère et<lb/>
respectable, mais il serait difficile de le considérer<lb/>
comme particulièrement logique et réaliste.<lb/>
<space/>Qu’en est-il des conservateurs ? Conserver ce<lb/>
qui mérite de l’être dans toutes nos traditions<lb/>
européennes suppose, implique, commande l’union<lb/>
de l’Europe. Un conservateur qui, par esprit<lb/>
nationaliste, refuserait à sa nation le droit de se<lb/>
fédérer, c’est-à-dire de sauver son autonomie<lb/>
réelle au prix de l’abandon d’une souveraineté<lb/>
qui, dans le fait, n’existe plus, celui-là ferait<lb/>
mentir le nom de conservateur.<lb/>
<space/>Et quant aux libéraux, s’il est certain qu’ils<lb/>
ne représentent plus en Europe un parti politique<lb/>
important, il n’en reste pas moins que leur ambition<lb/>
maîtresse est en réalité celle de l’immense<lb/>
majorité des citoyens européens, s’il est vrai que<lb/>
le mot libéral veut dire ami de la liberté, non<lb/>
pas seulement du laisser-faire, et qu’à ce titre,<lb/>
j’en suis bien certain, il retrouvera demain tout<lb/>
son prestige.<lb/>
<space/>Les trois motifs principaux de nous unir:<lb/>
sécurité, prospérité, et liberté, se conditionnent<lb/>
réciproquement. Ils conditionnent d’une manière<lb/>
positive l’action conjointe des trois partis qui<lb/>
les revendiquent principalement.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page125">
        
        <p><space/>Chacun peut donc y aller au nom de ses principes,<lb/>
à la seule condition de les prendre au sérieux.<lb/>
<space/>Plus tard, une fois le but atteint et la Fédération<lb/>
consolidée, rien ne les empêchera plus de<lb/>
se livrer à leur distraction favorite, qui est de<lb/>
se battre entre eux au moins autant qu’en faveur<lb/>
de leur idéal. Ce qui est bien clair, c’est que<lb/>
s’ils échouent à fonder la Fédération, ils perdront<lb/>
fatalement, demain, l’un des droits qui leur est<lb/>
le plus cher: la liberté de se disputer, le droit de<lb/>
querelle…<lb/>
<space/>★<lb/>
¥ *<lb/>
</p>
        <p><space/>Mesdames et messieurs, si l’Europe, mère des<lb/>
nations et des partis, n’invente pas les moyens de<lb/>
surmonter le nationalisme et l’esprit partisan, je<lb/>
ne vois personne au monde qui puisse le faire avec<lb/>
quelque chance de succès. Nous avons développé<lb/>
des virus dont nous sommes seuls à pouvoir<lb/>
fabriquer les anti-toxines efficaces.<lb/>
<space/>Entre un libéralo-capitalisme et un étatisme<lb/>
absolu, tous deux nés en Europe pour émigrer<lb/>
plus tard sur des terres vierges où leurs excès<lb/>
sont manifestes et menaçants, car leur conflit se<lb/>
déclare sans issue, l’Europe se doit et doit au<lb/>
monde d’inaugurer la troisième voie, la voie des<lb/>
libertés organisées.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page126">
        <p><space/>Nous vivons aujourd’hui la « drôle de paix ».<lb/>
Il dépend de nous qu’elle se termine demain en<lb/>
paix-éclair, et c’est l’efîet que pourra seule produire<lb/>
la proclamation solennelle de la Fédération<lb/>
européenne.<lb/>
<space/>Il se passe quelque chose à l’Est. Il est temps<lb/>
qu’il se passe quelque chose en Europe ! Il est<lb/>
temps de réveiller l’espoir d’une moitié séparée du<lb/>
continent. Il est temps de donner aussi à nos<lb/>
amis Américains la certitude que nous ne sommes<lb/>
pas ce qu’ils ont parfois presque raison de croire<lb/>
que nous sommes: des démissionnaires de l’Histoire.<lb/>
<lb/>
<space/>La véritable troisième force, au plan mondial,<lb/>
ce n’est pas je ne sais quel groupement de doubles-<lb/>
négations et de demi-mesures, c’est l’Europe<lb/>
rejoignant le xxe siècle, pour en prendre la tête<lb/>
et inventer l’avenir. C’est le fédéralisme, qui veut<lb/>
que la Terre promise ne soit pour nous ni l’Amérique<lb/>
ni la Russie, mais cette vieille terre à<lb/>
rajeunir, à libérer de ses cloisons, notre Europe à<lb/>
reconquérir — pour tous ses peuples, pour tous<lb/>
ses partis, et, comme le veut son vrai génie, pour<lb/>
tous les hommes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page127">
        
        
        <p>
LE CONGRÈS DE LA HAYE<lb/>
<space/>ou<lb/>
LA VOIX DE L’EUROPE<lb/>
</p>
        <p><space/>Cette architecture de grandes poutres, chevrons<lb/>
et traverses sculptés, soutenant un toit<lb/>
immense, tout là-haut, j’ai rêvé un instant qu’à<lb/>
douze ans, avec mes petits camarades, nous<lb/>
sautions d’une poutre à l’autre, sans regarder<lb/>
l’abîme sous nos pas… Vertige rapide. J’abaisse<lb/>
mes regards le long des parois blanches et nues,<lb/>
jusqu’à cette rangée d’écussons aux lions couchés<lb/>
trois par trois. Plus bas, des tapis suspendus.<lb/>
Au-dessus de ma tête, un large dais carré, tout<lb/>
tendu de soie rouge et or. J’appuie ma tête contre<lb/>
les plis d’un lourd rideau de velours pourpre. Qui<lb/>
sont ces gens autour de moi, dont les visages<lb/>
s’illuminent dans le faisceau des projecteurs de<lb/>
cinéma ? Je suis assis derrière deux rangs de dos<lb/>
et de nuques fascinantes qui dépassent le dossier<lb/>
des fauteuils. Cette nuque très large et rouge,<lb/>
c’est Ramadier ; cette nuque placide et blonde,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page128">
        
        <p>
c’est van Zeeland ; et cette absence de nuque,<lb/>
c’est Paul Reynaud. Une tête noire aux cheveux<lb/>
bien plaqués se penche vers un chapeau de<lb/>
femme — oui, c’est bien la princesse Juliana.<lb/>
Une nuque blanche et gonflée au-dessus d’un<lb/>
frac noir, Winston Churchill. A ma gauche, à ma<lb/>
droite, quelques profils d’amis, ce jeune ancien<lb/>
ministre socialiste hollandais, ce jeune ancien<lb/>
ministre conservateur anglais, les yeux bridés de<lb/>
Coudenhove, le sourire voltairien de Lord Layton,<lb/>
un homme en noir qui porte une longue chaîne<lb/>
en sautoir… Où suis-je ? A quelle époque ? Dans<lb/>
un rêve ? Que se passe-t-il ?<lb/>
<space/>Quelqu’un parle devant un micro, et la voix<lb/>
me revient de la salle: « The task before us, at this<lb/>
congress, is not only to raise the voice of Europe as<lb/>
a united home… We must here and now résolve that<lb/>
a European Assembly shall be constituted… »<lb/>
<space/>Oui, c’est un rêve, un rêve devenu réalité, et<lb/>
que je faisais depuis vingt ans.<lb/>
<space/>Devant nous, tout autour de nous, dans cette<lb/>
grande Salle des Chevaliers, qui est celle d’un<lb/>
très vieux Parlement, mille personnes, mille Européens.<lb/>
Je reconnais dans la foule quelques têtes,<lb/>
la moustache d’Anthony Eden, la face concave<lb/>
de Daladier, le profil du chapelier fou d’Alice in<lb/>
Wonderland (ce ne peut être que Bertrand<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page129">
        
        <p>
Russell) , le crâne poli de Prieto, les boucles<lb/>
blanches de William Rappard, un Anglais plus<lb/>
Anglais que nature: Charles Morgan, un archevêque<lb/>
qui représente le Vatican, un Lord Rishop<lb/>
qui représente Canterbury, des députés socialistes<lb/>
anglais, un joyeux anarchiste italien, des ministres<lb/>
allemands aux lunettes sans bord… Mais pourquoi<lb/>
cet immense applaudissement ? « L’Europe, vient<lb/>
de dire quelqu’un dans le micro, c’est la civilisation<lb/>
des non-conformistes ! » Je regarde le<lb/>
texte qu’on m’a remis. « L’Europe, c’est la terre<lb/>
des hommes continuellement en lutte avec eux-<lb/>
mêmes, c’est le lieu où aucune certitude n’est<lb/>
acceptée comme vérité si elle n’est continuellement<lb/>
découverte. D’autres continents se vantent<lb/>
de leur efficacité, mais c’est le climat européen<lb/>
seul qui rend la vie dangereuse, aventureuse,<lb/>
magnifique et tragique — et, par là, digne d’être<lb/>
vécue. » (C’est mon ami Brugmans, travailliste<lb/>
hollandais, qui parle ainsi devant douze anciens<lb/>
présidents du Conseil, soixante ministres et anciens<lb/>
ministres, deux cents députés aux Parlements<lb/>
européens, et six cents autres délégués de vingt-<lb/>
cinq pays… Mais je me dis qu’en effet, malgré tout,<lb/>
notre congrès est doublement non-conformiste,<lb/>
puisqu’il a su rallier pour une œuvre commune les<lb/>
conformistes et les non-conformistes…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page130">
        
        <p><space/>Tout à l’heure, nous avons traversé la salle en<lb/>
procession, Churchill et sa femme conduisant. Il<lb/>
y avait des fleurs partout, et des fanfares dans la<lb/>
cour du palais. — On dirait un mariage ! m’a<lb/>
soufflé mon voisin.<lb/>
<space/>Mariage de qui ? Peut-être de Churchill et<lb/>
du Labour ? Ou des vieux hommes d’Etat et des<lb/>
générations formées pendant la Résistance ? Ou<lb/>
encore des vainqueurs et des vaincus d’hier ?<lb/>
(Nous avons des délégations allemandes, autrichiennes<lb/>
et italiennes.) Ou bien le mariage de<lb/>
l’Ouest et de l’Est ? Non, pas cela : les quelque<lb/>
trente Roumains, Polonais, Tchèques, Hongrois<lb/>
et Yougoslaves ici présents, ne sont encore,<lb/>
hélas, que des « observateurs ».<lb/>
<space/>Attendons: le Congrès commence à peine.<lb/>
L’Histoire seule dira le vrai sens de cette cérémonie<lb/>
sans précédent.<lb/>
<space/>★<lb/>
¥ *<lb/>
</p>
        <p><space/>J’écris maintenant dans la paix de ma campagne<lb/>
franco-suisse. (La frontière est à douze<lb/>
cents mètres. A chaque passage, je renouvelle<lb/>
in petto l’engagement final du Congrès: « Nous<lb/>
voulons une Europe unie, rendue dans toute son<lb/>
étendue à la libre circulation des hommes, des<lb/>
idées, et des biens. »). Depuis deux semaines, j’ai<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page131">
        
        
        <p>
parcouru quelques centaines d’articles sur La<lb/>
Haye. J’ai relu mes discours, en vue de ce recueil.<lb/>
J’essaye de comparer et de conclure, provisoirement,<lb/>
avant de repartir.<lb/>
<space/>Ces applaudissements enthousiastes saluant<lb/>
la phrase de Brugmans sur le « non-conformisme »<lb/>
européen, m’ont étonné plus que toute autre<lb/>
chose survenue au cours du Congrès. (La presse<lb/>
y fait peu d’allusions.) Et ce n’était pas un accident,<lb/>
puisqu’au cours de la même séance inaugurale,<lb/>
M. Paul Ramadier ayant cru devoir dire:<lb/>
« Nous ne sommes pas ici pour faire une révolution<lb/>
fédéraliste ! » — un froid silence fut seul à lui<lb/>
répondre. Après cela, l’on fut moins surpris de voir<lb/>
les thèses fédéralistes acceptées par une assemblée<lb/>
unanime, alors que la majorité des délégués,<lb/>
pris un à un, se fussent sans doute avoués fort<lb/>
étrangers à la doctrine qui les dictait. Ces votes<lb/>
finaux ne sauraient s’expliquer par une conversion<lb/>
collective. Ils traduisent un mouvement de ralliement<lb/>
mi-inconscient, mi-raisonné, à la seule position<lb/>
cohérente fournissant une base d’offensive: la<lb/>
position fédéraliste, qui se trouve être en fait « non-<lb/>
conformiste », dans l’état présent de l’Europe.<lb/>
<space/>Certes, il existe —- et je crois la connaître —-<lb/>
une doctrine orthodoxe du fédéralisme. Et parfois<lb/>
ses tenants s’inquiètent de voir les conclusions<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page132">
        
        <p>
pratiques qu’ils en déduisent adoptées par des<lb/>
hommes politiques qui pensent encore en termes<lb/>
de nations, d’unification rationnelle, ou seulement<lb/>
de défense contre l’un des « Deux Grands ». Un<lb/>
chrétien convaincu, s’il voyait son église se<lb/>
remplir subitement d’une foule d’incroyants répétant<lb/>
avec lui les mêmes paroles, se sentirait fort<lb/>
mal à l’aise: il se demanderait quelle peur les<lb/>
pousse, quelle grande calamité publique est annoncée…<lb/>
Gardons-nous cependant de confondre<lb/>
les ordres. Si le fédéralisme veut être une politique,<lb/>
non pas une secte ou une théologie (quoi<lb/>
qu’il ait, dans plus d’un esprit, de fortes attaches<lb/>
religieuses) , il faut bien qu’il travaille avec ceux<lb/>
qui l’acceptent pour des raisons qui ne sont pas<lb/>
les siennes. Dans l’ordre de la politique, c’est le<lb/>
compromis difficile qui représente presque toujours<lb/>
le vrai succès. La victoire totale d’une<lb/>
doctrine —- fût-elle la bonne, ou disons: la meilleure<lb/>
—- ou bien reste sans lendemain, ou bien<lb/>
prépare un lendemain totalitaire.<lb/>
<space/>Quels seront les lendemains de La Haye ?<lb/>
Quels résultats tangibles avons-nous obtenus ?<lb/>
J’en vois deux, qui dépassent en importance les<lb/>
résolutions adoptées.<lb/>
<space/>1. Le Congrès de l’Europe voulait produire<lb/>
un choc, voulait alerter l’opinion. Il l’a fait dans<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page133">
        
        <p>
une large mesure, sinon dans toute la mesure<lb/>
qu’il méritait. Réveiller la conscience de l’Europe,<lb/>
c’était son seul moyen d’action. Pour autant<lb/>
qu’il y soit parvenu, il établit l’union européenne<lb/>
sur des bases qui manquent à l’O. N. U.: la<lb/>
volonté consciente des groupes sociaux et l’enthousiasme<lb/>
des individus. Si nous sommes en<lb/>
démocratie, c’est cela qui compte, et le reste<lb/>
suivra.<lb/>
<space/>2. Le Congrès de l’Europe a permis de mettre<lb/>
en pleine lumière les vraies difficultés, seul moyen<lb/>
de réduire les objections courantes que peuvent<lb/>
élever contre une Fédération européenne les sceptiques,<lb/>
les réactionnaires, les sectaires de la gauche<lb/>
ou du grand capital, les nationalistes honteux ou<lb/>
les imprudents utopistes. Le seul fait qu’un<lb/>
accord unanime — au lieu de la rupture trois fois<lb/>
risquée — ait couronné ces débats passionnés,<lb/>
est un résultat décisif. Il se peut que la bataille la<lb/>
plus dure pour l’unité européenne ait été gagnée à<lb/>
La Haye, même si les conclusions les plus spectaculaires<lb/>
n’en doivent être tirées que plus tard et<lb/>
ailleurs.<lb/>
<space/>★<lb/>
* *<lb/>
</p>
        <p><space/>La presse continentale dans son ensemble a<lb/>
parlé du Congrès de l’Europe comme d’un congrès<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page134">
        
        <p>
« fédéraliste ». En réalité, les groupes fédéralistes<lb/>
s’y trouvaient en minorité. Tant par le nombre<lb/>
cpae par le prestige des hommes d’Etat qui la<lb/>
représentaient, la tendance « unioniste » dominait<lb/>
largement. Elle tenait la plupart des postes de<lb/>
commande. Que voulait-elle ? Il est bien difficile<lb/>
de le dire clairement sans la trahir. Elle voulait<lb/>
— selon les termes de l’invitation adressée par<lb/>
ses soins aux congressistes —- « une plus grande<lb/>
unité entre les pays de l’Europe ». Formule vague<lb/>
et peu convaincante. Unité de quel ordre ? Et<lb/>
plus grande que quoi ? C’était trop dire, ou pas<lb/>
assez. Ce n’était pas une base de travail ou d’accord.<lb/>
Qui donc oserait se déclarer contre un peu<lb/>
plus d’union en général ? Les fédéralistes, au<lb/>
contraire, réclamaient des mesures précises, et<lb/>
surtout des institutions, calculées de manière à<lb/>
nous conduire au delà des souverainetés nationales<lb/>
absolues, mais en deçà d’une « unité » totale,<lb/>
aussi dangereuse que toutes nos divisions. On<lb/>
pouvait donc prévoir, avant le congrès, que<lb/>
l’inconsistance « unioniste » ne jouerait à La Haye<lb/>
que le rôle d’un frein, par rapport au fédéralisme<lb/>
cohérent et sûr de ses fins. C’est en effet ce qui<lb/>
se produisit. La plupart des thèses défendues par<lb/>
la tendance fédéraliste — et qu’on trouve déjà<lb/>
formulées dans le rapport du Congrès de Mon<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page135">
        
        <p>
treux ■— furent acceptées à l’unanimité. Quant<lb/>
à l’action de la tendance unioniste, elle consista<lb/>
surtout à rappeler sans relâche la prudence<lb/>
nécessaire, les obstacles probables. Elle parvint<lb/>
à noyer les termes trop précis — comme celui de<lb/>
Fédération — dans des vœux généraux et qui<lb/>
n’engagent à rien, mais qui du moins laissent les<lb/>
portes ouvertes. A la faveur de ces hésitations,<lb/>
confusions et manœuvres souterraines, on vit le<lb/>
Congrès rallier progressivement quelque chose<lb/>
dont il refusait le nom ou l’étiquette avec obstination,<lb/>
mais qui n’en est pas moins le programme<lb/>
fédéraliste. Les grandes institutions que proposait<lb/>
Montreux ont été adoptées en principe à La Haye :<lb/>
la Cour suprême, chargée de sanctionner une<lb/>
Charte des droits de la Personne ; Y Assemblée<lb/>
de l’Europe, représentant les forces vives des<lb/>
nations, non pas seulement leurs parlements ;<lb/>
un organisme économique commun ; un Centre<lb/>
européen de la Culture x. Et la plupart des principes<lb/>
généraux posés au Congrès de Montreux<lb/>
ont été repris, presque littéralement, dans les<lb/>
résolutions de La Haye : non seulement le transfert<lb/>
partiel des souverainetés nationales à des<lb/>
organismes communs (qui reste le point capital) , 1<lb/>
<space/>1 Par contre, le projet de Conseil politique, proposé par des<lb/>
unionistes, n’a pas été retenu par l’assemblée.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page136">
        
        <p>
mais aussi l’insertion de l’Europe fédérée dans<lb/>
une Fédération mondiale, l’urgence de « réaliser<lb/>
une synthèse entre les aspirations personnalistes<lb/>
et les nécessités économiques nouvelles »1, enfin<lb/>
l’association des syndicats au développement de<lb/>
cette économie.<lb/>
<space/>★<lb/>
* +<lb/>
Le succès des fédéralistes, à La Haye, n’est<lb/>
pas celui d’un parti sur un autre. Car l’unionisme<lb/>
n’est pas une doctrine, mais plutôt une étape<lb/>
normale dans l’évolution des esprits vers un<lb/>
fédéralisme efficace. Très peu parmi les délégués<lb/>
se déclarèrent adversaires de nos thèses. Certains<lb/>
ne redoutaient à vrai dire qu’« un fédéralisme<lb/>
intégral » partant de la commune et de l’entreprise,<lb/>
qu’il n’était pas question de proposer à<lb/>
La Haye. Parmi les délégués continentaux, l’opposition<lb/>
n’était ainsi que du moins au plus, de la<lb/>
prudence au dynamisme innovateur, d’un certain<lb/>
scepticisme persistant à la volonté de « bousculer »<lb/>
l’opinion et les gouvernements. Un désir évident<lb/>
d’aboutir, né du sentiment général de la gravité de<lb/>
l’enjeu, eût sans nul doute mené le Congrès beaucoup<lb/>
plus loin — s’il n’y avait eu les Britanniques. 1<lb/>
</p>
        <p rend="right">
1 Cette phrase figure dans la résolution économique du Congrès.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page137">
        
        <p><space/>Beaucoup pensaient, avant La Haye, que le<lb/>
conflit principal mettrait aux prises le Labour et<lb/>
les Conservateurs. C’était bien mal connaître les<lb/>
Anglais.<lb/>
<space/>Derrière les divergences souvent verbales entre<lb/>
unionistes et fédéralistes, le seul conflit profond<lb/>
qui divisa le Congrès fut celui qui opposa sourdement<lb/>
le front commun des Insulaires aux initiatives<lb/>
dispersées (tactiquement) des Continentaux.<lb/>
<space/>L’opposition peut être résumée en deux répliques,<lb/>
que j’ai notées lors des débats de la commission<lb/>
politique:<lb/>
<space/>The Rt. Hon. Harold Macmillan : Souvenez-<lb/>
vous de votre proverbe français : Hâte-toi lentement.<lb/>
<lb/>
<space/>M. Paul Reynaud : Curieux slogan à proposer<lb/>
à quelqu’un qui est en train de se noyer !<lb/>
<space/>Sur un plan théorique et général, les deux<lb/>
points de vue sont défendables à l’infini. Même<lb/>
en pratique, ils ne sont pas nécessairement contradictoires.<lb/>
Mais dans le cas précis de l’union européenne,<lb/>
la position des Britanniques est équivoque.<lb/>
Et, dans l’état cl’urgence où se trouve<lb/>
l’Europe, l’équivoque peut devenir fatale.<lb/>
<space/>Mais le fait est que cet état d’urgence n’est<lb/>
pas senti par la majorité des Insulaires. (Les délégués<lb/>
anglais répétaient à La Haye : Si nous votons<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page138">
        
        <p>
ceci ou cela, que nous croyons juste, nous ne<lb/>
serons pas suivis at home, on ne voit pas les<lb/>
choses de cette manière chez nous…) Les grandes<lb/>
vertus politiques de ce peuple ont toujours été la<lb/>
lenteur, la méfiance à l’égard des solutions de<lb/>
principe, et la confiance dans une certaine imprécision<lb/>
des formules et des prises de position, favorable<lb/>
aux ententes pratiques. Mais il n’est pas<lb/>
certain que cette méthode reste valable au plan<lb/>
européen. Et dans ce plan, il faut avouer que les<lb/>
Insulaires sont assez neufs. Leur politique traditionnelle<lb/>
fut d ?empêcher l’Europe de s’unifier sous<lb/>
l’égide d’une nation menaçante. Le principe était<lb/>
juste, mais le réflexe qu’ils en conservent ne joue<lb/>
pas dans le sens de l’action créatrice à laquelle le<lb/>
Congrès devait donner l’impulsion. Pour que<lb/>
l’Europe se fasse, il faut que les Anglais acceptent<lb/>
de penser dans le cadre de l’Europe, et non<lb/>
plus en face d’elle et par-dessus la Manche, détail<lb/>
géographique insignifiant dans la réalité du<lb/>
xxe siècle.<lb/>
<space/>J’entendais répéter partout, au lendemain du<lb/>
Congrès de La Haye:<lb/>
<space/>— Pour nous, Continentaux, c’est l’Europe qui<lb/>
est en jeu. Pour les Anglais, c’est tout d’abord<lb/>
l’Empire, et l’union de l’Europe pourrait sauver<lb/>
l’Empire, à condition de n’être pas trop ceci ou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page139">
        
        <p>
trop cela, de n’être pas trop précise, pas trop<lb/>
continentale…<lb/>
<space/>Cette description paraîtra dure ou même<lb/>
injuste à beaucoup de mes amis britanniques.<lb/>
Je n’y puis rien: elle résume l’opinion de la<lb/>
presse continentale au lendemain du Congrès de<lb/>
La Haye. Aux Anglais de la corriger, si elle les<lb/>
choque.<lb/>
<space/>Ah ! Messieurs les Anglais ! j’admire votre<lb/>
génie: vous ne tirez jamais les premiers1. Mais à<lb/>
La Haye, c’était justement cela que les peuples<lb/>
attendaient de nous tous.<lb/>
<space/>•k<lb/>
* *<lb/>
</p>
        <p><space/>Je viens de citer Paul Raynaud. On sait qu’il<lb/>
provoqua, lors du Congrès, ce qu’on appelle une<lb/>
« sensation », en proposant que soit élue dans les<lb/>
six mois, par le suffrage universel, et à raison<lb/>
d’un député par million d’habitants, une Assemblée<lb/>
constituante de l’Europe. La motion recueillit<lb/>
neuf voix.<lb/>
<space/>Il y a beaucoup à dire sur cet échec.<lb/>
Parmi ceux qui votèrent contre le projet<lb/>
Reynaud, certains avaient de bonnes raisons,<lb/>
<space/>1 Sauf Churchill.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page140">
        
        <p>
d’autres des craintes tenant lieu de raisons,<lb/>
d’autres enfin de très mauvaises raisons.<lb/>
<space/>Mauvaises raisons: « C’est de l’utopie, ou c’est<lb/>
de la démagogie. En tout cas c’est trop tôt. La<lb/>
grande masse n’y est pas prête. » Or rien n’est<lb/>
plus urgent qu’un Parlement de l’Europe. Et la<lb/>
grande masse ne se lèvera pour l’Europe qu’au<lb/>
jour des élections européennes. Et faire appel aux<lb/>
masses n’est pas démagogique, si c’est pour les<lb/>
sauver et non pour les duper. Quant à l’argument<lb/>
de l’utopie, il ne vaut pas qu’on le discute. Que<lb/>
venaient faire à La Haye ceux qui l’ont employé ?<lb/>
<space/>Craintes tenant lieu de raisons : « Si le<lb/>
projet se réalise, c’en sera fait pour de bon de<lb/>
la sacro-sainte souveraineté de l’Etat-Nation.<lb/>
Nous voulons bien la limiter, mais pas à ce point…<lb/>
Nous serons jetés dans l’inconnu, dans l’aventure…<lb/>
Les peuples ne nous suivront pas… Les<lb/>
gouvernements nous rassurent, et ce projet va<lb/>
les choquer… Enfin, comment éclairer l’opinion<lb/>
(c’est-à-dire fabriquer les élections) dans le bref<lb/>
délai qu’on nous propose ? »<lb/>
<space/>Bonnes raisons : « Ce projet, purement<lb/>
quantitatif, défavorise les petites nations ; ne<lb/>
tient pas compte des obstacles existant dans la<lb/>
constitution de plusieurs pays ; enfin, créerait<lb/>
une Europe unitaire, et non pas une fédération. »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page141">
        
        <p><space/>Et c’est ainsi que l’on vit toutes les tendances<lb/>
s’accorder sur un refus commun. J’aurais souhaité<lb/>
un refus de justesse, non point cette débandade<lb/>
vers la prudence, surtout de la part de mes<lb/>
amis fédéralistes. Car il est clair qu’un appel<lb/>
de ce genre était précisément ce qu’on attendait<lb/>
de La Haye, tout au moins sur le Continent. Le<lb/>
plan Reynaud n’était pas excellent. Il eût fallu<lb/>
le remplacer par un meilleur, au lieu de l’écarter<lb/>
comme une inconvenance.<lb/>
<space/>Les Britanniques firent front contre l’idée, le<lb/>
reste du Congrès contre le projet précis. C’est<lb/>
que les Britanniques n’aiment guère qu’on « bouscule<lb/>
 » les gouvernements. Dans les trois Commissions,<lb/>
bien avant le Congrès, ils insistaient pour<lb/>
que l’on « rende hommage » aux efforts des Cinq,<lb/>
ou des Seize, ou de l’UNESCO, ou même de<lb/>
l’O.N.U. C’est qu’ils sont satisfaits de leur gouvernement.<lb/>
La plupart des continentaux—petits<lb/>
pays à part — ont d’autres expériences…<lb/>
<space/>Le projet Reynaud triomphera, si l’Europe<lb/>
doit se faire demain1: car tout le monde est<lb/>
d’accord sur le principe d’une Assemblée européenne.<lb/>
Mais il est fort étrange que personne<lb/>
n’ait songé à le compléter au lieu de l’éliminer.<lb/>
<space/>1 Mais il faudrait deux députés au lieu d’un par million d’habitants ;<lb/>
et modifier plusieurs constitutions.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page142">
        
        <p>
Comment corriger le défaut (à mon avis décisif) <lb/>
qu’il comporte, et qui est celui d’un numérisme<lb/>
aveugle ? En transposant au plan européen le<lb/>
système de la Suisse et des Etats-Unis: qu’à la<lb/>
Chambre nommée par les peuples, réponde une<lb/>
Chambre nommée par les Etats, sauvegardant le<lb/>
principe fédéraliste des qualités contre la quantité.<lb/>
(Car chaque pays, grand ou petit, y nommerait<lb/>
le même nombre de députés.) <lb/>
</p>
        <p>
*<lb/>
</p>
        <p>
★<lb/>
</p>
        <p>
*<lb/>
</p>
        <p><space/>J’ai souligné les divergences, les hésitations,<lb/>
les conflits: non point dans l’intention de les<lb/>
durcir, mais au contraire pour contribuer, si<lb/>
peu que ce soit, à dégager les perspectives de<lb/>
notre action. Le combat pour l’Europe prouve la<lb/>
vie de l’Europe: mes adversaires y sont donc mes<lb/>
amis, car le principe pour lequel je me bats est<lb/>
celui de V union dans la diversité.<lb/>
<space/>Dans la Quête où nous sommes quelques-uns<lb/>
à nous être engagés à tout risque, il nous arrivera<lb/>
plus d’une fois de rompre une lance contre<lb/>
l’écu d’un compagnon: ainsi le veut la passion<lb/>
de l’Europe. Mais nous servons un idéal commun.<lb/>
<space/>Nous ne voulons l’Europe ni de droite ni de<lb/>
gauche, ni du centre, ni surtout sans partis:<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page143">
        <p>
mais au contraire fédéraliste. Nous ne voulons<lb/>
pas l’Europe française ou britannique, mais au<lb/>
contraire l’Europe « helvétisée », c’est-à-dire non<lb/>
point sans nations mais sans hégémonie d’aucune<lb/>
nation.<lb/>
<space/>L’Europe est un dialogue, un débat perpétuel.<lb/>
A ceux-là seuls qui prétendraient y parler seuls<lb/>
la liberté de parole et de propagande peut être<lb/>
absolument déniée, comme on retire ses jetons<lb/>
au tricheur, ou son rasoir au névrosé. Il faut que<lb/>
l’Europe reste le lien du monde où les pouvoirs<lb/>
composent avec leurs opposants: c’est tout le<lb/>
problème de la vraie politique, supprimé par les<lb/>
dictatures incapables de lui faire face.<lb/>
<space/>Où seraient, sinon, les risques de la liberté,<lb/>
— sans lesquels il n’est point de liberté ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page144">
        
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page145">
        
        <p>
IV<lb/>
</p>
        <p>
POUR UN CENTRE EUROPÉEN<lb/>
<space/>DE LA CULTURE<lb/>
(documents de la haye) <lb/>
</p>
        <p><space/>Lors de la séance plénière du Congrès de<lb/>
VEurope consacrée aux problèmes de la culture,<lb/>
je terminai mon rôle de rapporteur de la Commission<lb/>
culturelle par les quelques remarques<lb/>
suivantes :<lb/>
<space/>Il me semble que ce congrès, tel qu’il s’est<lb/>
déroulé jusqu’ici, se distingue par une double<lb/>
originalité.<lb/>
<space/>Premièrement, il est né d’initiatives privées,<lb/>
en toute indépendance de nos gouvernements.<lb/>
Il parle au nom des peuples de l’Europe — on<lb/>
n’avait jamais rien vu de pareil dans notre histoire<lb/>
— et il entend proposer en leur nom bien<lb/>
autre chose que des vœux: quelque chose qui,<lb/>
pour nous, Européens, héritiers de la Rome<lb/>
antique, revêt un sens presque majestueux, je<lb/>
veux dire des institutions.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page146">
        
        <p><space/>En second lieu, ce congrès se distingue de<lb/>
toutes les autres entreprises internationales par<lb/>
ce trait: il a placé sur le même plan que les commissions<lb/>
habituelles (politique et économique) <lb/>
une commission de la culture. Et cela aussi ne<lb/>
s’était jamais vu.<lb/>
<space/>Ce simple fait, qu’établit à vos yeux notre<lb/>
séance plénière de ce matin, me paraît mériter<lb/>
qu’on le souligne avec une insistance particulière.<lb/>
<space/>Il signifie que les initiateurs de ce congrès<lb/>
ont senti la nécessité de considérer la culture<lb/>
comme autre chose qu’un ornement, qu’un masque<lb/>
plus ou moins élégant, ou qu’un prétexte à quelques<lb/>
phrases polies ou pieuses, hommage que le<lb/>
cynisme prétendu réaliste rend à l’esprit prétendu<lb/>
pas sérieux.<lb/>
<space/>Ceux qui vous ont invités à ce congrès ont<lb/>
donc senti l’urgence de dégager le sens de la<lb/>
grande espérance qu’ils éveillaient en lançant<lb/>
leur appel à l’union. S’unir pour quoi ? Et sur<lb/>
quelles bases ? Et pour quel bien que tous les<lb/>
hommes vraiment désirent ? C’est à l’esprit, à la<lb/>
culture, ont-ils pensé, qu’il incombe de répondre<lb/>
d’abord. Et c’est pour essayer de répondre à<lb/>
ces grandes questions écrasantes que tant d’hommes<lb/>
les plus éminents dans la vie culturelle de<lb/>
l’Europe ont accepté de nous donner, depuis des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page147">
        
        
        <p>
mois, aux dépens de leur œuvre personnelle, leur<lb/>
collaboration, leur temps, aujourd’hui leur présence<lb/>
active.<lb/>
<space/>S’ils l’ont fait, c’est qu’ils se sont dit quelque<lb/>
chose qui ressemble à ceci: —- Nous sommes tous<lb/>
surchargés, c’est entendu. Nous avons tous notre<lb/>
œuvre à continuer. Mais pourrons-nous la continuer<lb/>
longtemps si l’Europe n’arrive pas à s’unir ?<lb/>
Pourra-t-on créer cette union autrement que<lb/>
toutes affaires cessantes ? Et n’avons-nous pas,<lb/>
à La Elaye, une chance unique de faire valoir<lb/>
les droits de l’esprit et d’assumer en toute humilité<lb/>
ses lourds devoirs, pour la défense de l’homme et<lb/>
de ses libertés ?<lb/>
<space/>Permettez-moi de vous citer, entre cent, deux<lb/>
réponses qui ont été provoquées par ma lettre<lb/>
invitant les intellectuels d’une douzaine de pays<lb/>
de l’Europe à faire partie de notre commission.<lb/>
La première, de T. S. Eliot: « I feel that at the<lb/>
présent time one ought to do what one can to<lb/>
support a movement of this kind, however des-<lb/>
perate the attempt. » Et la seconde, de celui qui<lb/>
préside aujourd’hui notre commission, Salvador<lb/>
de Madariaga: « Je vous consacrerai volontiers un<lb/>
temps qui, à dire vrai, me manque. »<lb/>
<space/>Eh bien, le miracle de l’esprit n’est-il pas<lb/>
justement de créer par quelque opération magique<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page148">
        
        <p>
le temps qui manque, le sens qui manque, l’espoir<lb/>
et la vision qui, sans lui, manquent au monde ?<lb/>
<space/>Mesdames et messieurs, je le sais bien, certains<lb/>
pensent que, pour l’homme de la rue, les<lb/>
seules raisons sérieuses que nous ayons de vouloir<lb/>
une union de l’Europe sont d’un ordre plus terre<lb/>
à terre, sont des questions de politique courante,<lb/>
ou des questions économiques, considérées (à<lb/>
tort) comme purement matérielles. Et certains<lb/>
pensent que la défense d’une notion proprement<lb/>
européenne de l’homme, de sa culture, de son<lb/>
sens de la vie, c’est quelque chose de secondaire<lb/>
et qu’on peut renvoyer à plus tard.<lb/>
<space/>Si, avec ce matérialisme-là, aussi naïf qu’il<lb/>
est courant, l’on prétend que la seule chose<lb/>
sérieuse, c’est l’organisation économique du continent,<lb/>
je répondrai: dans ce cas, soyons sérieux,<lb/>
et laissons-nous coloniser le plus vite possible.<lb/>
Un homme dont il me plaît d’invoquer l’ombre<lb/>
tutélaire sur ce Congrès, Paul Valéry, prévoyait<lb/>
le jour où le désir secret de l’Europe serait de se<lb/>
laisser gouverner par une commission d’experts<lb/>
américains…<lb/>
<space/>Et, d’autre part, si l’on prétend que la seule<lb/>
chose sérieuse, c’est l’ordre politique, nous savons<lb/>
bien que certain parti totalitaire ne demande<lb/>
qu’à l’établir à sa façon…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page149">
        
        <p rend="right"><space/>Je résumais ensuite certains passages du rapport<lb/>
de la commission, sur la primauté de la culture<lb/>
dans le complexe européen. « Si notre commission<lb/>
— disais-je en conclusion —- par le seul fait de son<lb/>
existence et de son statut dans ce Congrès, a pu<lb/>
servir ddillustration vivante à cette hiérarchie spirituelle,<lb/>
quelle que soit la valeur des résultats acquis<lb/>
par elle sur le papier, elle aura marqué une étape<lb/>
dans le réveil de la conscience européenne. »<lb/>
</p>
        <p>
*<lb/>
</p>
        <p>
★<lb/>
<space/>¥<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>La commission culturelle pour La Haye fut<lb/>
constituée au mois de mars 1948. Elle avait pour<lb/>
mission (dans un délai de deux mois) de rédiger<lb/>
et de faire accepter par tous les organismes invitants<lb/>
un rapport général, un projet de résolution, enfin<lb/>
le Message final du Congrès.<lb/>
<space/>De nombreuses réunions préparatoires eurent<lb/>
lieu à Paris, ci Genève, à Vabbaye cle Royau-<lb/>
mont, et à la Chambre des Communes. Des<lb/>
mémoires, suggestions et critiques nous furent<lb/>
envoyés de toutes parts. Et des contacts étroits<lb/>
furent établis avec les autres commissions —<lb/>
politique et économique — aux fins ddharmoniser<lb/>
les terminologies et Vorientation générale des rapports<lb/>
préparés pour le Congrès.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page150">
        <p rend="right"><space/>On trouvera ci-après les documents qui résultèrent<lb/>
de ce travail. Le Rapport culturel et le<lb/>
Message aux Européens ont été rédigés en plein<lb/>
accord avec le Comité de coordination du Congrès.<lb/>
Quant à la Résolution, elle fut mise au point,<lb/>
au terme des débats de La Haye, par un comité de<lb/>
six membres comprenant, outre le rapporteur:<lb/>
Mme Saunier, conseiller de la République et présidente<lb/>
de la Commission de VEducation nationale ;<lb/>
M. Paul Bret, directeur de VAgence France-<lb/>
Presse ; Mr Kenneth Lindsay M. P. ; Sir David<lb/>
Maxwell-Fyfe M. P., ancien ministre, procureur<lb/>
général aux procès de Nuremberg ; et le Dr Ernst<lb/>
von Schenk.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page151">
        
        <p>
RAPPORT CULTUREL<lb/>
</p>
        <p>
SOUMIS AU CONGRÈS DE LA HAYE (7-11 mai 1948) <lb/>
PAR LE COMITÉ INTERNATIONAL DE COORDINATION<lb/>
DES MOUVEMENTS POUR l’uNITÉ EUROPEENNE<lb/>
</p>
        <p><space/>Préambule<lb/>
1. L’union de l’Europe apparaît nécessaire<lb/>
pour la sécurité de chacun de nos pays, mais<lb/>
aussi pour sa prospérité. Cependant, cette union<lb/>
resterait une utopie s’il n’existait, en deçà et<lb/>
au-delà de nos divisions actuelles, linguistiques,<lb/>
religieuses, et politiques, une entité européenne<lb/>
bien vivante, un sentiment commun auquel il<lb/>
soit possible de faire appel dès maintenant.<lb/>
<space/>Notre première contribution à l’union que<lb/>
nous voulons former doit être d’éveiller et d’exprimer<lb/>
la conscience de cette unité.<lb/>
<space/>2. Quel que soit le parti dont nous sommes<lb/>
membres, et quelle que soit notre patrie, nous<lb/>
sentons que la crise présente de l’Europe met en<lb/>
cause quelque chose de plus profond que nos<lb/>
systèmes économiques et politiques: une notion<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page152">
        
        <p>
de l’homme et de la liberté, qui est en définitive<lb/>
notre vrai bien commun. C’est sur elle seule<lb/>
que nous pourrons fonder solidement l’union<lb/>
nécessaire.<lb/>
<space/>3. Toutefois, dans une époque où la démagogie<lb/>
est en train de ruiner le langage à force d’abus<lb/>
impunis, rendant tout dialogue incertain et tout<lb/>
pacte sujet à caution, il est vain d’essayer de<lb/>
s’unir si l’on n’a pas d’abord rendu leur sens<lb/>
commun aux mots-clé du débat historique qui<lb/>
met en jeu notre vie même.<lb/>
<space/>Pour rendre leur plein sens et leur force<lb/>
d’appel aux termes de liberté, d’homme et de<lb/>
droits de l’homme, nous ne pouvons pas nous<lb/>
contenter de les redéfinir sur le papier. Cet effort<lb/>
nécessaire ne sera pas suffisant. Il doit être doublé<lb/>
immédiatement d’un effort pour prendre au sérieux,<lb/>
pratiquement, nos définitions.<lb/>
<space/>Notre deuxième objectif sera donc de proposer<lb/>
l’établissement d’institutions propres à garantir<lb/>
l’exercice effectif des droits et des devoirs de la personne<lb/>
humaine, tels que les comprend l’Occident.<lb/>
<space/>La conception européenne de Vhomme<lb/>
4. S’il est vrai que les motifs immédiats de<lb/>
notre union sont d’ordre économique et politique,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page153">
        
        <p>
il n’est pas moins certain que l’unité de l’Europe<lb/>
est essentiellement culturelle, si l’on prend le mot<lb/>
dans son sens le plus large.<lb/>
<space/>La culture véritable n’est pas un ornement,<lb/>
un simple luxe, ni un ensemble de spécialités<lb/>
qui ne concernent pas l’homme de la rue. Elle<lb/>
naît d’une prise de conscience de la vie, d’un<lb/>
besoin perpétuel d’approfondir la signification de<lb/>
l’existence, et d’augmenter le pouvoir de l’homme<lb/>
sur les choses. Elle a fait la grandeur de l’Europe.<lb/>
<space/>Car, du point de vue de la géographie, le continent<lb/>
européen n’est qu’une péninsule de l’Asie.<lb/>
Si ce petit coin de terre n’en est pas moins, depuis<lb/>
plus de deux mille ans, le foyer d’une puissance<lb/>
d’invention sans égale et qui rayonne sur toute<lb/>
la planète, c’est à l’esprit de ses habitants, c’est<lb/>
à sa culture qu’il le doit.<lb/>
<space/>5. La création, la transmission et l’élaboration<lb/>
de la culture n’ont jamais été, en Europe, l’apanage<lb/>
d’une doctrine unique, d’une nation ou<lb/>
d’une caste choisie. Elles résultent au contraire<lb/>
d’un dialogue permanent (bien souvent dramatique,<lb/>
parfois tragique) entre un grand nombre de<lb/>
réalités et de tendances antagonistes qui, toutes<lb/>
ont contribué à faire l’Europe et à modeler l’idée<lb/>
européenne de l’homme: antiquité et christianismes,<lb/>
Eglise et Etat, catholicisme et protes<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page154">
        
        <p>
tantisme attachements régionaux et sens de<lb/>
l’universel, mémoire et invention, respect de la<lb/>
tradition et passion du progrès, science et sagesse,<lb/>
germanisme et latinité, individualisme et collectivisme,<lb/>
droits et devoirs, liberté et justice…<lb/>
<space/>Dans ce débat auquel chacun de nous participe<lb/>
plus ou moins consciemment, réside le secret du<lb/>
dynamisme occidental et de l’inquiétude créatrice<lb/>
qui pousse l’Européen à remettre en question,<lb/>
de siècle en siècle, ses rapports avec Dieu, avec<lb/>
le monde, avec l’Etat et la communauté.<lb/>
<space/>Toute notre histoire illustre ce débat, qui se<lb/>
livre en chacun de nous. Elle est l’histoire des<lb/>
risques de la liberté, progressant entre les écueils<lb/>
du désordre et de la tyrannie.<lb/>
<space/>Pour peu que l’individu, abusant de ses droits<lb/>
et de sa liberté devenue facile, cède à la tentation<lb/>
de l’anarchie, une réaction collectiviste se déclenche,<lb/>
au nom de la justice ou de l’ordre social. Elle<lb/>
donne naissance à des régimes unitaires (qu’on<lb/>
appelle aujourd’hui totalitaires) contre lesquels ne<lb/>
tarde pas à se dresser, avec une passion renouvelée,<lb/>
le génie de la diversité, c’est-à-dire de la liberté.<lb/>
<space/>Si nous cherchons maintenant dans quelle<lb/>
notion commune de l’homme et de sa destinée<lb/>
se fonde cette critique alternée de l’individualisme<lb/>
et du collectivisme, renaissant à toutes les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page155">
        
        <p>
époques, nous voyons se définir un certain idéal,<lb/>
qui n’a trouvé son nom qu’au xxe siècle, mais<lb/>
qui a toujours été l’axe de notre histoire, la vision<lb/>
directrice de nos révolutions: c’est l’idéal de la<lb/>
personne humaine.<lb/>
<space/>Cette notion d’origine chrétienne, acceptée et<lb/>
reprise par l’humanisme, est celle de l’homme<lb/>
doublement responsable envers sa vocation et<lb/>
envers la cité ; à la fois autonome et solidaire ;<lb/>
à la fois libre et engagé — et non pas seulement<lb/>
libre ou seulement engagé ; lieu d’une synthèse<lb/>
vivante, mais aussi d’un conflit, entre des exigences<lb/>
également valables mais pratiquement<lb/>
antagonistes. Cet homme est fidèle à lui-même<lb/>
tant qu’il accepte le dialogue et le dépasse en<lb/>
créations nouvelles. Il devient infidèle à lui-même<lb/>
et au génie créateur de l’Europe, lorsqu’il cède à<lb/>
la tentation de supprimer l’un des termes du<lb/>
conflit, soit qu’il essaye de s’enfermer dans sa<lb/>
particularité (nation, parti ou idéologie) , soit<lb/>
qu’il prétende l’imposer à tous d’une manière<lb/>
uniforme, donc tyrannique.<lb/>
</p>
        <p>
Diversité et division des nations et des idéologies<lb/>
<space/>6. Cette description succinte de l’homme européen<lb/>
nous met en mesure de clarifier maintenant<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page156">
        
        <p>
quelques-uns des problèmes brûlants que pose<lb/>
l’union européenne. Tout d’abord, celui des<lb/>
nations.<lb/>
<space/>La diversité des nations, correspondant au<lb/>
cloisonnement géographique du continent, a fait<lb/>
pendant des siècles l’originalité de l’Europe et la<lb/>
fécondité de sa culture. Mais par suite de la<lb/>
collusion de la nation et de l’Etat, fixant les<lb/>
mêmes frontières rigides à des réalités culturelles,<lb/>
linguistiques, économiques et administratives, qui<lb/>
n’ont aucune raison de se recouvrir en fait,<lb/>
cette diversité naturelle est devenue division<lb/>
arbitraire. Elle appauvrit nos échanges culturels.<lb/>
Elle laisse chacune de nos patries incapable<lb/>
de sauvegarder son autonomie politique,<lb/>
ou d’assurer son existence économique. Cet<lb/>
individualisme national, qui tend nécessairement<lb/>
à l’autarcie, constitue aujourd’hui le pire danger<lb/>
pour la vie réelle des nations. Dans l’état de<lb/>
faiblesse où il les met, il les livrera fatalement à<lb/>
l’unification forcée, soit par l’intervention d’un<lb/>
empire du dehors, soit par l’usurpation d’un<lb/>
parti du dedans.<lb/>
<space/>C’est pourquoi l’union de l’Europe est devenue<lb/>
la seule garantie des autonomies nationales. Ce<lb/>
n’est qu’en surmontant nos divisions que nous<lb/>
sauverons notre diversité.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page157">
        
        <p><space/>7. Cette règle vaut aussi pour nos doctrines,<lb/>
partis et idéologies. Aussi indispensables que les<lb/>
nations à la vie de la culture et à la liberté,<lb/>
ces diversités à leur tour tendent à devenir des<lb/>
divisions mortelles. Tandis que les frontières<lb/>
étatiques cloisonnent l’Europe verticalement, les<lb/>
idéologies et les partis la cloisonnent horizontalement.<lb/>
Leurs prétentions à un droit exclusif<lb/>
dans l’organisation du continent n’est pas moins<lb/>
dangereuse et utopique, que ne serait « l’impérialisme<lb/>
 » d’une seule nation.<lb/>
<space/>Il est bien clair que ni la droite, ni la gauche,<lb/>
ni le centre, aujourd’hui, ne sont capables de<lb/>
créer l’union. Aucun de ces partis n’est donc<lb/>
capable, à lui seul, de sauver l’Europe, ni par<lb/>
suite son propre avenir. De même que les nations<lb/>
n’ont de chance de survivre que si elles renoncent<lb/>
à temps au dogme tyrannique de leur souveraineté<lb/>
absolue, les partis n’ont de chance de poursuivre<lb/>
leur lutte que s’ils en limitent l’ambition, renoncent<lb/>
à toute visée totalitaire, et subordonnent<lb/>
leur tactique à la stratégie générale d’une action<lb/>
de salut public européen.<lb/>
<space/>La liberté et les droits de l’homme<lb/>
8. Certains voudraient que cette action fût<lb/>
proclamée au nom de la démocratie.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page158">
        
        <p><space/>Mais il n’est pas de terme dont notre époque<lb/>
ait fait de plus flagrants abus. Les tyrans eux-<lb/>
mêmes s’en réclament. A tel point que l’adjectif<lb/>
« démocratique » se voit revendiqué par ceux-là<lb/>
mêmes qui ont fait de la dictature un article de foi.<lb/>
<space/>Ce serait d’ailleurs porter atteinte aux tempéraments<lb/>
nationaux que de prétendre imposer à<lb/>
l’Europe une conception définitive et uniforme<lb/>
de la pratique démocratique. Toutefois, ici encore,<lb/>
une unité foncière transparaît dans nos diversités.<lb/>
<lb/>
<space/>Au delà de toutes les controverses de doctrines,<lb/>
qu’il nous suffise de reconnaître ici que, dans<lb/>
l’Europe contemporaine, pour l’écrasante majorité<lb/>
des citoyens, le mot démocratie est lié à tout<lb/>
régime (monarchique ou républicain) qui garantit<lb/>
les droits fondamentaux de la personne, qui<lb/>
respecte l’opposition, et qui entretient un climat<lb/>
tolérable de libertés publiques et privées.<lb/>
<space/>Ce sont ces libertés, et non des étiquettes que<lb/>
les peuples d’Europe entendent sauvegarder.<lb/>
<space/>9. Pour nous, Européens, la liberté consiste<lb/>
dans l’exercice des droits fondamentaux que<lb/>
possède tout homme en tant qu’homme.<lb/>
<space/>L’Etat ne peut ni donner, ni retirer ces droits,<lb/>
qui lui sont antérieurs et supérieurs ; mais il doit<lb/>
les servir et les aménager.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page159">
        
        <p><space/>Quel que soit le nom du régime que se donne<lb/>
librement tel peuple de l’Europe, il trouvera sa<lb/>
place dans l’Union s’il respecte les droits humains<lb/>
qui appartiennent à la personne, comme l’habeas<lb/>
corpus, le droit de circuler, le droit de professer<lb/>
la religion de son choix.<lb/>
<space/>10. Tout Etat de l’Union devra reconnaître<lb/>
aux citoyens et groupes de citoyens le droit<lb/>
d’opposition légale.<lb/>
<space/>Dans la crise actuelle, ce droit nous apparaît<lb/>
comme la seule garantie pratique des libertés<lb/>
d’association, de réunion, d’expression et de propagande.<lb/>
Il implique la condamnation du régime<lb/>
du parti unique, de la terreur, et en général de<lb/>
toute pression exercée par le gouvernement sur<lb/>
l’opinion et la vie politique.<lb/>
<space/>Cour suprême<lb/>
11. Enfin, la protection des droits de la personne,<lb/>
qui doit rester le but principal de l’Union<lb/>
exige l’institution d’une Cour suprême, instance<lb/>
supérieure aux Etats, et à laquelle puissent en<lb/>
appeler les citoyens, les groupes variés et les<lb/>
minorités.<lb/>
<space/>Il lui appartiendra de veiller en général, dans<lb/>
toute l’étendue de l’Union, à l’application d’une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page160">
        
        <p>
Charte des droits et des devoirs de la personne,<lb/>
doublée d’une Charte des droits et des devoirs de<lb/>
la nation, toutes les deux étant reconnues par<lb/>
une convention solennelle entre les membres<lb/>
de l’Union.<lb/>
</p>
        <p><space/>Centre européen de la Culture<lb/>
12. Les organes juridiques, économiques, et<lb/>
politiques que devra se donner l’Union, ne sauraient<lb/>
fonctionner au bénéfice des personnes,<lb/>
groupes et nations, que s’ils sont approuvés et<lb/>
soutenus par l’opinion européenne.<lb/>
<space/>Celle-ci doit être désormais dotée de moyens<lb/>
d’expression réguliers. Elle doit être informée.<lb/>
Elle doit être éduquée dans les nouvelles générations.<lb/>
Elle doit être rendue de plus en plus<lb/>
consciente de l’unité profonde de l’Europe et de<lb/>
la richesse de ses diversités.<lb/>
<space/>13. Pour développer parmi nos diverses<lb/>
nations le sens de leur commune appartenance<lb/>
à l’Europe et de leur commun attachement à la<lb/>
liberté de pensée, l’Union européenne, dans le<lb/>
cadre de laquelle nous voulons travailler, a besoin<lb/>
d’organismes qui donnent une voix à la conscience<lb/>
de l’Europe et des peuples qui lui sont associés.<lb/>
Mais pour cette fin précise les instituts de culture<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page161">
        
        <p>
mondiaux couvrent un terrain trop vaste, tandis<lb/>
que les instituts nationaux se limitent à un<lb/>
domaine trop étroit.<lb/>
<space/>Un Centre européen de la Culture devra donc<lb/>
être institué. Il aura pour mission générale d’assurer<lb/>
la mise en œuvre des principes et des idéaux<lb/>
que nous venons de définir.<lb/>
<space/>Constitué en toute indépendance des contrôles '<lb/>
gouvernementaux, cet organisme aura pour tâches<lb/>
immédiates d’étudier et de proposer toute mesure<lb/>
propre à promouvoir le sentiment de l’unité<lb/>
européenne ; d’agir dans ce sens sur l’opinion, la<lb/>
presse, le film et la radio, par voie d’informations<lb/>
et de recommandations ; de coordonner les efforts<lb/>
pour créer une union des Universités et des<lb/>
membres des corps enseignants ; et enfin d’exercer<lb/>
un contrôle vigilant pour restaurer le propre<lb/>
usage des mots-clé sans lesquels aucun pacte<lb/>
n’est possible.<lb/>
<space/>De plus, le Centre européen offrirait un lieu<lb/>
de rencontre aux porteurs et aux créateurs de<lb/>
la culture occidentale, afin qu’ils puissent examiner<lb/>
ensemble les grandes questions qui affectent<lb/>
la vie de l’Europe, et s’exprimer à leur sujet par<lb/>
des appels à l’opinion publique.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page162">
        <p rend="right">
Conclusion: Vuniversalisme européen<lb/>
</p>
        <p><space/>14. Une fois rendue plus consciente d’elle-<lb/>
même, de ses ressources infiniment variées et de<lb/>
son idéal commun, l’Europe pourra revenir avec<lb/>
une confiance neuve à sa vocation millénaire,<lb/>
qui est une vocation d’universalité, de rayonnement<lb/>
mais en même temps d’accueil aux apports<lb/>
de toutes les cultures.<lb/>
<space/>C’est donc dans l’intérêt de l’humanité entière<lb/>
qu’au milieu de la crise actuelle, l’Europe garde<lb/>
la mission de témoigner pour l’homme, d’inventer<lb/>
la synthèse, que prépare son histoire, entre la<lb/>
liberté et la justice, et de créer les lois et les<lb/>
institutions qu’implique son idéal de la personne.<lb/>
<space/>L’heure est venue de rallier pour ce nouveau<lb/>
destin tous les peuples du continent — représentés<lb/>
ici ou non — en une Fédération qui sera le premier<lb/>
pas vers la Fédération mondiale.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page163">
        
        
        <p rend="center"><space/>RÉSOLUTION<lb/>
PROPOSÉE AU CONGRÈS DE L’EUROPE, LE 9 MAI 1948<lb/>
<space/>PAR LA COMMISSION CULTURELLE<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Considérant que l’union européenne a cessé d’être une<lb/>
utopie pour devenir une nécessité, mais qu’elle ne peut<lb/>
être fondée durablement que dans une unité déjà vivante ;<lb/>
<space/>Considérant que cette unité profonde, au sein même de<lb/>
nos diversités nationales, doctrinales et religieuses, est<lb/>
celle d’un commun héritage de civilisation chrétienne, de<lb/>
valeurs spirituelles et culturelles, et d’un commun attachement<lb/>
aux droits fondamentaux de l’homme, notamment<lb/>
à la liberté de pensée et d’expression ;<lb/>
<space/>Considérant que les efforts pour nous unir doivent<lb/>
être soutenus et vivifiés par un réveil de la conscience<lb/>
européenne, que celle-ci doit être informée, stimulée, et<lb/>
dotée de moyens d’expression ;<lb/>
<space/>Considérant que, pour cette fin précise, les organisations<lb/>
de culture mondiales, comme l’UNESCO, couvrent<lb/>
un champ trop vaste, tandis que les instituts nationaux<lb/>
se limitent à un domaine trop étroit, de telle sorte qu’il<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page164">
        
        <p rend="block">
n’existe pratiquement aucune institution européenne<lb/>
capable d’accomplir les tâches ci-dessus définies ;<lb/>
<space/>Considérant que l’article II du Traité de Bruxelles<lb/>
engage les gouvernements intéressés à promouvoir les<lb/>
échanges culturels par des conventions réciproques ou<lb/>
par tous autres moyens ;<lb/>
<space/>Le Congrès de l’Europe propose:<lb/>
La création d’un organisme permanent qui aurait<lb/>
notamment pour tâche d’étudier la constitution et les<lb/>
attributions d’un Centre européen de la Culture.<lb/>
<space/>Constitué en toute indépendance des contrôles gouvernementaux,<lb/>
cet organisme aurait pour mission générale<lb/>
de donner une voix à la conscience européenne.<lb/>
<space/>Le Centre européen de la Culture aurait pour tâches<lb/>
immédiates:<lb/>
<space/>1. D’entretenir le sentiment de la communauté<lb/>
<space/>européenne par le moyen d’informations et d’initiatives,<lb/>
dans le domaine de la presse, du livre, du<lb/>
film et de la radio, mais aussi dans les établissements<lb/>
d’enseignement scolaires, universitaires et populaires<lb/>
 ;<lb/>
2. D’offrir un lieu de rencontre aux représentants de<lb/>
<space/>la culture, afin qu’ils puissent exprimer un point<lb/>
de vue proprement européen sur les grandes questions<lb/>
intéressant la vie du continent, par voie<lb/>
d’appels à l’opinion et aux gouvernements ;<lb/>
3. D’exercer une action de vigilance critique pour<lb/>
<space/>assurer ou restaurer la juste valeur des mots sans<lb/>
lesquels aucun pacte n’est possible ;<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page165">
        
        <p rend="block">
Et de proclamer:<lb/>
<space/>a) le droit qu’a tout citoyen de connaître les faits<lb/>
<space/>bruts de l’actualité, indépendamment des<lb/>
interprétations et des commentaires ;<lb/>
b) le devoir qui incombe aux gouvernements de<lb/>
<space/>laisser chaque communauté donner satisfaction<lb/>
à ce droit, indépendamment de toute pression,<lb/>
de quelque nature qu’elle soit ;<lb/>
4. De favoriser la libre circulation des idées, des publications<lb/>
<space/> et des oeuvres d’art d’un pays à l’autre ;<lb/>
5. De faciliter la coordination des recherches sur la<lb/>
<space/>condition de l’homme européen au xxe siècle, en<lb/>
particulier dans les domaines de la pédagogie, de<lb/>
la psychologie, de la philosophie, de la sociologie<lb/>
et du droit ;<lb/>
6. D’appuyer tous les efforts tendant à la fédération<lb/>
<space/>des universités européennes, et à la garantie de<lb/>
leur indépendance par rapport aux Etats et aux<lb/>
pressions politiques ; et de favoriser la collaboration<lb/>
étroite des corps enseignants, en vue notamment de<lb/>
procéder à une révision des manuels d’histoire, telle<lb/>
qu’elle a déjà été accomplie dans les pays Scandinaves<lb/>
 ;<lb/>
En outre, le Congrès de l’Europe:<lb/>
Considérant que l’avenir de l’Europe repose sur sa<lb/>
Jeunesse ;<lb/>
<space/>Considérant que la formation physique, intellectuelle<lb/>
et morale de cette Jeunesse dépend surtout des mères et<lb/>
des éducateurs ;<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page166">
        <p>
Souhaite :<lb/>
</p>
        <p>
164<lb/>
</p>
        <p rend="block">
A.) que les femmes et les éducateurs soient appelés<lb/>
<space/>à participer largement à tous les travaux de<lb/>
toutes les assemblées et centres de culture ;<lb/>
B) que soit créé un Centre européen de VEnfance et<lb/>
<space/>de la Jeunesse<lb/>
1) pour coordonner les efforts communs et étudier<lb/>
<space/>les mesures propres à résoudre, sur le plan<lb/>
européen, les problèmes actuels (alimentation<lb/>
des enfants - formation morale - rééducation<lb/>
de la jeunesse délinquante - réadaptation et<lb/>
adoption des victimes de la guerre, orphelins,<lb/>
enfants abandonnés, enfants apatrides).<lb/>
2) pour favoriser les échanges entre jeunes<lb/>
<space/>Européens de toutes conditions sociales, par<lb/>
des facilités de change et d’accueil (études -<lb/>
apprentissage - voyages d’information).<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Enfin,<lb/>
Considérant que la défense des droits de l’homme est<lb/>
l’axe même de nos efforts vers une Europe unie ;<lb/>
<space/>Considérant qu’une Déclaration des Droits est insuffisante<lb/>
et qu’il faut lui conférer un caractère juridiquement<lb/>
obligatoire, en l’appuyant sur une Convention conclue<lb/>
entre les Etats-membres de l’Union européenne ;<lb/>
<space/>Considérant que l’établissement d’une institution supranationale<lb/>
telle qu’une Cour suprême, comme organe de<lb/>
contrôle judiciaire, est indispensable à la garantie des<lb/>
droits ;<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page167">
        <p rend="block">
Le Congrès de l’Europe estime:<lb/>
Que la Fédération européenne implique l’existence<lb/>
d’une Cour suprême, instance supérieure aux Etats, à<lb/>
laquelle puissent en appeler les personnes et les collectivités,<lb/>
et destinée à assurer la mise en œuvre de la Déclaration<lb/>
des Droits.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page168">
        
        
        <p rend="right">
.. . . -<lb/>
</p>
        <p rend="center">
- … -<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page169">
        
        <p>
MESSAGE AUX EUROPÉENS<lb/>
</p>
        <p><space/>L’Europe est menacée, l’Europe est divisée,<lb/>
et la plus grave menace vient de ses divisions.<lb/>
<space/>Appauvrie, encombrée de barrières qui empêchent<lb/>
ses biens de circuler, mais qui ne sauraient<lb/>
plus la protéger, notre Europe désunie marche à<lb/>
sa fin. Aucun de nos pays ne peut prétendre, seul,<lb/>
à une défense sérieuse de son indépendance.<lb/>
Aucun de nos pays ne peut résoudre, seul, les<lb/>
problèmes que lui pose l’économie moderne. A<lb/>
défaut d’une union librement consentie, notre<lb/>
anarchie présente nous exposera demain à l’unification<lb/>
forcée, soit par l’intervention d’un empire<lb/>
du dehors, soit par l’usurpation d’un parti du<lb/>
dedans.<lb/>
<space/>L’heure est venue d’entreprendre une action<lb/>
qui soit à la mesure du danger.<lb/>
<space/>Tous ensemble, demain, nous pouvons édifier<lb/>
avec les peuples d’outre-mer associés à nos des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page170">
        
        <p>
tinées, la plus grande formation politique et le<lb/>
plus vaste ensemble économique de notre temps.<lb/>
Jamais l’histoire du monde n’aura connu un si<lb/>
puissant rassemblement d’hommes libres. Jamais<lb/>
la guerre, la peur, et la misère n’auront été mises<lb/>
en échec par un plus formidable adversaire.<lb/>
<space/>Entre ce grand péril et cette grande espérance<lb/>
la vocation de l’Europe se définit clairement.<lb/>
<space/>Elle est d’unir ses peuples selon leur vrai génie,<lb/>
qui est celui de la diversité, et dans les conditions du<lb/>
vingtième siècle, qui sont celles de la communauté,<lb/>
afin d’ouvrir au monde la voie qu’il cherche, la voie<lb/>
des libertés organisées. Elle est de ranimer ses pouvoirs<lb/>
d’invention pour la défense et pour l’illustration<lb/>
des droits et des devoirs de la personne<lb/>
humaine, dont, malgré toutes ses infidélités, l’Europe<lb/>
demeure aux yeux du monde le grand témoin.<lb/>
<space/>La conquête suprême de l’Europe s’appelle<lb/>
la dignité de l’homme, et sa vraie force est dans<lb/>
la liberté. Tel est l’enjeu final de notre lutte.<lb/>
C’est pour sauver nos libertés acquises, mais<lb/>
aussi pour en élargir le bénéfice à tous les hommes,<lb/>
que nous voulons l’union de notre continent.<lb/>
<space/>Sur cette union l’Europe joue son destin et<lb/>
celui de la paix du monde.<lb/>
<space/>Soit donc notoire à tous que nous, Européens,<lb/>
rassemblés pour donner une voix à tous les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page171">
        <p>
peuples de ce continent, déclarons solennellement<lb/>
notre commune volonté dans les cinq articles<lb/>
suivants, qui résument les résolutions adoptées par<lb/>
notre Congrès :<lb/>
<space/>1) Nous voulons une Europe unie, rendue<lb/>
<space/>dans toute son étendue à la libre circulation<lb/>
des hommes, des idées et des biens.<lb/>
2) Nous voulons une Charte des droits de<lb/>
<space/>l’homme, garantissant les libertés de pensée,<lb/>
de réunion et d’expression, ainsi que le<lb/>
libre exercice d’une opposition politique.<lb/>
3) Nous voulons une Cour de justice capable<lb/>
<space/>d’appliquer les sanctions nécessaires pour<lb/>
que soit respectée la Charte.<lb/>
4) Nous voulons une Assemblée européenne,<lb/>
<space/>où soient représentées les forces vives de<lb/>
toutes nos nations.<lb/>
5) Et nous prenons de bonne foi l’engagement<lb/>
<space/>d’appuyer de tous nos efforts, dans nos<lb/>
foyers et en public, dans nos partis, dans<lb/>
nos églises, dans nos milieux professionnels<lb/>
et syndicaux, les hommes et les gouvernements<lb/>
qui travaillent à cette œuvre de<lb/>
salut public, suprême chance de la paix et<lb/>
gage d’un grand avenir, pour cette génération<lb/>
et celles qui la suivront.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page172">
        <p>
QUELQUES CHIFFRES<lb/>
</p>
        <p>
170<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Je disais, à la page 21 de ce volume, que l’Europe<lb/>
d’aujourd’hui, entre les deux empires, « nous paraît plus<lb/>
petite que nature ». En effet, si l’on se borne aux seules<lb/>
données physiques, l’Europe ne représente que 4% de la<lb/>
superficie mondiale. Mais voici d’autres chiffres notables.<lb/>
</p>
        <p>
Population de l’Europe<lb/>
</p>
        <p>
occidentale<lb/>
</p>
        <p>
orientale<lb/>
</p>
        <p>
Total<lb/>
</p>
        <p>
290.250.000<lb/>
</p>
        <p>
105.200.000<lb/>
</p>
        <p>
395.450.000<lb/>
</p>
        <p>
(17% de la population<lb/>
mondiale).<lb/>
</p>
        <p>
Population des « Deux Grands<lb/>
</p>
        <p>
 »<lb/>
</p>
        <p>
U.S.A.<lb/>
</p>
        <p>
U.R.S.S.<lb/>
</p>
        <p>
Total<lb/>
</p>
        <p>
140.000.000<lb/>
</p>
        <p>
200.000.000 ( ?) <lb/>
</p>
        <p>
340.000.000<lb/>
</p>
        <p rend="block">
(soit 14,5% de la<lb/>
<space/>population<lb/>
mondiale).<lb/>
La Fédération Européenne (sans les Etats de l’Est,<lb/>
provisoirement) comprendrait donc deux fois plus d’habitants<lb/>
que les U.S.A. et presque autant que l’U.R.S.S. et<lb/>
ses satellites réunis.<lb/>
<space/>De plus, l’Europe occidentale à elle seule produit 26%<lb/>
du charbon et 32,5% de l’électricité actuellement disponibles<lb/>
dans le monde.<lb/>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
