<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="">
  <text>
    <body>
      <div type="page" xml:id="Page1">
        <p>
.Poche<lb/>
</p>
        <p>
Suisse<lb/>
</p>
        <p rend="big">
Denis de Rougemont<lb/>
Le Paysan du Danube<lb/>
et autres textes<lb/>
</p>
        <p rend="big">
L’Age d’Homme<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page2">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page3">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page4">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page5">
        <p rend="big">
LE PAYSAN DU DANUBE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page6">
        <p>
COLLECTION « POCHE SUISSE »<lb/>
dirigée par Pierre-Olivier Walzer<lb/>
<space/>et réalisée avec le concours de<lb/>
<space/>Pro Helvetia<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page7">
        <p rend="big">
Denis de Rougemont<lb/>
</p>
        <p rend="big">
LE PAYSAN DU<lb/>
<space/>DANUBE<lb/>
<space/>SUIVI DE<lb/>
Quand je me souviens,<lb/>
<space/>c’est l’Europe<lb/>
<space/>ET DE<lb/>
Suite neuchâteloise<lb/>
</p>
        <p>
Copyright 1982 by Denis de Rougemont et<lb/>
Editions l’Age d’Homme<lb/>
</p>
        <p rend="big">
Editions l’Age d’Homme<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page8">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page9">
        <p>
INTRODUCTION<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page10">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page11">
        <p>
9<lb/>
</p>
        <p rend="center big"><space/>LE SENTIMENT<lb/>
DE L’EUROPE CENTRALE<lb/>
</p>
        <p><space/>UN ACCORD SANS RÉSOLUTION<lb/>
Il arrive qu’au sortir de Paris le train de banlieue qui<lb/>
emmène son chargement de somnambules énervés de<lb/>
fumée et qui se cachent dans les journaux du soir, soit<lb/>
lentement doublé par la rapide de Bretagne. Ce long<lb/>
passage lumineux des vacances, traînée d’espoirs délivrés<lb/>
qui nous frôle, éveille chez ceux qui restent un sentiment<lb/>
confus d’exil et de plaisir dont souvent j’ai cru distinguer<lb/>
la contagion dans le regard de mes voisins. Ainsi d’autres<lb/>
fois j’ai vibré au passage des rapides de l’Europe centrale ;<lb/>
non pas de cette jubilation nostalgique, mais d’une fièvre<lb/>
brève qui révélait la trouble densité de l’atmosphère. La<lb/>
rumeur de l’express Mitropa dans la vallée d’Innsbrück<lb/>
figure dans mes songeries le passage du « Sturm and<lb/>
Drang » à 100 kilomètres à l’heure.<lb/>
<space/>*<lb/>
* *<lb/>
L’Europe centrale est une de ces réalités qu’on<lb/>
reconnaît d’abord par leur frisson particulier. Mais il n’en<lb/>
faut pas plus pour ébranler le souvenir. Naissent alors des<lb/>
images champêtres, les toits pointus d’un bourg au sein<lb/>
d’un vallée de verdure et de vergers — c’est la Souabe, la<lb/>
Thuringe, la vie bourgeoise ; — puis le contraste d’un<lb/>
massif central de sapins et de lacs secrets, cœur noir et<lb/>
tourmenté du continent, — cette région escarpée entre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page12">
        <p>
10<lb/>
</p>
        <p>
Münich, Salzbourg et Prague, qui forme le décor<lb/>
voluptueux et lugubre de tant de drames nourris de<lb/>
solitude ; et puis des plaines qui se perdent en steppes —<lb/>
démesure et nostalgie.<lb/>
<space/>Des villes naissent lentement dans ces campagnes qui<lb/>
ne sont nulle part la « province ». Elles condensent la vie<lb/>
de leur contrée, en donnent la visible formule, petites<lb/>
capitales enracinées. Il advint pourtant que certaines,<lb/>
selon l’égarement du temps, tentent de vivre par<lb/>
elles-mêmes. Elles retirent les parcs qui les alliaient à la<lb/>
campagne, se ceinturent d’usines, et prennent aussitôt<lb/>
cette fièvre caractéristique des organismes humains isolés<lb/>
de la vie végétales. C’est ainsi que Berlin réglemente la<lb/>
circulation de ses ferments de tristesses intellectuelles, sur<lb/>
une petite superficie minérale où la vie se décompose avec<lb/>
virulence. Mais Stuttgart, plus moderne, plante des<lb/>
arbres, espace des villas sur ses collines, s’aère et redevient<lb/>
une ville à la campagne ; du même coup, un centre<lb/>
spirituel.<lb/>
<space/>Diversités naissant, vivant les unes des autres,<lb/>
contrastes qui jamais ne s’équilibrent, violence et mélancolie,<lb/>
paysages-états d’âme imposant tour à tour le<lb/>
cynisme ou la bonhomie, tout cela baigne dans une<lb/>
inguérissable nostalgie, celle d’un grand accord complexe<lb/>
qui chercherait en vain sa résolution.<lb/>
<space/>*<lb/>
* *<lb/>
M’attardant à cette géographie sentimentale, j’avais un<lb/>
temps conçu l’idée d’établir une Carte du Tendre de la<lb/>
nouvelle Europe centrale. Il semblait que les noms des<lb/>
traités de 19, Versailles, Trianon, convenaient mieux au<lb/>
rococo des sentiments qu’à l’hypocrite gravité des<lb/>
politiques. Ce projet, d’autre part, flattait un certain goût<lb/>
du graphique et de l’imagerie stylisée qu’à la réflexion je<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page13">
        <p>
11<lb/>
</p>
        <p>
trouvai trop spécifiquement français pour rendre compte<lb/>
d’une réalité qui, justement, m’attirait comme une<lb/>
étrangère. Néanmoins, j’eusse un beau jour cédé à la<lb/>
tentation du pittoresque et défini, au goût du temps, les<lb/>
frontières de certains pays dont on venait à peine de<lb/>
reconnaître l’existence légale… Je préférai soudain monter<lb/>
dans un express.<lb/>
<space/>Pour guérir de Descartes, il n’est que d’aimer en<lb/>
voyage : l’on découvre bientôt que rien n’est comparable.<lb/>
Quel était ce besoin de fixer, de cerner, de localiser dans<lb/>
l’espace des sentiments ou des désirs sans fins, et qui<lb/>
n’ont de réalité qu’en un cœur, lorsqu’il aime 1 ? Tout<lb/>
devenait incompréhensible et certain, l’amour n’existait<lb/>
pas ailleurs que dans mes bras, et nul chemin, nulle<lb/>
distance mesurable, ne conduisaient de Tendre-sur-<lb/>
Noblesse à Saint-Masoch-en-Démonie, mais tout se<lb/>
mêlait glorieusement dans un humour inénarrable et dans<lb/>
les pleurs… J’étais jeune.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. Un seul être vous manque et tout est dépeuplé ! Définition même<lb/>
du sentimentalisme subjectif que rend impossible la conception toute<lb/>
classique, objective, latine, spatiale et statique, qui présida au dessin de<lb/>
la carte du Tendre. C’est le cri d’un poète français, non d’un Français.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page14">
        <p>
12<lb/>
</p>
        <p>
LE TITANISME ET LA METAMORPHOSE<lb/>
« Métamorphose » et « paradoxe », tels sont peut-être<lb/>
les mots clefs de l’Europe sentimentale. Pourquoi faut-il<lb/>
que notre langue les traduise, en vertu d’une convention<lb/>
qu’il serait temps de réviser, par « démesure » et<lb/>
« confusion » ? Car il est trop certain que le mot<lb/>
démesure désigne dans l’esprit d’un bourgeois cartésien<lb/>
quelque chose dont il convient de se gausser sans examen.<lb/>
Mais une exacte traduction ne servirait au fond qu’à<lb/>
déplacer le prétexte d’un malentendu plus tenace.<lb/>
Lorsqu’on parle de paradoxe, Tartempion se souvient du<lb/>
café du Commerce, tandis que le premier des Doktor phil.<lb/>
venu évoque le concept d’ironie selon Jean-Paul, la<lb/>
dialectique selon Hegel, et peut-être la passion de<lb/>
Kierkegaard. Mais alors M. Truc parle des « brumes<lb/>
nordiques » !<lb/>
<space/>Car la métamorphose a pour effet certain de rendre<lb/>
tout légalisme inefficace — il n’y a jugement possible que<lb/>
du même, — et le paradoxe apparaît aux yeux de ceux<lb/>
pour qui la religion n’est qu’assurance, comme une<lb/>
dérision désespérée. Malentendus sans cesse renaissant au<lb/>
contact des éléments inférieurs de deux mondes dont la<lb/>
synthèse constituerait la gloire de ce temps, et, accessoirement,<lb/>
notre salut.<lb/>
<space/>Parmi les traits tout quotidiens de la mentalité<lb/>
germanique, les plus frappants apparaissent déterminés<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page15">
        <p>
13<lb/>
</p>
        <p>
par la morale du titanisme. Or elle implique la réalité de la<lb/>
métamorphose. Les autres traits relèvent d’un sentimentalisme<lb/>
particulier, synthèse « paradoxale » et jamais<lb/>
suffisante, du rêve et du réel. Ignorer, méconnaître ces<lb/>
faits spirituels, c’est se condamner à ignorer, à méconnaître<lb/>
une vision du monde qui demain peut se traduire<lb/>
en arguments sanglants. Et s’il est des domaines où de nos<lb/>
jours, l’on peut réclamer à bon droit l’économie de<lb/>
nuances vaines et la décision, même brutale, l’on ne<lb/>
saurait ici serrer de trop près les origines secrètes d’un<lb/>
phénomène qui produit ses effets sur tous les plans, celui<lb/>
de la guerre y compris.<lb/>
<space/>Mais il est bon de préciser, fût-ce à l’aide d’un seul<lb/>
exemple.<lb/>
<space/>L’Allemand, dit-on, est brutal ; le Français malin.<lb/>
Deux traits de caractère dont les manifestations quotidiennes,<lb/>
dans le domaine du sentiment et des rapports<lb/>
sociaux, sont agaçants à l’extrême pour l’autre. Agacement<lb/>
que l’on traduit en s’accusant réciproquement de<lb/>
mensonge chronique.<lb/>
Et de fait, la brutalité paraît fausse, parce qu’elle<lb/>
impose un ordre arbitraire au prix d’un désordre. Mais à<lb/>
l’Allemand, cette sorte-là de mensonge n’est guère<lb/>
sensible : la vérité pour lui étant ce qui s’impose, il la<lb/>
confond assez naturellement avec ce qu’il impose.<lb/>
Confusion liée au mouvement le plus profond de l’âme<lb/>
allemande, qui la porte à la création volontaire, titanique,<lb/>
du réel.<lb/>
Son mensonge devient vérité dès qu’elle le veut assez<lb/>
puissamment.<lb/>
<space/>Mais en revanche, l’habileté paraît fausse, parce qu’elle<lb/>
se sert du mensonge comme d’une arme normale. La<lb/>
brutalité du moins est loyale jusque dans ses excès.<lb/>
L’habileté, elle, masque et renie ses mensonges. Mais<lb/>
pour le Français, cela ne saurait présenter que des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page16">
        <p>
14<lb/>
</p>
        <p>
inconvénients tout pratiques, strictement limités à la<lb/>
victime. Car il reste sous-entendu et bien entendu, qu’en<lb/>
soi, la vérité est immuable, qu’elle n’est nullement atteinte<lb/>
par un mensonge occasionnel ; que ce mensonge, en<lb/>
définitive, ne change rien. En d’autres termes, le<lb/>
mensonge français n’est pas mythique. Il ne crée ni ne<lb/>
fausse rien d’essentiel à la réalité.<lb/>
<space/>Le système d n’est pas un système philosophique.<lb/>
Ainsi se dessineraient, si nous étendions l’analyse, deux<lb/>
« natures » fondamentales divergentes, dont il serait facile<lb/>
de suivre les manifestations dans les domaines les plus<lb/>
variés de l’être. Qu’on ne voie pas ici quelque facile<lb/>
généralisation, mais bien plutôt un essai de spécification.<lb/>
Je pense, comme vous, qu’il existe quantité d’Allemands<lb/>
et de Français pour lesquels la distinction que l’on vient<lb/>
d’établir ne vaut rien : il est même probable qu’ils<lb/>
forment la majorité, car peu de gens sont typiques de<lb/>
quoi que ce soit. Il reste que certains tours de pensée ne<lb/>
sont véritablement réalisables qu’au sein d’un ensemble<lb/>
organique de moeurs, de climat et d’ambitions collectives,<lb/>
ensemble que, tout indépendamment des réalités économiques<lb/>
et politiques, l’on peut nommer ici Allemagne, et<lb/>
là, France. Il reste qu’un Empédocle, qu’un Zarathoustra,<lb/>
génies titaniques, sont devenus des mythes germains par<lb/>
excellence, — et que c’est un Français qui, le premier,<lb/>
conçut, pour s’en vanter, l’idée qu’il était né malin.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page17">
        <p>
15<lb/>
</p>
        <p><space/>PARADOXE DU SENTIMENT<lb/>
Un rumeur lointaine et continue, nous l’entendons<lb/>
seulement lorsqu’elle cesse, ou bien lorsqu’elle grandit<lb/>
soudain. Ainsi de la rumeur en nous du sang qui court ;<lb/>
ainsi de la respiration. Il n’y a conscience que du<lb/>
discontinu.<lb/>
<space/>Il n’y a sentiment que de ce qui nous quitte, ou nous<lb/>
surprend, ou bien encore au fond de l’être nous déchire et<lb/>
nous ressuscite. A la naissance du sentiment, nous<lb/>
trouvons invariablement une contradiction interne, une<lb/>
séparation, quelque chose qui fait défaut et quelque chose<lb/>
qui vient combler ce vide. Une angoisse qui est un appel,<lb/>
et qui crée sa réponse — en vain.<lb/>
Le sentiment mesure une défaillance de l’être. Mais ici,<lb/>
deux interprétations deviennent possibles. Selon l’une,<lb/>
cette déficience est inhérente à toute réalité humaine ; elle<lb/>
est la marque même de sa validité, la preuve d’humanité<lb/>
pourrait-on dire. (On appelle inhumain l’être qui ne sent<lb/>
rien.) Selon l’autre, elle indique seulement un défaut qu’il<lb/>
convient de guérir par des moyens appropriés, par une<lb/>
politique ou par une morale. D’une part l’on tient la<lb/>
déficience pour essentielle ; de l’autre elle apparaît un<lb/>
accident fâcheux<lb/>
Telles, peut-être, se délimitent la notion chrétienne et<lb/>
la notion antique de l’homme ; telles dans une certaine<lb/>
mesure, la notion germanique et la notion latine. Le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page18">
        <p>
16<lb/>
</p>
        <p>
paradoxe humain revêt aux yeux du philosophe moderne<lb/>
une valeur métaphysique alors qu’il garde pour le<lb/>
moraliste latin la signification d’un accident social<lb/>
réductible à l’ordre imposé. Passant à la limite du<lb/>
sentiment, là où il prend une valeur d’acte ou de<lb/>
jugement, l’on peut symboliser l’opposition des deux<lb/>
visions du monde dans celle, plus précise, de deux<lb/>
notions du tragique. Le monde latin connaît un tragique<lb/>
aux arêtes de pierre taillée : conflits d’actes, de faits ou de<lb/>
droits ; l’Europe centrale, de ces choses « déchirantes » et<lb/>
sans nom qui font dans l’âme un bruit de vent mortel et<lb/>
caressant ; une qualité métaphysique et passionnée de<lb/>
l’« impossible », — qui dans ce sens, vraiment, n’est pas<lb/>
un mot français.<lb/>
En ceci, le monde de l’Europe centrale est plus chrétien<lb/>
que le monde latin — si l’on considère ses manières de<lb/>
sentir et de penser — qu’il est essentiellement antithétique,<lb/>
déchiré (« déchirant ») et fondé sur cette vision de la<lb/>
réalité humaine : la vie est manque et compensation de ce<lb/>
manque ; contradictions et dépassement de ces<lb/>
contradictions '. Le monde latin, en tant que latin, étant<lb/>
un monde de l’unité (en vérité de l’unification à tout prix) <lb/>
est un monde « sécularisé » jusque dans ses modes les<lb/>
plus intimes de souffrir. Car il n’accepte pas la souffrance<lb/>
comme une condition de la conscience du réel, mais la<lb/>
repousse comme le signe d’un manque à la loi.<lb/>
<space/>Il y a une contre-partie . Celui que hante le sens du<lb/>
péché — c’est-à-dire de la réalité humaine — celui-là<lb/>
résiste rarement à la tentation de cultiver le péché. Car de 1<lb/>
1. Hegel serait le philosophe par excellence de l’Europe Centrale. Ce<lb/>
qu’il a tenté d’étaler dans l’Histoire, c’est l’équation d’existence de l’âme<lb/>
allemande. Mais il a voulu que ses moments fussent sucessifs : c’était un<lb/>
moyen de la résoudre. Et c’est justement cette « résolution » que<lb/>
combattra Kierkegaard. Chez Kierkegaard, la dialectique redevient<lb/>
simultanée, irréductible, vivante…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page19">
        <p>
17<lb/>
</p>
        <p>
la sorte, il s’imagine que sa réalité spirituelle sera plus<lb/>
vive, son âme plus fortement engagée dans le tragique<lb/>
essentiel. Calcul faux, comme tous les calculs de l’âme : le<lb/>
péché n’est réel que pour celui qui veut s’en arracher.<lb/>
Toute délectation détruit son objet, et bientôt détruit<lb/>
jusqu’aux sens sur lesquels elle régnait. Le sentimentalisme,<lb/>
dès qu’il devient délectation des sentiments, donne<lb/>
naissance à une lâcheté singulière devant la vie. Né d’un<lb/>
retard dans l’actualisation, il peut tourner alors en un<lb/>
refus chronique. Et c’est en quoi le monde latin, monde<lb/>
de la spontanéité, est à son tour plus audacieux, et pour<lb/>
tout dire plus chrétien que le monde de l’Europe centrale.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page20">
        <p>
18<lb/>
</p>
        <p><space/>L’INTELLIGENCE EST SENTIMENTALE<lb/>
Le sentiment : un retard, un regret. Mais c’est aussi un<lb/>
retour amoureux, un regard qui s’appuie sur soi-même :<lb/>
et voici naître la conscience, c’est-à-dire, un état<lb/>
d’intensité mortelle de la vie. Car la conscience de vivre<lb/>
implique une réflexion concrète qui exalte la vie ; et dans<lb/>
le même temps, un jugement abstrait, qui la tue.<lb/>
Le sentimentalisme n’est pas du tout le contraire du<lb/>
rationalisme (mais nous vivons sur des distinctions de<lb/>
manuels). Il est même étonnant de constater combien<lb/>
exactement ces attitudes de l’esprit sont parallèles. Toutes<lb/>
deux ont leur origine dans un perpétuel et anxieux besoin<lb/>
de dire les choses, comme pour s’en assurer à la fois et<lb/>
s’en délecter '. A cette disposition l’on pourrait opposer,<lb/>
plutôt que la taciturne réflexion romaine, la tournure<lb/>
d’esprit sentencieuse et synthétique de l’esprit hindou. Et<lb/>
cela n’est point trop théorique. Que l’on considère en<lb/>
effet le devenir dialectique de la pensée allemande depuis<lb/>
Goethe : c’est à l’Orient, d’instinct, que cette pensée va<lb/>
demander non point seulement sa revanche, mais sa mort<lb/>
et son devenir. 1<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. Que l’on pense aux expansions verbeuses de Jean-Paul ou du<lb/>
Hôlderlin d’Hyperion ; et d’autre part, à la manie d’exposition<lb/>
systématique et statistique des professeur allemands. Autre exemple :<lb/>
tous les romantiques allemands sont nourris de théorèmes de Spinoza.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page21">
        <p>
19<lb/>
</p>
        <p>
Ne pourrait-on pas voir une autre preuve de cette<lb/>
identité formelle dans l’observation suivante : au sortir de<lb/>
l’adolescence, l’homme devient à la fois moins abstrait et<lb/>
moins sentimental ; cela se marque par un trait unique : il<lb/>
devient plus concret dans ses pensées. Il demeure lié au<lb/>
réel, dans ce qu’il imagine ; aussi, dans ce qu’il veut. Il se<lb/>
sent moins porté à généraliser, et borne son désir à<lb/>
l’immédiat. A la limite de la puissance, c’est la réaction<lb/>
goethéenne. Goethe en ce sens est bien l’anti-allemand, ou<lb/>
encore comme le disait Curtius, le premier classique<lb/>
allemand. Bien plus que Nietzsche, type du déchiré, qui<lb/>
glorifie l’instinct perdu, en véritable sentimental.<lb/>
<space/>L’instinct mène au plaisir par l’acte ; le sentiment à la<lb/>
mélancolie, par le refus de l’acte. Il en résulte que la<lb/>
sensualité germanique est plus consciente (c’est-à-dire à la<lb/>
fois plus morose et plus débauchée) que la latine. Elle<lb/>
tourne en sentiments dans la mesure où elle refuse de<lb/>
s’accomplir pleinement. L’Italien fait l’amour et n’épilo-<lb/>
gue pas. L’Allemand ne fait pas l’amour et en tire une<lb/>
métaphysique. Le plaisir est pour lui rareté, friandise, et<lb/>
devient tout de suite une chose éthérée, déchirante et<lb/>
délicieuse comme les secondes voix de Schumann.<lb/>
<space/>Mais la crainte me prend qu’on aille chercher en ces<lb/>
remarques je ne sais qu’elle défense d’un Occident latin<lb/>
dont justement nous récusons l’idéal d’orgueilleuse et<lb/>
stérilisante perfection. L’intelligence latine aurait tout à<lb/>
gagner à se laisser berner et houspiller au jeu des<lb/>
sentiments. Elle perd son mordant à n’ordonner que des<lb/>
idées, trop soumises par leur nature et dépourvues de<lb/>
coquetteries. A force de se craindre dupe, elle a perdu le<lb/>
goût de se risquer, de découvrir. Et l’impuissance qui déjà<lb/>
la frappe n’est pas même compensée par une réelle prise<lb/>
de conscience. Car voici bien le triomphe du sentiment :<lb/>
c’est qu’en définitive il détient plus de réalité que la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page22">
        <p>
20<lb/>
</p>
        <p>
sensation Le désir et le regret sont plus certains que le<lb/>
plaisir. Seuls ils supportent dans leur sein la réflexion.<lb/>
Bien plus, ils la provoquent, l’animent et la rendent<lb/>
rayonnante, au lieu que le plaisir ou la fuit, ou la tue.<lb/>
La sensualité adore la bêtise. Mais l’intelligence<lb/>
véritable est toujours sentimentale.<lb/>
<space/>*<lb/>
* *<lb/>
Europe du sentiment, patrie de la lenteur, — encore un<lb/>
paradis perdu ! C’était bien notre dernier luxe, notre<lb/>
dernière gravité. C’était encore vivre sa vie. Mais ils<lb/>
s’achètent des Bugatti pour brûler les étapes d’un destin<lb/>
qu’ils pressentent absurde. Rien désormais ne pourra plus<lb/>
nous rendre le silence et la lenteur des choses. Derniers<lb/>
refuges, vastes auberges de la Souabe où l’on chantait les<lb/>
choeurs de Schubert après boire — et les hommes<lb/>
parlaient lentement, parlaient peu, — c’est le secret de<lb/>
votre bienveillance que je voudrais rechercher maintenant.<lb/>
Bienveillance — un mot des campagnes…<lb/>
<space/>Et ces prairies où notre adolescence encore » marche,<lb/>
s’arrête et marche, avec le col penché »…<lb/>
<space/>Contribution à l’archéologie des états d’âme.<lb/>
L’Europe du sentiment, c’est notre Europe des adieux.<lb/>
Elle ne vit plus qu’en nous déjà, nous la portons encore<lb/>
comme le souvenir d’un soir d’adolescence sur la prairie<lb/>
où des filles s’éloignent en chantant.<lb/>
Voici la nuit du souvenir, brève nuit d’août et<lb/>
souvenirs de nos enfances. Ce « soir des signes » où des<lb/>
renards sortirent à la lisière de la forêt, des renards qu’on<lb/>
n’avait jamais vus, l’orage s’amassait. Ma mère me dit : 1<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. Seule réalité vivante prise en considération par l’intelligence<lb/>
rationaliste.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page23">
        <p>
21<lb/>
</p>
        <p>
« Il va y avoir une averse. Cours à la rencontre de ton<lb/>
père et donne-lui cette pèlerine. » Et quand je le rejoignis<lb/>
dans l’obscurité tombante, il m’embrassa. Les premières<lb/>
gouttes tombaient et le tonnerre roulait au loin mais je<lb/>
n’avais plus peur.<lb/>
<space/>Pourtant je vis des larmes dans ses yeux, c’était la<lb/>
guerre.<lb/>
<space/>Brève nuit d’août, le temps d’un peu se souvenir. Et<lb/>
bientôt paraîtra l’aube dure. Alors nous entrerons dans<lb/>
cette joie sauvage du Grand Jour, où nous irons avec ce<lb/>
qu’il restera de bonté dans notre coeur, plus inutile que<lb/>
jamais, dominatrice et bafouée.<lb/>
<space/>(Chevreuse, 1932.) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page24">
        <p>
'•■V<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page25">
        <p rend="big"><space/>PREMIÈRE PARTIE<lb/>
LE PAYSAN DU DANUBE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page26">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page27">
        <p>
25<lb/>
</p>
        <p rend="center">
UNE « TASSE DE THÉ »<lb/>
<space/>AU PALAIS C… *<lb/>
</p>
        <p>
Il fait fausse route, celui qui<lb/>
considère la chose mondaine<lb/>
autrement que comme symbolique.<lb/>
<lb/>
Hugo von Hokmannsthal.<lb/>
Un aquarium de lumière rose où nagent des phoques à<lb/>
ventre blanc qui sont des ministres, des sirènes en lamé<lb/>
qui sont presque des dames, et aussi de vrais messieurs et<lb/>
de vraies dames : ils montent et descendent de toutes<lb/>
parts, du haut des grands escaliers que décorent trois<lb/>
opulents Tiepolo, du fond d’un hall périlleux, pressés,<lb/>
poliment bousculés de salon en salon ; et, plus loin que la<lb/>
rumeur des voix, orchestre du grand monde qui accorde,<lb/>
s’égarent parfois dans un silence qui s’approfondit au<lb/>
long de corridors capitonnés d’amarante, du côté des<lb/>
collections de vieux Venise, jusqu’au petit salon où il y a<lb/>
deux Bellini. Et que dire des portraits, des valets<lb/>
immobiles, des portes dissimulées derrières des cardinaux<lb/>
du xvin’, — de cet air mystérieux qu’on prend ici à rester<lb/>
seul.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
* C’est ainsi qu’était formulée l’invitation au bal du célèbre banquier<lb/>
Castiglioni.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page28">
        <p>
26<lb/>
</p>
        <p><space/>Il faudrait se cacher dans les plis de ces hauts rideaux<lb/>
dorés, pour écouter Mozart et attendre, qui sait ? —<lb/>
qu’une femme s’appuie… Il faudrait aller au bar installé<lb/>
dans une petite salle où trépigne un orchestre russe, et y<lb/>
boire des liqueurs transfigurantes, — il faudrait un<lb/>
miracle d’amour qui fasse pousser un grand cri à un<lb/>
homme qu’on verrait alors s’agenouiller dans un silence<lb/>
impressionnant et rester longtemps, les yeux agrandis,<lb/>
aux pieds d’une femme qui ne le regarderait pas, qui<lb/>
aurait l’air seulement d’écouter autre chose…<lb/>
En vérité le monde propose à l’imagination de bien<lb/>
étranges spectacles ; pourquoi veut-il qu’on les ignore ou<lb/>
qu’on le feigne ? D’un balcon, entre deux hautes<lb/>
colonnes, je vois des jardins florentins doucement<lb/>
lumineux, une vasque et des buis éclairés par dedans.<lb/>
Côté jardin, côté « cour »… Mais de quoi s’agit-il dans<lb/>
cette intrigue monotone et serrée, et dont se perd à<lb/>
chaque instant le fil ? Ils improvisent tous un rôle, mais le<lb/>
ton seul est convenu ; et l’on en reste indéfiniment à la<lb/>
présentation des acteurs. Ah ! Jeter tout cela dans<lb/>
quelque vaudeville dont une poésie insolente et ivre<lb/>
tirerait les ficelles ! Quelle figuration pour une satire à<lb/>
grand spectacle de notre civilisation finissante ! (Vous<lb/>
souriez ? Vous mourrez avec elle).<lb/>
<space/>Cependant, que de belles personnes — en vain ! Et<lb/>
quelle tenue. Ici, plus qu’ailleurs, l’originalité est signe de<lb/>
sang mêlé. Ici comme ailleurs, il faut être conforme, au<lb/>
moins en apparence. Mais ce n’est pas à une routine que<lb/>
l’on sacrifie, à une morale, à je ne sais quel profit : c’est à<lb/>
une parade incontestablement vaine. Il y a peu de<lb/>
mensonge dans le grand monde : plutôt des règles de jeu,<lb/>
et personne n’a l’idée d’y croire. Le pire mensonge est<lb/>
dans la vie réputée pratique, parce qu’il n’y est pas avoué.<lb/>
— Ce que je me dis là, c’est un truisme. Truisme a l’air<lb/>
d’être le nom d’une de ces sirènes un peu volumineuses<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page29">
        <p>
27<lb/>
</p>
        <p>
qui déambulent en souriant de fauteuil en divan, portant<lb/>
de petits animaux au museau pointu sur leurs épaules<lb/>
naguères divines.<lb/>
Je pars à l’aventure.<lb/>
Bientôt je parviens à un immense salon où beaucoup de<lb/>
gens debout, silencieux, regardent quelque chose qui se<lb/>
passe au centre de la pièce. Il y a là dans un espace vide un<lb/>
piano à l’aile levée, et devant le piano, assis sur un<lb/>
tabouret bas — le pan de l’habit repose sur le parquet —<lb/>
quelqu’un qui ressemble à Richard Strauss, et qui est<lb/>
Richard Strauss. Il touche quelques accords, l’acteur<lb/>
Moïssi tourne les pages et secoue ses mèches, Elisabeth<lb/>
Schumann, adossée au piano, chante un lied du maître,<lb/>
sourit à son plaisir…<lb/>
C’est bouleversant et presque ridicule.<lb/>
Le corps diplomatique, debout en cercle, écoute dans<lb/>
un recueillement stupide, applaudit, poliment enivré.<lb/>
Mais le miracle se poursuit. C’est maintenant Hugo von<lb/>
Hofmannsthal qui apparaît comme ses oeuvres naissent :<lb/>
au carrefour de la célébrité, de l’élégance et d’une<lb/>
musique de Strauss. Il lit des vers sur le vent de<lb/>
printemps : la poésie est dans toutes les anthologies,<lb/>
l’habit classique, l’accent profond et nasillard d’origine<lb/>
juive ; une main pend sur l’ébène, succombant à ses<lb/>
bagues. On voudrait que cela dure longtemps, on<lb/>
voudrait comprendre ce qui se passe… Mais le poète<lb/>
referme son livre, plie ses lunettes, baise la main de la<lb/>
maîtresse de maison qui lui offre son bras et l’entraîne<lb/>
dans le bal.<lb/>
Vit-on jamais plus courtoise dérision du génie. Spectacle<lb/>
en vérité terriblement intéressant ! Le xx' siècle<lb/>
européen offre ici de lui-même l’image la plus flattée : un<lb/>
très grand musicien, des écrivains célèbres, des cantatrices<lb/>
et des acteurs, des princes et des femmes à mourir. Et<lb/>
c’est là que paraît son étrange impuissance : tous ces<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page30">
        <p>
28<lb/>
</p>
        <p>
accords de gloire et de génie ne font qu’une rumeur<lb/>
informe, insignifiante. Tout se dégrade en amabilités.<lb/>
N’oublions pas que l’on a réuni tant de richesses de tous<lb/>
les ordres — pour rien. Exactement. Ni plaisir ni profits.<lb/>
Voilà bien à quels jeux aboutissent tant d’ambition et le<lb/>
sérieux dans les affaires : une civilisation qui se donne à<lb/>
elle-même un défilé de mannequins. Comme tout ce qui<lb/>
n’a pas de raison, voilà qui est plein de significations<lb/>
troublantes. Cela donne à penser, prête à rire, mais je<lb/>
réserve pour demain les conclusions du philosophe, on<lb/>
m’entraîne par le bras vers les jardins.<lb/>
<space/>Des ballerines de l’opéra dansent autour d’une vasque,<lb/>
dans un théâtre de grands buis taillés à l’italienne. Un<lb/>
projecteur balaie les gazons, les terrasses, des amateurs de<lb/>
baisers dans l’ombre et des fumeurs isolés qui ont fait le<lb/>
tour de bien des choses, Hofmannsthal enfin, serré dans<lb/>
un petit manteau, visiblement aux prises une fois de plus,<lb/>
avec le dilemme hamlétique, — celui pourtant, depuis<lb/>
trente ans, qu’il résout par l’acte d’écrire…<lb/>
<space/>Moi je suis dans les buis, près des basses du petit<lb/>
orchestre, avec une écharpe et du sentiment. (Vu de près,<lb/>
le sourire éperdu des ballerines est émouvant, masque<lb/>
plus vrai que leurs visages.) On éteint. Et c’est alors, d’un<lb/>
balcon qui domine les groupes, une voix qui descend avec<lb/>
un tremblement d’étoile. Richard Strauss a levé la tête, il<lb/>
reçoit sur son bon visage où cette rosée divine fait perler<lb/>
une larme, la bénédiction de sa musique.<lb/>
<space/>Les petites baronnes ont froid, veulent rentrer, car elles<lb/>
sont sages. Dans les salons désertés du rez-de-chaussée,<lb/>
elles me désignent un des rêves de mon adolescence : sur<lb/>
un canapé d’angle, drapée dans une robe longue, grise et<lb/>
argent, Henny Porten immobile présente de profil son<lb/>
visage un peu plus grand que nature. A dix-sept ans, du<lb/>
fond d’un cinéma, l’ai-je aimée ? — Je lui sais gré de<lb/>
rester là muette, assez absente encore pour ressembler<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page31">
        <p>
29<lb/>
</p>
        <p>
vraiment à son image. Je m’éloigne, je suis seul, comme<lb/>
ceux qui se souviennent.<lb/>
Tout est lumière dans cet espace, jeu silencieux de<lb/>
lustres, de glaces et d’acajous polis. On entend le rythme<lb/>
assourdi, mais non la mélodie d’une danse, au-dessus, et<lb/>
des voix qui passent. Allées et venues dans la fête invisible<lb/>
qui m’environne, ah ! que n’êtes-vous celles des désirs de<lb/>
l’amour ! La traîne d’une robe tournoie, éclair de roses<lb/>
sur un seuil. C’était la voix de la comtesse Adélaïde, — je<lb/>
la connais à cet écho de joie dans mes pensées. Mais quelle<lb/>
approche me saisit ?<lb/>
Parfois, au cœur des grandes fêtes, une sphère de<lb/>
silence descend, s’arrête quelques secondes, et ceux<lb/>
qu’elle baigne d’une grâce furtive sont pris du désir<lb/>
d’adorer. Du sein de tant de contraintes polies et dans la<lb/>
pose la plus naturellement élégante, j’ai vu des yeux lever<lb/>
vers moi un regard d’ardente confiance qui était tout ce<lb/>
qu’on ne pouvait dire, — qui était, dans un suprême<lb/>
délice de libération, une prière pour que l’amour soit<lb/>
bien-aimé… Oh ! qu’il y ait eu cette joie par un regard de<lb/>
jeune fille ! Tout peut encore être sauvé…<lb/>
Un accord brusque de rumeurs à travers une porte qui<lb/>
s’ouvre ramène le bal dans mes déserts. (Elle est partie. —<lb/>
Des rires en cape de velours s’enfuient vers les jardins.) <lb/>
Qu’il y ait eu ce regard, et que personne ne l’ait vu ! Ils ne<lb/>
savent plus que l’amour seul eût mérité ces fastes ; l’usage<lb/>
de leurs politesses imite dérisoirement la gravité sacrée et<lb/>
l’ascèse adorable que seule invente la passion.<lb/>
Ils reviennent. Tombé de mon silence parmi les<lb/>
bavardages, où irai-je avec peut-être un air de dégoût, par<lb/>
mégarde… On se presse au bar assourdissant et les visages<lb/>
se prennent à vivre, dangereusement. O fête d’une<lb/>
époque où tout ce qui vaut qu’on aime oscille entre<lb/>
l’ivresse et la neurasthénie, avec parfois des cris admirables<lb/>
ou des caresses déchirantes, — Mais ici l’on aime<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page32">
        <p>
30<lb/>
</p>
        <p>
que tout soit exprimé en symboles gantés de blanc. Nous<lb/>
sommes fous, mais il y a la manière.<lb/>
<space/>Presque tous les truismes se sont évanouis ; restent les<lb/>
paradoxes : peut-être vont-ils se mettre à rêver à voix<lb/>
haute ?<lb/>
<space/>Ebranle un peu ces lambris d’or, tu vois bien que tout<lb/>
cède aux regards de l’ivresse. Un coude nu s’appuie à mon<lb/>
épaule, je brise des pailles sur une perle verte, l’orchestre<lb/>
russe emmêle des arabesques de danseurs et déjà<lb/>
quelques-uns de ces hôtes diaphanes du petit jour. J’en ai<lb/>
vu deux, chaussés d’escarpins fins courant comme des<lb/>
reflets sur le parquet, venir par une salle vide où pénètre<lb/>
le ciel pâli. Transparents sous les lumières qui déjà<lb/>
retirent leurs plus longs rayons, ils ont encore des lèvres<lb/>
pour me dire une phrase à l’oreille, de leur voix trop<lb/>
naturelle, voix de jour. Paroles aussitôt oubliées, mais je<lb/>
sais que la nuit va s’éteindre. L’un m’a soufflé quelque<lb/>
chose dans la tête par la paille que je suçais : me voici<lb/>
sourd à la musique mais des sonorités glacées naissent en<lb/>
moi. Cependant que l’autre, trop vite pour que j’ai pu<lb/>
bouger, a baisé sur les lèvres une femme qui devient pâle<lb/>
et s’adosse à une colonne, — me regarde avec un<lb/>
reproche…<lb/>
Moi aussi, j’ai perdu pied. Ils sont toujours plus ivres.<lb/>
Rosette Anday levant sa coupe de champagne rit et<lb/>
déchaîne des opéras. — « Comme elle est laide, mais une<lb/>
voix à faire mal de bonheur, mais laide !… ah ! magnifique<lb/>
 ! » dit quelqu’un près de moi. Ma tête cède, vient<lb/>
contre la colonne, paupières fermées, et c’est soudain une<lb/>
déchirure assourdissante du monde : je vois une lumière<lb/>
vraie, chaude et triomphante, et des vaisseaux qui<lb/>
ramènent Iseut dans le silence d’un midi d’été nordique, à<lb/>
l’heure de mourir dans une légèreté éperdue… Mais une<lb/>
main de femme au bord du sommeil saisie me ramène aux<lb/>
regards. Que sont tous ces gestes rythmés ? Anday<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page33">
        <p>
31<lb/>
</p>
        <p>
chante. Ils me voient dans la nudité du rêve, oh ! je les<lb/>
hais de me voir ! Je tiens la main d’une femme qui<lb/>
tremble…<lb/>
Comtesse Adélaïde en soie d’aurore, voici l’heure que<lb/>
nous attendions. Les escaliers s’abaissent dans le silence<lb/>
nouveau, nous entendons nos pas jusqu’aux jardins<lb/>
tendus en tapisserie entre les arcades d’un péristyle<lb/>
sombre. Le bleu glacé du petit jour noie les buis qui<lb/>
s’éteignent par degrés. Un peu de nuage flotte sur le<lb/>
bassin, grand œil vide où paraît le vertige. Voici que<lb/>
cèdent les amarres des pelouses, tout le jardin monte sans<lb/>
fin dans le frisson désespéré de l’aube, — et nous, au bord<lb/>
du péristyle arrêtés, au bord de la nuit qui nous possède<lb/>
encore, nous assistons au miracle hostile. Elle se tait.<lb/>
Alors je me tourne vers ce visage très blanc où les yeux<lb/>
d’un bleu nocturne se refusent… Quelle tendresse, auprès<lb/>
de cet être secret, inaccessible et pourtant complice d’une<lb/>
angoisse plus bouleversante que l’amour, à la minute où<lb/>
l’on voit de très près, entre la nuit qui s’évapore et l’aube<lb/>
encore vacillante, le vide absurde où s’en vont nos plaisirs<lb/>
et d’où remonte notre peine. Ah ! surprendre sur une<lb/>
visage décontenancé, et jusque dans le rythme d’une<lb/>
respiration, l’envahissement de cette dure connaissance !<lb/>
Elle se tait, plus seule que moi. Le jour qui déjà me saisit<lb/>
va-t-il ainsi nous séparer ? Ce corps de femme défend<lb/>
encore sa nuit, si nu pourtant dans la soie et le velours,<lb/>
dans le lumière froide et la fatigue qui le fléchit un peu.<lb/>
Toucher, — guérir de l’écœurement de revivre — toucher<lb/>
un corps livré à la violence immobile de son âme… Mais<lb/>
les jeunes filles sont parfois trop émouvantes pour qu’on<lb/>
ose les embrasser. — Je tenais sa main, — ho ! qui l’a<lb/>
retirée des miennes ?<lb/>
… Sans se retourner, avec cette décision qu’elles ont.<lb/>
J’allume encore une cigarette entre mes lèvres sèches.<lb/>
Le hall s’éclaire d’un jour de balayage, il reste deux<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page34">
        <p>
32<lb/>
</p>
        <p>
chapeaux melons au vestiaire, et quelques valets gris. Une<lb/>
corde de violon saute dans sa boîte. Je crois que dans ma<lb/>
tête aussi, des choses obscures se détendent par à-coups.<lb/>
Je vais marcher au long des trottoirs que le soleil lave à<lb/>
grande eau, et me laisser aller un peu à mes idées. Le<lb/>
commerce du monde mène plus loin qu’il n’y paraît,<lb/>
mène parfois bien près de la réalité — et d’un mouvement<lb/>
non dépourvu d’élégance, j’entends : par une certaine<lb/>
qualité de déception, qu’il nous propose.<lb/>
<space/>La joie du jour, hélas, la plus forte…<lb/>
</p>
        <p rend="right">
Vienne, 1928.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page35">
        <p>
33<lb/>
</p>
        <p>
VOYAGE EN HONGRIE<lb/>
<space/>à Albert Gyergyai.<lb/>
LE DORMEUR AU FIL DE L’EAU<lb/>
Où s’asseoir ? Le pont est encombré de jambes de<lb/>
dormeuses ; il faudrait réveiller tant de beautés redoutables<lb/>
pour atteindre la dernière chaise libre. En bas, il y a<lb/>
juste autant de vieilles dames et de ministres en retraite<lb/>
que de fauteuils. Et on me regarde. J’ai beau feindre<lb/>
l’intérêt le plus singulier pour ce château sur la rive, ils en<lb/>
ont tant vu ! Ils aiment mieux me faire honte de mon<lb/>
visage gris ; leurs yeux stupides me demandent où je n’ai<lb/>
pas dormi. Le seul refuge est à l’avant, parmi les cordages,<lb/>
des chaînes, sur un banc humide, — juste de quoi<lb/>
s’étendre, et regarder jaillir sans fin contre soi l’eau de ce<lb/>
beau Danube jaune qui est le plus inodore des fleuves.<lb/>
Dormir. Sans avoir pu retrouver cette mélodie descendue<lb/>
d’un balcon où chantait la Schumann ; sans avoir pu<lb/>
retrouver le nom de qui l’on a reconduit à sa villa, vers<lb/>
cinq heures à travers ces quartiers si clairs, arbres et jets<lb/>
d’eau ; sans avoir pu retrouver, des conversations de ce<lb/>
bal, autre chose que la phrase, l’unique phrase que<lb/>
Richard Strauss m’aura jamais adressée en cette vie :<lb/>
« Bonsoir, Monsieur, je suis fatigué, je vais au lit… »<lb/>
C’était au vestiaire, il enfilait une manche de pardessus,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page36">
        <p>
34<lb/>
</p>
        <p>
me donnait l’autre à serrer, la main n’étant pas encore<lb/>
sortie… Dormir au fil de l’eau, entre l’étrange nuit du bal<lb/>
et cette perspective invraisemblable d’un voyage au<lb/>
hasard commencé dans l’insomnie — vrai voyage à<lb/>
dormir debout…<lb/>
</p>
        <p><space/>Le monde renaît dans des accords. Une mélodie<lb/>
hongroise éveille un vagabond angoissé, bienheureux : il<lb/>
se lève, il reconnaît son rêve.<lb/>
<space/>Huit heures aux clochers de la capitale qui s’avance<lb/>
dans la lumière fauve d’un soir chaud sur la plaine, avec<lb/>
ses dômes et ses façades exubérantes de reflets, — et déjà<lb/>
nous passons sous de hauts ponts sonores, au long d’un<lb/>
quai tout fleuri de terrasses ; on nous déverse dans cette<lb/>
foule et ces musiques, deux visages amis me sourient. O<lb/>
liberté aérienne des arrivées, premiers regards aux rues<lb/>
croisées qui font des signes pour demain, présentations de<lb/>
mes Espoirs aux jeunes Promesses nationales (on n’a pas<lb/>
compris les noms, on échange, à la dérobée, des coups<lb/>
d’œil, dans le léger étourdissement de l’amitié prochaine).<lb/>
Et la générosité des lumières d’avant le soir, — et cette<lb/>
espèce de tendresse pour tous les possibles, qu’on appelle,<lb/>
je crois bien, jeunesse…<lb/>
Je me suis endormi dans une grande maison calme aux<lb/>
voûtes sombres, qui est un Collège célèbre.<lb/>
</p>
        <p><space/>LA RECHERCHE<lb/>
DE L’OBJET INCONNU<lb/>
Personne n’a mon adresse, je n’attends rien d’ailleurs ;<lb/>
tout à ma chance hongroise en ce premier réveil —<lb/>
délivré. Chez moi je suis la proie de l’angoisse du<lb/>
courrier. J’attends la lettre, j’attends je ne sais quoi de très<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page37">
        <p>
35<lb/>
</p>
        <p>
important… Trois déceptions par jour ne peuvent<lb/>
qu’énerver le désir. Parfois j’imagine que le facteur va<lb/>
m’apporter ce Paquet inouï, cadeau annonciateur d’une<lb/>
miraculeuse et royale Venue. Dans le silence de l’adoration<lb/>
comblée, j’en sortirais de ces objets sans nom,<lb/>
inutilisables, bouleversants de perfection, gages d’un<lb/>
monde que les poètes essayent de décrire sans l’avoir vu,<lb/>
et dont nous savons seulement que tout y a son écho le<lb/>
plus pur.<lb/>
Le voyage trompe un temps cette angoisse. J’irai<lb/>
chercher moi-même, me suis-je dit, je ferai toutes les<lb/>
avances, les plus exténuantes, et qui sait si tant d’erreurs<lb/>
ne composeront pas un jour une sorte d’incantation<lb/>
capable d’incliner le Hasard ? O décevantes chasses dans<lb/>
les bazars, aux étalages des fêtes populaires, au fond des<lb/>
boutiques de vieux en province, dans les combles d’un<lb/>
château prussien où tissaient d’incroyables araignées,<lb/>
partout où le désordre naturel des choses pouvait offrir<lb/>
asile à l’objet inconnu que je chercherai sans doute<lb/>
jusqu’à la fin des fins… Mais voici mes amis.<lb/>
Et la question terrible, tout de suite : « Mais qui, mais<lb/>
qu’êtes-vous venu chercher jusque chez nous ? » (En<lb/>
Hongrie, à 20 heures d’express, on dit « jusque chez<lb/>
nous », ce qu’on ne dit pas en Amérique.).<lb/>
Grands dieux ! je le vois bien, à tout prix il vous faut un<lb/>
prétexte avouable… On me demandera dont toujours des<lb/>
passeports ? Dussè-je les inventer… Ah ! l’embarras de<lb/>
voyager n’est rien auprès de celui d’expliquer pourquoi<lb/>
l’on est parti.<lb/>
Cependant, mes regards errant sur une bibliothèque, je<lb/>
crois y trouver mon salut : « Peter Schlemyhl, et vous,<lb/>
A.O. Barnabooth, vous êtes, m’écrié-je, mes frères !<lb/>
Nous traînons tous notre sabot, qui, loin de s’user, ne<lb/>
tarde pas à devenir notre raison de vivre. Mais combien<lb/>
votre sort, ô grands empêtrés ! me paraît enviable : vous<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page38">
        <p>
36<lb/>
</p>
        <p>
au moins connaissiez ce qui causait votre malheur ; moi,<lb/>
non. Barnabooth savait bien ce qu’il ne pouvait perdre, et<lb/>
c’était sa fortune, Peter Schlemyhl savait ce qu’il avait<lb/>
perdu, c’était son ombre. Mais moi qui cherche un Objet<lb/>
inconnu ! — O Destin sans repos et qui me voue à toutes<lb/>
les magies ! Les désirs les plus imcompréhensibles<lb/>
s’emparent de moi comme des superstitions. Tout mon<lb/>
avoir se fond dans une loterie qui peut-être n’a pas de<lb/>
gros lot, et jamais, je crains bien, jamais je ne parviendrai<lb/>
à le regretter… »<lb/>
<space/>L’ironie indulgente et cette pitié à peine jalouse que<lb/>
l’on réserve aux égarement d’une jeunesse démodée se<lb/>
peignirent sur les traits de mes auditeurs.<lb/>
— Vous êtes, me dit-on, un amateur de troubles<lb/>
distingués. Peu de sens du réel. Mais nous vous<lb/>
montrerons notre Hongrie, ou tout au moins ce qu’il en<lb/>
reste.<lb/>
Sur quoi l’on m’entraîna dans un musée sans sièges.<lb/>
Le Musée de Budapest enferme quelques paysages<lb/>
romantiques aux ciels pleins de démesure. Et, de<lb/>
Giorgione, ce « Portrait d’un homme » devant lequel il<lb/>
faut se taire pour écouter ce qu’il entend.<lb/>
</p>
        <p><space/>AU TOMBEAU DE GÜL-BABA<lb/>
Dans Bude il y a des ruelles qui sentent encore le Turc.<lb/>
Tandis que nous y rôdions, un soir étouffant, vous<lb/>
m’avez montré en passant des murs brunis qui rougeoyaient<lb/>
au sommet du Rozsadomb — la Colline des<lb/>
Roses. Une ancienne mosquée, disiez-vous, le tombeau<lb/>
du prophète Gül-Baba. Puis, comme le soleil se couchait,<lb/>
nous avons repassé un grand pont vibrant et nous<lb/>
sommes rentrés en Europe.<lb/>
<space/>Mais le lendemain, m’échappant d’un programme<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page39">
        <p>
37<lb/>
</p>
        <p>
admirable, nourrissant et officiel, il a bien fallu que je<lb/>
recherche le chemin du Rozsadomb. « Vous n’y verrez,<lb/>
m’avait-on dit, qu’une paire de babouches dans une<lb/>
mosquée vide que personne n’a plus l’idée de visiter. »<lb/>
Mais comment ne pas voir qu’un lieu qui porte un nom<lb/>
pareil est par là-même extraordinaire.<lb/>
<space/>Celui qui ne croit pas à la vertu des noms reste<lb/>
prisonnier de ses sens ; mais celui-là est véritablement<lb/>
voyageur qui n’a pas renoncé à convaincre le réel de<lb/>
mystère.<lb/>
Montant au Rozsadomb par ce matin brûlant, je savais<lb/>
bien que j’obéissais à ce que nos psychologues appellent<lb/>
une conduite magique. Or il est délicieux de réaliser une<lb/>
idée fixe injustifiable : c’est le plaisir même de l’enfance.<lb/>
Je portais donc ma vision d’Orient et je grimpais<lb/>
gravement comme je ferai, je pense, au jour de mon<lb/>
pèlerinage au Temple de l’Objet inconnu. Voici ce que<lb/>
j’ai vu.<lb/>
On passe une barrière, une cour vide ; on prend le<lb/>
sentier qui monte en zig-zag à travers des jardins dont les<lb/>
arbustes sèchent, vers une espèce de grande villa ou palais<lb/>
baroque assez décrépit, un décor en pierre brune peu<lb/>
solide, rongé de roses crimson. On longe une galerie<lb/>
couverte, on tourne dans une escalier compliqué : c’est<lb/>
plein de colonettes et de statues dégradées et charmantes.<lb/>
(Vue sur des maisons pauvres un peu plus bas, avec du<lb/>
linge dans des courettes poussiéreuses.) On aboutit à une<lb/>
plate-forme dallée, surchauffée, entre des murs assez<lb/>
hauts dont l’un est peut-être la façade d’une chapelle ;<lb/>
mais la porte est fermée. Par une ouverture étroite on<lb/>
passe ensuite à une seconde terrasse plus vaste, où il y a<lb/>
quelques arbres devant une sorte de tour peu élevée, à<lb/>
demi recouverte de rosiers, et qu’il paraît impossible de<lb/>
situer dans l’ensemble des constructions. C’est là qu’on<lb/>
entre.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page40">
        <p>
38<lb/>
</p>
        <p><space/>Murs nus. Un catafalque de bois, au milieu, recouvert<lb/>
d’un très beau tapis mince, ou bannière, avec des<lb/>
caractères turcs brodés en or. L’histoire de Gül-Baba est<lb/>
racontée sur un papier jauni encadré et fixé au mur.<lb/>
Gül-Baba est le dernier héros musulman qui ait fait parler<lb/>
de lui en Hongrie. Il s’appelait en vérité Kehl-Baba, ce<lb/>
qui signifie le Prophète Chauve. Les Hongrois, par<lb/>
erreur, en ont fait Gül-Baba, ce qui signifie le Père des<lb/>
Roses. Moyennant cette naturalisation il continue de<lb/>
protéger la ville (en collaboration avec Saint Gellert, dont<lb/>
la statue colossale, sur un rocher, les bras levés, dirige la<lb/>
circulation de Pest. Gül-Baba est moins théâtral).<lb/>
D’ailleurs le tombeau est vide. Et les babouches ? Pas de<lb/>
babouches. Je sais bien que ce n’est pas l’heure de visiter :<lb/>
le Père des Roses est peut-être allé se promener.<lb/>
<space/>Dehors, les roses crimson sentent le soufre. Trente<lb/>
degrés à l’ombre. Ce sanctuaire indigent est plutôt<lb/>
inexplicable que mystérieux. Aussi, la confusion des<lb/>
noms ne comporte aucun symbole à développer noblement.<lb/>
Une chute dans le quotidien. Car, en somme, le<lb/>
Prophète Chauve est devenu le jardinier du Rozsadomb…<lb/>
Mais qu’eussè-je pu contempler de plus « objectivement<lb/>
 » étrange que ce lieu — inquiétant à la façon de<lb/>
certains regards lucides qu’il arrive qu’on porte sur la vie,<lb/>
tout d’un coup, à trois heures de l’après-midi par<lb/>
exemple, — non sans angoisse.<lb/>
<space/>CAFÉ AMER<lb/>
En Hongrie l’on est assailli par le pittoresque, mais il<lb/>
s’agit de le déjouer au moyen de toutes sortes de ruses et<lb/>
de scepticismes, dont le plus simple consiste à traduire ce<lb/>
que l’on voit. Cette banque à la façade violette, or et bleue<lb/>
aux grandes lignes verticales peinturlurées — elle n’a rien<lb/>
d’étrange, si l’on songe que nous sommes en Hongrie. Et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page41">
        <p>
39<lb/>
</p>
        <p>
ce n’est pas que je trouve ce raisonnement fin, encore que<lb/>
juste, mais si je me défends du pittoresque, ce n’est<lb/>
qu’amour jaloux du merveilleux, avec quoi l’on est trop<lb/>
souvent tenté de confondre l’excès de bizarrerie. C’est le<lb/>
faux merveilleux qui a discrédité le vrai, lequel est<lb/>
quotidien, circonspect, souvent microscopique, moralement<lb/>
microscopique. (Il a tellement l’air dë rien que nous<lb/>
sommes presque excusables de ne le point apercevoir).<lb/>
Je vais cependant dire quelque chose d’une scène<lb/>
pittoresque. Mais c’est une autre fois que je l’ai vue, à<lb/>
Pest, lors d’un autre séjour, dans la semaine qui suit Noël,<lb/>
— la plus sombre de l’année par les rues vides sous la<lb/>
pluis étrangère.<lb/>
Une porte basse s’ouvre sur un long corridor hanté<lb/>
d’ombres drapées, qui ne sont pas des nonnes, bien que<lb/>
les voûtes soient celles d’un ancien couvent. Nous<lb/>
pénétrons dans une grande salle vivement éclairée. Murs<lb/>
chaulés, et de nouveau de hautes voûtes. Une banquette<lb/>
longe trois des parois, la quatrième est occupée en partie<lb/>
par le comptoir (un écriteau porte simplement ce tarif : 5<lb/>
pengô) , en partie par un poêle immense, à plusieurs étages<lb/>
et marches. Deux ou trois tables avec des verres et<lb/>
bouteilles sont placées au hasard dans l’espace où tourne<lb/>
la fumée des cigares.<lb/>
Assis sur la banquette, quelques bougres isolés produisent<lb/>
en silence cette fumée, les yeux à terre, dans l’attente.<lb/>
Nous sommes assis autour d’une table et nous voyons, au<lb/>
milieu de la salle, un arbre de Noël aux amples branches<lb/>
rayonnantes, dans une gloire de dorures, — et massées<lb/>
tout autour, frileuses dans leurs dessous roses, les filles<lb/>
qui chantent une chanson populaire et regardent tristement<lb/>
les lumières. Il y en a aussi qui se réchauffent sur les<lb/>
degrés du poêle, celles-là ne chantant pas. Parmi elles, des<lb/>
tziganes, dont l’une affreusement belle dans un peignoir<lb/>
noir et blanc…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page42">
        <p>
40<lb/>
</p>
        <p>
Je ne puis avaler mon verre de ce café trop amer qui<lb/>
pince la gorge. Dehors, nous ne parlons pas : le froid<lb/>
paralyse la mâchoire.<lb/>
</p>
        <p><space/>LES MAGNATS EN TAXIS<lb/>
La place Saint-Georges, à Bude, est une place vraiment<lb/>
royale. Vide, elle prend toute sa hauteur. Silencieuse,<lb/>
solennelle de nudité, entre le Palais du Régent et celui<lb/>
d’un des archiducs, quel décor à rêver le cortège d’un<lb/>
sacre !<lb/>
J’y ai vu défiler la Chambre des Magnats, le jour de<lb/>
l’élection d’un des quatre Gardiens de la Couronne de<lb/>
Saint-Etienne. Auprès du porche du Palais, ils n’étaient<lb/>
guère qu’une centaine de curieux, et quelques gardes.<lb/>
Traversant dans sa longueur tout l’immense place, les<lb/>
automobiles passèrent lentement, l’une après l’autre,<lb/>
durant une demi-heure, saluées à l’entrée du Palais par les<lb/>
gardes présentant les armes. A ce salut, les quelques<lb/>
députés bourgeois en redingote ne répondent que du<lb/>
bout des doigts, crainte, sans doute, de troubler l’équilibre<lb/>
toujours instable des huit reflets de leur dignité.<lb/>
Mais je n’oublierai pas le sourire de ce vieux prince : un<lb/>
vrai sourire, adressé personnellement à l’homme, — et le<lb/>
mot « affable » reprend ici sa noblesse. Mon voisin qui a<lb/>
la tête de François-Joseph, dont il fut peut-être valet,<lb/>
nomme à leur passage les Karolyi, les Festetic, les<lb/>
Esterhazy, et ces comtes Szechenyi qui construisirent le<lb/>
premier pont sur le Danube, auteurs ainsi du trait d’union<lb/>
de Buda-Pest. Il y a trois semaines, à Freudenau, lors du<lb/>
Derby viennois, je les ai vus portant cylindre gris à la<lb/>
terrasse du Jockey-Club. Maintenant dans leurs limousines<lb/>
armoriées — couronnes princières sur le bouchon<lb/>
du radiateur — les voici, pères et fils, revêtus des couleurs<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page43">
        <p>
41<lb/>
</p>
        <p>
familiales. Ils se tiennent très droits, appuyés sur leurs<lb/>
sabres d’or recourbés dont les poignées entre leurs doigts<lb/>
gantés étincellent. Parfois un collier de la Toison d’Or,<lb/>
sur la fourrure du dolman rouge ou jaune, laisse pendre<lb/>
son petit mouton. Aiguillettes, brandebourgs, aigrettes<lb/>
des bonnets à poils, richesse lourde, significative, séculaire.<lb/>
Mais, ô pathétique dissonance, tangible absurdité de<lb/>
notre époque, beaucoup ont dû louer des taxis démodés,<lb/>
au tarif inférieur. Des chauffeurs vautrés, la casquette de<lb/>
travers sur leurs idées sociales, pareils aux chauffeurs de<lb/>
toutes les villes, conduisent dans la cour d’honneur ces<lb/>
reliques incroyables et les encensent à la benzine<lb/>
industrielle.<lb/>
Mais quelle gravité parmi les spectateurs. Reliques ?<lb/>
Elles conservent du moins toute leur efficace. Voici le<lb/>
Prince Primat, les doigts levés. On se signe. Et voici venir<lb/>
à pied de son palais proche, tout seul, un archiduc. On<lb/>
salue profondément, en silence (cliquetis des rangées de<lb/>
décorations sur l’uniforme kaki, et du sabre balancé).<lb/>
Une auto encore, en retard : le Président du Conseil,<lb/>
maigre, jaune et rigide dans son costume noir et or. Si le<lb/>
comte Bethlen venait à la S. d. N. en tenue de magnat,<lb/>
beaucoup de gens comprendraient mieux sa politique.<lb/>
</p>
        <p><space/>LES COUSSINS ROTHERMERE<lb/>
Le nationalisme de la plupart des Etats de l’Europe se<lb/>
formule en revendications d’hommes d’affaires. Ce qu’on<lb/>
prétend défendre, c’est son droit, ses intérêts. Mais, en<lb/>
Hongrie, la nationalisme est une passion toute nue, qui<lb/>
exprime l’être profond de la race. On ne discute pas cet<lb/>
amour, on ne réfute pas cette haine. Ici, la sympathie est<lb/>
un devoir de politesse. Comment la mesurer sans<lb/>
mauvaise grâce à qui vous a reçu comme un cadeau de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page44">
        <p>
42<lb/>
</p>
        <p>
Dieu. (« C’est Dieu qui vous envoie », dit la formule<lb/>
traditionnelle).<lb/>
<space/>La liqueur de pêche rend démonstratif, dont on vide<lb/>
trois verres d’un trait en guise de salut. C’est alors que se<lb/>
déplient les cartes de la « Hongrie mutilée ». — « Savez-<lb/>
vous qu’on nous a volé les deux tiers de notre patrie ? »<lb/>
— Ah ! ce n’est pas vous, maintenant, qui allez demander<lb/>
raison à vos hôtes de la façon dont ils traitaient, au temps<lb/>
de leur puissance, les allogènes infiltrés dans certaines<lb/>
régions jusqu’à y former la majorité.<lb/>
<space/>Pourtant, vous les obligeriez à vous répondre que les<lb/>
nombres ont tort au regard de l’antiquité d’une civilisation<lb/>
 ; qu’il s’agit ici de valeurs ; que si les populations des<lb/>
régions perdues étaient parfois en majorité roumaines ou<lb/>
slovaques, la minorité hongroise y comptait cependant<lb/>
pour plus ; elle était seule active et créatrice. Le reste : des<lb/>
porteurs d’eau…<lb/>
<space/>Dans l’inextricable confusion d’injustices à quoi devait<lb/>
mener le wilsonisme schématique qui traça les frontières<lb/>
actuelles, dans ce renversement des rôles, l’oppresseur<lb/>
devenant l’opprimé sans y perdre le sentiment de sa<lb/>
supériorité de race — sa véritable légitimité — on<lb/>
comprend que le Hongrois n’ait point conservé une<lb/>
extrême sensibilité aux arguments de « droit » qui<lb/>
autorisèrent ce chaos. Il lui reste sa foi en la grandeur<lb/>
éternelle de la Hongrie — intemporelle, n’ayant cure des<lb/>
statistiques — et sa douleur aussi, douleur d’orgueil<lb/>
blessé, mais qui emporte la sympathie : car l’orgueil<lb/>
hongrois n’est point de ce que l’on gagne sur autrui, mais<lb/>
de ce que l’on est ; non point d’un parvenu, mais d’un<lb/>
aristocrate.<lb/>
<space/>Tous dangers égaux d’ailleurs, préférons cet impéria<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page45">
        <p>
43<lb/>
</p>
        <p>
lisme de l’âme à l’impérialisme de la surproduction des<lb/>
machines et des enfants.<lb/>
C’est parce que les Hongrois n’ont pas perdu le<lb/>
sentiment qu’ils sont en scandale au monde moderne.<lb/>
Voilà ce qu’on ne dit pas dans les dépêches d’agence : les<lb/>
journalistes, une fois de plus, passent à côté de l’essentiel.<lb/>
Rien n’est grave, que le sentiment, — en politique comme<lb/>
ailleurs. Songez à ce qui forme l’opinion, cet ensemble de<lb/>
mythes sentimentaux qui gouverne les arguments. Songez<lb/>
combien souvent les raisons qu’on allègue masquent les<lb/>
causes qui agissent.<lb/>
<space/>Ici je rentre dans mes chasses et rembouche mon cor.<lb/>
Macroscosme et microscosme : la politique des peuples<lb/>
ressemble à celle des individus, pour ce qui est du moins,<lb/>
de mentir à soi-même. Mais les Hongrois ne renient pas<lb/>
leur romantisme.<lb/>
Quelle revanche prendrait la Hongrie, sur une Carte<lb/>
du Tendre d’après le Traité de Trianon !<lb/>
Ces choses, je les ai rêvées sur un divan, à cause d’un<lb/>
coussin où s’étalait le sourire optimiste de Lord Rother-<lb/>
mere, en soie blanche sur fond noir.<lb/>
Quelques articles favorables à la Hongrie, au moment<lb/>
où l’Europe semblait abandonner à son malheur ce<lb/>
peuple turbulent et déchu, suffirent à faire d’un affairiste<lb/>
anglais l’idole du nationalisme magyar. Son portrait<lb/>
affiché dans tous les cafés, dans les halls universitaires,<lb/>
brodé aux devantures des magasins de mode, et son nom<lb/>
en lettres géantes sur une montagne chauve, voisine de<lb/>
Budapest, témoignent des espérances démesurées qu’il<lb/>
sut entretenir autour d’une action certes méritoire, mais<lb/>
plus symbolique qu’efficace. Et sans lendemain.<lb/>
<space/>Ce mélange, en toutes choses, d’enfantillage et de<lb/>
grandeur, d’imaginations absurdes et de souffrances<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page46">
        <p>
44<lb/>
</p>
        <p>
vraies, n’est-ce point le climat de la passion ? — C’est<lb/>
celui de la Hongrie<lb/>
<space/>UNE LETTRE DE MATTHIAS CORVIN<lb/>
« Matthias, par la grâce de Dieu roi de Hongrie.<lb/>
Bonjour, citoyens ! Si vous ne venez pas tous vous<lb/>
présenter au roi, vous perdrez la tête. Donné à Bude. Le<lb/>
roi. »<lb/>
</p>
        <p><space/>VISITE A BABITS<lb/>
Personne, à ma connaissance, ne se plaint de ce qu’il y<lb/>
ait peu de poètes par le monde. C’est dans l’ordre des<lb/>
choses, et l’on sait qu’il suffit de très peu de sel pour<lb/>
rendre mangeable beaucoup de nouilles. Mais voici, par<lb/>
exemple, ce qu’il faudrait essayer d’obtenir : que la<lb/>
grande majorité des gens ne deviennent pas enragés dès<lb/>
qu’ils perçoivent de la poésie dans l’air. Espoir sans doute<lb/>
chimérique, mais qu’on peut croire bien près d’être<lb/>
comblé dans ce pays où les courtiers ne donnent pas<lb/>
encore le ton.<lb/>
<space/>La littérature hongroise n’est guère connue à l’étranger<lb/>
que par quelques pièces légères de Molnar, qui n’ont de<lb/>
hongrois que l’auteur, d’ailleurs israélite. Il y a, bien<lb/>
entendu, une littérature officielle destinée à remplir les 1<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. Parce que j’« exalte les valeurs de passion » — pour parler comme<lb/>
le seul clerc qui n’ait pas trahi — qui me paraissent être la grandeur de la<lb/>
Hongrie, on m’expliquera que je suis pour la guerre, puisque enfin cet<lb/>
état d’esprit que j’admire est, entr’autres, belliqueux. Or je suis pacifiste.<lb/>
Comment ne pas l’être ! Mais je crois que les pacifistes qui veulent<lb/>
assurer la paix par la mutilation des passions sont disciples d’Origène. Il<lb/>
doit y avoir d’autres solutions…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page47">
        <p>
45<lb/>
</p>
        <p>
revues bien pensantes. Elle traite de sujets « bien<lb/>
hongrois » dans un style académique qui me paraît être le<lb/>
contraire du style hongrois. Il y a aussi une extrême-<lb/>
gauche, et sa revue Documentum (une sorte d’Esprit<lb/>
Nouveau troublé de surréalisme) , groupée autour de<lb/>
Louis Kassak, nettement internationaliste de doctrine, au<lb/>
lyrisme neuf et parfois sauvage, social ou futuriste, et<lb/>
dont la « furia » serait assez hongroise…<lb/>
Mais l’expression la plus libre et la plus vivante du<lb/>
génie littéraire de cette race me paraît bien avoir été<lb/>
donnée par le groupe important du Nyugât (l’Occident) ,<lb/>
revue fondée par ces deux grands poètes : André Ady et<lb/>
Michel Babits. Ady, le sombre et pathétique, est mort à<lb/>
trente-cinq ans, mais sa ferveur anime encore des<lb/>
écrivains profondément magyars de sensibilité, bien que<lb/>
souvent européens de goûts et de curiosités, et dont<lb/>
Michel Babits est aujourd’hui le chef de file.<lb/>
Des amis m’emmènent le voir à Esztergom, où il passe<lb/>
ses étés. Esztergom est la plus vieille capitale de la<lb/>
Hongrie. Attila, me dit-on, y régna. Aujourd’hui c’est la<lb/>
résidence du Prince Primat. Au-dessus du palais de<lb/>
l’archevêché, sur une colline que le Danube contourne, la<lb/>
Basilique élève une coupole d’ocre éclatant, immense et<lb/>
froide, dominant cette plaine onduleuse dont les vagues<lb/>
se perdent dans une poussière violacée à l’horizon — chez<lb/>
les Tchèques déjà.<lb/>
Nous allons aux bains, car c’est dans la piscine que<lb/>
nous devons rencontrer le poète. Cheveux noirs d’aigle<lb/>
collés sur son large front, belle carrure ruisselante, il nous<lb/>
sourit, dans l’eau jusqu’à mi-corps, mythologique. Nous<lb/>
sortons ensemble de la petite ville aux rues de terre<lb/>
brûlante, aux maisons jaunes basses, ville sans ombre,<lb/>
sans arbres, et nous montons vers la maison du poète, sur<lb/>
un coteau de vignes.<lb/>
Trois chambres boisées entourées d’une large galerie<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page48">
        <p>
46<lb/>
</p>
        <p>
d’où l’on voit le Danube gris-jaune, brillant, sans rides, la<lb/>
petite ville juste au-dessous de soi, et la Basilique sur son<lb/>
rocher. Fraîches, sentant bon, avec des livres sur des<lb/>
divans aux riches couleurs, des boissons préparées,<lb/>
l’ombre dormante, — trois petites chambres et un pan de<lb/>
toit par-dessus, cela fait une baraque à peine visible dans<lb/>
les vignes, à peine détachée du flanc de la colline pour que<lb/>
les vents ne l’emportent pas, un beau nid de poète : car<lb/>
demeurer ici, c’est demeurer vraiment en « pleine<lb/>
nature », un peu au-dessus de la plaine, pas tout à fait<lb/>
dans le ciel, là où doivent vivre ceux qui « chantent ».<lb/>
<space/>L’après-midi est immense. Nous buvons des vins dorés<lb/>
et doux que nous verse Ilonka Babits (elle est aussi poète,<lb/>
et très belle) , nous inscrivons nos noms au charbon sur le<lb/>
mur chaulé, Gachot prend des photos, Gyergyai fouille la<lb/>
plaine à la longue-vue et rêve qu’il y est, je grimpe au<lb/>
cerisier sauvage, derrière la maison, un peintre tout en<lb/>
blanc arrive par les vignes, ah ! qu’il fait beau temps,<lb/>
l’horizon est aussi lointain qu’on l’imagine, tout a de<lb/>
belles couleurs, le poète sourit en lui-même, il y a une<lb/>
enfance dans l’air…<lb/>
</p>
        <p><space/>LE RETOUR D’ESZTERGOM<lb/>
Il faut se pencher aux portières et laisser l’air furieux<lb/>
emmêler les cheveux, glacer le masque et appuyer au<lb/>
front comme une caresse indéfinie de la puissance. Soir de<lb/>
voyage, tout enfiévré d’orgueil errant, de conquêtes<lb/>
vagues… Tout ce qui est de la terre renonce à s’affirmer en<lb/>
détail précis, se masse dans une confusion de violet<lb/>
sombre, et par la seule ligne dure de l’horizon s’oppose au<lb/>
ciel qui retire ses lueurs. Ciel blanc, où très peu d’or rose<lb/>
s’évanouit…<lb/>
<space/>Le train serpente dans un de ces paysages de nulle part<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page49">
        <p>
47<lb/>
</p>
        <p>
qui sont les plus émouvants, entre des collines basses<lb/>
grattées par les vents, aux arbres rares, mais aux replis si<lb/>
doucement intimes qu’à cette heure on sent bien que<lb/>
poursuivre est une sorte d’enivrant péché. — Nous<lb/>
aurions une maison dans ce désert aux formes tendres et<lb/>
déjà familières, et le passage des trains chaque soir nous<lb/>
redirait un adieu bref, — chaque soir plus infime à cause<lb/>
de l’éloignement en nous-mêmes.<lb/>
A l’entrée d’un tunnel tu vois que la veilleuse brûle<lb/>
toujours — et moi, parmi les reflets fuyants de toutes<lb/>
sortes de faces et de paysages soudainement invisibles, je<lb/>
distingue le doux feu bleu de mon obsession. L’objet<lb/>
inconnu, — quand je pense à ce qu’en imagineraient les<lb/>
autres, si je leur en parlais… Il leur suffirait de l’image<lb/>
d’un bibelot d’une sorte bizarre. Alors que c’est plutôt un<lb/>
certain arrangement des choses qui rende un certain son<lb/>
spirituel… Un objet de musique et de couleurs, mais aussi<lb/>
une forme symbolique de tout… Enfin, tellement inconnu<lb/>
et tellement fascinant à la fois, qu’il me préserve de tout<lb/>
amour pour quelque bien particulier où je serais tenté de<lb/>
me complaire. Oh ! je sais ! —Je ne sais plus. — Le train<lb/>
s’attarde dans sa fumée, on respire une lourde obscurité<lb/>
qui sent l’enfer. Je ne pense plus qu’« au souffle »… Mais<lb/>
alors tout s’allume et voici la nuit des faubourgs de Pest,<lb/>
au-dessous de nous.<lb/>
</p>
        <p><space/>UN BAL,<lb/>
OU DE L’IVRESSE CONSIDÉRÉE<lb/>
COMME UN DES BEAUX-ARTS<lb/>
Ils n’ont plus de noms, ils ne sont qu’une ivresse aux<lb/>
cent visages, lorsque j’entre dans l’atelier du peintre. Je ne<lb/>
tarde pas à oublier ce qui est lent ou fixe ou pas-à-pas.<lb/>
Tout s’épanouit dans un monde rythmé, fusant, tournoyant,<lb/>
sans frontières.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page50">
        <p>
48<lb/>
</p>
        <p>
Eux : leurs petites moustaches militaires, leurs joues<lb/>
rouges, leurs yeux hilares ou bassement mélancoliques.<lb/>
Souvent laids — sauf les demi-juifs — mais laids comme<lb/>
des paysans, beaux hommes aux traits lourds. Dans<lb/>
l’ivresse, leurs yeux s’agrandissent. Dans la danse, ils<lb/>
incarnent l’allégresse rythmique. Je les vois frapper le sol<lb/>
du talon en levant un bras, la main à la nuque ; frapper le<lb/>
sol de l’autre talon en changeant de main ; saisir la<lb/>
danseuse sous le bras (elle pose alors ses mains sur les<lb/>
épaules du cavalier) et la faire pirouetter un quart de tour<lb/>
à droite, un quart de tour à gauche ; pirouetter seuls sur<lb/>
place ; de nouveau frapper le sol des talons, alternativement<lb/>
 ; saisir la danseuse, tourbillonner, pousser de<lb/>
grands cris ; tourbillonner en sens inverse ; frapper des<lb/>
talons toujours plus vite, mains à la nuque, mains à la<lb/>
hanche, mains à la danseuse ; partir en martelant le<lb/>
parquet jusqu’à produire un roulement continu, marteler<lb/>
encore plus vite en tourbillonnant, choir enfin dans une<lb/>
vaste culbute sur les divans où l’ivresse les lâche, affalés,<lb/>
tandis que les danseuses secouent leurs cheveux et<lb/>
tendent les bras en riant pour qu’on les relève.<lb/>
Elles : des Vénitiennes aux yeux de plaine, commes les<lb/>
autres ont des yeux de mer. Des grâces d’amazones avec<lb/>
un coup de talon qui les secoue jusqu’à la chevelure.<lb/>
Graves entre leurs éclats de rire tournoyants mais non pas<lb/>
désordonnés, et des gestes tendres des bras en balançant<lb/>
vivement la tête. Quand elles parlent, la voix un peu<lb/>
rauque, voluptueuse ; quand elles chantent, les moires et<lb/>
l’ondulation des rubans de vents chauds sur la plaine,<lb/>
avec des éloignements et des retours, des enroulements et<lb/>
déroulements rapides, des vibrations tendues, horizontales,<lb/>
soutenues par un long souffle vif.<lb/>
J’observe que les paroles autant que les gestes sont<lb/>
gouvernés par la seule logique d’un rythme constamment<lb/>
imprévu. Il s’agit moins de comprendre que de s’aban<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page51">
        <p>
49<lb/>
</p>
        <p>
donner d’une certaine manière. En France, chacun parle<lb/>
pour son compte, paraphe son épigramme, jette son petit<lb/>
caillou. Ici, le sens des mots et des choses est celui d’un<lb/>
courant musical qui domine l’ensemble et le compose<lb/>
selon les lois d’une plastique exubérante. Quand je dis<lb/>
que j’observe, je n’observe rien. Il y a des femmes si belles<lb/>
qu’on en ferme les yeux.<lb/>
Quel style dans la liberté ! Il n’y a plus qu’ici qu’on<lb/>
aime l’ivresse comme un art. Et qu’on soigne sa mise en<lb/>
scène, qu’on sauvegarde sa qualité. Ailleurs, chez nous,<lb/>
on la laisse traîner dans la sciure ou dans le gâtisme. On<lb/>
trouve que ça n’est pas distingué, et en effet, que serait un<lb/>
lyrisme distingué ? Il faut choisir entre les bonnes<lb/>
manières et les belles manières. Et quand à ceux qui n’ont<lb/>
pas le pouvoir de s’enivrer, ils auront toujours raison,<lb/>
mais n’auront que cela, car c’est l’ivresse 1 seulement qui<lb/>
permet à l’esprit de passer d’une forme dans l’autre, — et<lb/>
c’est même en ce passage qu’elle consiste — ô Danses !<lb/>
avènement de l’âme aux gestes !<lb/>
Vous voici, longs coups d’ailes en silence au-dessus du<lb/>
gouffre. Je vole sur place, mais tout se met à fuir, alors il<lb/>
faut voler plus vite pour rattraper ces apparences<lb/>
adorables… Si je « lâchais » un instant, toutes choses<lb/>
disparaîtraient… Le vertige (la peur et l’amour du<lb/>
vertige). Qu’est-ce qu’il y aurait de l’autre côté ? Se<lb/>
laisser choir dans le Gris ? Rejoindre ?… Derrière mes<lb/>
paupières, dans ce désordre lumineux, le verrai-je naître à<lb/>
mon désir ? Rejoindre ! Mais vous, derrière ma tête, Sans<lb/>
Noms, ça ne sera pas encore pour cette fois.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. Toute l’échelle des ivresses : ivresses de la faim, de l’alcool, de la<lb/>
foule, de la solitude, de l’extase.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page52">
        <p>
50<lb/>
</p>
        <p>
CHANSONS HONGROISES<lb/>
</p>
        <p><space/>Les Suisses chantent immobiles, les yeux fixes, le<lb/>
visage impassible. Mais rien dans la chanson hongroise ne<lb/>
rappelle la nostalgie traînante des lieder de l’Oberland :<lb/>
ici la mélancolie même est passionnée.<lb/>
<space/>Elles chantent avec le corps entier — non pas avec les<lb/>
bras, comme on chante du Verdi, — elles ont des<lb/>
mouvements vifs du buste, et des mains pleines de<lb/>
drôleries ou de supplication.<lb/>
Je ne sais ce que disent les paroles. Je vois des<lb/>
chevauchées sous le soleil, des campement nocturnes où<lb/>
le souvenir des pays désertés enfièvre encore un désir de<lb/>
perdition illimitée… Les Hongrois se sont arrêtés dans<lb/>
cette plaine. Mais c’est le soir au camp, perpétuel.<lb/>
<space/>Une lassitude de steppe brûlante, des ondulations<lb/>
longues… Mais un cheval se cabre ; et c’est la danse qui se<lb/>
lève, et des tambours et des cris modulés, et toute la<lb/>
frénésie d’un grand souffle qui se serait mis à tourbillonner<lb/>
sur place.<lb/>
</p>
        <p>
L’AMOUR EN HONGRIE<lb/>
<space/>(GÉNÉRALITÉS) <lb/>
Les Allemands aiment les femmes comme ils aiment les<lb/>
saucisses ou les catastrophes, selon qu’ils sont techniciens<lb/>
ou intellectuels. Les Français aiment par goût du<lb/>
bavardage. Les Suisses aiment avec une bonne ou une<lb/>
mauvaise conscience. A Vienne on voit des couples qui<lb/>
savent être à la fois cocasses et fades. En Italie…<lb/>
<space/>Mais l’amour hongrois t’emportera dans une inénarrable<lb/>
confusion de sentimentalisme et de passion, et c’est<lb/>
là son miracle. Si tu n’as pas le sens de la musique,<lb/>
conserve quelque espoir de t’en tirer. Sinon… je t’envierais<lb/>
presque.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page53">
        <p>
51<lb/>
</p>
        <p>
Celui qui part pour la Hongrie sans talisman, s’il a du<lb/>
cœur, n’en revient pas.<lb/>
<space/>LA PLAINE ET LA MUSIQUE<lb/>
L’ouverture de Stravinsky exécutée par l’express de<lb/>
Transylvanie au sortir de la gare de Budapest, devient<lb/>
avec la plaine une Symphonie-Dicbtung borodinesque,<lb/>
mais l’erreur n’est imputable qu’à mon instabilité rythmique.<lb/>
(Trop souvent ce que je vois traverse ce que<lb/>
j’entends.) <lb/>
<space/>La plaine hongroise n’est pas monotone, parce qu’elle<lb/>
est d’un seul tenant. Rien qui fasse répétition. C’est ici le<lb/>
premier pays que je n’ai pas envie d’élaguer ; dont je ne<lb/>
me compose pas de morceaux choisis '. Il y a une grande<lb/>
ville, un grand lac, une plaine et une seule vigne de<lb/>
véritable Tokay. Et point de ces endroits déprimants, à<lb/>
plusieurs milliers d’exemplaires, tels que : banlieue<lb/>
française, village suisse, gare allemande grouillante de<lb/>
questions sociales. La Puszta est une terre vierge, je veux<lb/>
dire que la bourgeoisie ne s’y est pas encore répandue. Il<lb/>
y a peu de bourgeois en Hongrie. Il y a de petits nobles<lb/>
déclassés, des juifs, des paysans, des communistes, de<lb/>
grands nobles, et des tziganes. D’ailleurs, le bourgeois<lb/>
supporterait difficilement l’ampleur qu’ont ici toutes<lb/>
choses, cette atmosphère de nomadisme, et ces vents<lb/>
vastes ; et cette passion de vivre « au-dessus de ses<lb/>
moyens » — c’est-à-dire au-dessus du Moyen — qui est<lb/>
caractéristique du Hongrois. — « Comment peux-tu<lb/>
vivre si largement ? » demande certaine hargne à cet<lb/>
artiste de la prodigalité. — « Ah ! répond-il, j’aimerais<lb/>
bien pouvoir vivre comme je vis ! » 1<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. Expression où va se réfugier le dernier vestige de la sensualité des<lb/>
érudits.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page54">
        <p>
52<lb/>
</p>
        <p>
Voici les cigognes, dont Andersen assure qu’elles<lb/>
parlent en égyptien, « car c’est la langue qu’elles<lb/>
apprennent de leurs mères ». Combien j’aime ces sœurs<lb/>
des tziganes ! Les Tziganes vinrent en Europe conduits<lb/>
par le noir Duc d’Egypte ; aussi les nomma-t-on gypsies.<lb/>
Pour leur nom allemand, c’est : Zigeuner ; hongrois :<lb/>
cigâny ; mien : cigognes. D’ailleurs ces Egyptiens<lb/>
venaient des Indes, qui nous apportèrent le tarot et la<lb/>
roulotte, dont descendent le bridge et la bohème,<lb/>
c’est-à-dire un symbole de la servitude et un symbole de<lb/>
la liberté. Si la Hongrie tout de même a quelque chose de<lb/>
« moderne », dans un sens vaste et mystique, elle le doit<lb/>
au charme égyptien du peuple errant qui lui donna sa<lb/>
musique nationale '. Les signes parlent, et certains sages :<lb/>
nous entrons dans une ère égyptienne.<lb/>
<space/>Mais que dire des pouvoirs de la plaine qui s’agrandit<lb/>
pendant des heures ? — Ce qu’en raconte la musique —<lb/>
tu vas l’entendre à toutes les terrasses de Debrecen.<lb/>
Debrecen est une sorte de grande ville indescriptible, à<lb/>
demi mêlée aux sables de la plaine de Hortobagy, aux<lb/>
longues maisons jaunes immensément alignées, autour<lb/>
d’une place rectangulaire qui ressemble à un jardin<lb/>
public, flanquée d’un temple blanc à deux clochers<lb/>
baroques, d’hôtels modernes, de statues, de pylônes<lb/>
plantés dans un grand désordre de piétons et de chars à<lb/>
bœufs parmi les trams.<lb/>
<space/>Les habitants de Debrecen se plaignent de n’avoir pas<lb/>
ce faux confort que nous n’avons qu’au prix de tout ce<lb/>
qu’à Debrecen je viens admirer. On aime les Hongrois<lb/>
comme on aime l’enfance : or le rêve de l’enfant, c’est de<lb/>
devenir une grande personne.<lb/>
<space/>On me l’a dit, c’est vrai : cette ville historique est aussi<lb/>
l’autre « Rome protestante ». Mais d’avoir vu ses pro- 1<lb/>
<space/>1. La fameuse marche de Rakoczy est l’œuvre d’une Tzigane.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page55">
        <p>
53<lb/>
</p>
        <p>
fondes bibliothèques et son quartier universitaire tout<lb/>
rajeuni dans des jardins luisants ne n’empêchera pas de<lb/>
m’y sentir au bout d’un monde, au bord extrême de<lb/>
l’Europe. Je ne sais quel hasard a voulu que j’y entende,<lb/>
un soir, une audition de musiques hongroises, turques et<lb/>
chinoises, commentées et comparées par un folkloriste<lb/>
aux yeux ardents et au visage mongol. Il jouait des<lb/>
phrases simples, tragiques, à peine modulées, qui donnent<lb/>
le vertige, et dont soudain se cabre le rythme, avant la<lb/>
chute stridente et basse, prolongée. Peut-être ce soir-là,<lb/>
ai-je compris la Grande Plaine, et que par sa musique<lb/>
j’étais aux marches de l’Asie.<lb/>
En sortant du concert, j’ai erré aux terrasses des hôtels,<lb/>
dans le grandiose bavardage des Tziganes. Qu’est-ce<lb/>
qu’ils regardent en jouant ? Qu’est-ce qu’ils écoutent<lb/>
au-delà de leur musique — car aussitôt donnée la phrase,<lb/>
voici qu’une autre vient d’ailleurs, entraînée par je ne sais<lb/>
quel vent sonore qui l’étire et l’égare, et l’enroule et d’un<lb/>
coup la subtilise, ne laissant plus qu’un long silence<lb/>
soutenu, comme un appel à la rafale dont l’approche déjà<lb/>
fait grésiller les notes basses du cymbalum, — et<lb/>
maintenant ferme les yeux sous la vague toujours un peu<lb/>
plus haute que profonde ne fut l’attente, et lâche tout.<lb/>
C’est l’âme qui joue aux montagnes russes, mais voici que<lb/>
le petit train en rumeur depuis un moment ne redescend<lb/>
plus : il gouverne avec une vertigineuse docilité dans les<lb/>
voies d’un amour ineffable et se perd avec lui vers le<lb/>
désert et ses mirages.<lb/>
On ne sait d’où tu viens, tu ne sais où tu vas, peuple de<lb/>
perdition, Peuple Inconnu, — mais c’est toi, c’est toi qui<lb/>
l’as caché dans une roulotte sous des chiffons bariolés et<lb/>
des secrets qui feraient peur aux femmes, cet Objet dont<lb/>
parfois, au comble de la turbulence de tes jeux, un violon<lb/>
décrit vite quelque chose, d’une ligne nette, insaisissable,<lb/>
déjà perdue (comme le rêve pendant que bat la paupière<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page56">
        <p>
54<lb/>
</p>
        <p>
lourde de celui qui succombe à l’excès du sommeil) — et<lb/>
me voici plus seul, avec une nostalgie qui ne veut pas de la<lb/>
romance à mon oreille de violoneux qui me croit triste.<lb/>
Ils l’ont amené du fond d’une Inde. Ils l’ont égaré,<lb/>
comme ils égarent tout d’un monde où si peu vaut qu’on<lb/>
les conserve, au long d’un chemin effacé par le vent sur la<lb/>
plaine… Ils l’ont perdu comme un rêve au matin s’élude,<lb/>
— et leur musique seule s’en souvient. Trésor si pur<lb/>
qu’on ne doit même pas savoir qu’on le possède… Tout<lb/>
près d’ici, peut-être, mais invisible.<lb/>
<space/>Lève-toi, pars, et sans vider ton verre, — il n’y a pure<lb/>
ivresse que de l’abandon — car voici qu’à son tour il<lb/>
s’égare au bras d’une erreur inconnue, ton fantôme<lb/>
éternel, ton « Désir désiré ».<lb/>
</p>
        <p><space/>LES EAUX FADES DU BALATON<lb/>
Deux jours après, dégrisé, je nageais dans les eaux fades<lb/>
du Balaton. Ces eaux, je crois, s’en vont à la Mer Noire,<lb/>
et je n’en connais pas les fées, c’est pourquoi je nageais à<lb/>
brasses prudentes avec aux jambes l’imperceptible angoisse<lb/>
de rencontrer une onde trop légère. Mais pour<lb/>
connaître un lac, il faut d’abord s’y plonger ; et ensuite,<lb/>
s’il vous a paru beau, en faire le tour, mais voilà qui est<lb/>
affaire de pur caprice, tandis que s’y baigner est une règle<lb/>
de savoir-vivre avec la Nature.<lb/>
<space/>Lac doré, horizon de collines pointues, rives basses,<lb/>
verdoyantes, toutes fraîches de musiquettes et de baigneuses<lb/>
 ; quais de Balaton-Füred aux élégances bourgeoises<lb/>
et militaires, idylles de jardins publics à l’écart<lb/>
d’un concert du samedi soir, petits professeurs entourés<lb/>
de leur famille, et toutes ces Magda, toutes ces Maritza<lb/>
rieuses et déjà presque belles dans leurs petits sweaters, —<lb/>
vais-je pour vous m’arrêter quelques jours ? — On ferait<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page57">
        <p>
55<lb/>
</p>
        <p>
connaissance à table d’hôte, on irait ensemble à Tihany,<lb/>
— elle a l’air d’être en Italie sur sa presqu’île, — par cet<lb/>
instable bateau mouche qui naguère emportait l’infortuné<lb/>
roi Charles. Non, non, plutôt emmener ce désir, comme<lb/>
un tendre souvenir de voyage, et partir en croyant qu’ici<lb/>
la vie a parfois moins de hargne, et les petites gens plus de<lb/>
bonté…<lb/>
Déjà je suis repris par le malaise que m’infligent les<lb/>
lieux faciles. O tristesse des crémeries et des jardins !<lb/>
C’est devant une glace panachée qu’il m’arrive de douter<lb/>
de la vie, comme d’autres aux approches du mal de mer.<lb/>
<space/>A la nuit, j’ai rôdé dans la campagne aux collines<lb/>
basses, d’apparence rocheuse — ce sont des restes de<lb/>
volcans — blanches sous la lune et toutes lustrées de<lb/>
rêches végétations. J’ai traversé l’angoisse lunaire des<lb/>
villages vides aux portes aveugles (j’avais peur du bruit de<lb/>
mes pas). Au hasard, j’ai suivi des sentiers dans les<lb/>
champs de maïs, épiant la venue d’une joie inconnue. Joie<lb/>
d’être n’importe où… évadé ?<lb/>
Mais soudain, c’est au silence que je me heurte, comme<lb/>
réveillé dans l’absurdité d’être n’importe où. Une panique<lb/>
balaye la nuit déserte jusqu’à l’horizon. Où vas-tu, les<lb/>
mains vides, faiblement ? Ah ! toutes les actions précises<lb/>
et courageuses, tout ce qui t’appelle là-bas, maintenant,<lb/>
maintenant, où tu n’es pas — et tant d’amour perdu…<lb/>
<space/>Un train dormait devant la gare campagnarde. Je me<lb/>
suis étendu dans un compartiment obscur, stores baissés,<lb/>
à l’abri de la lune. Le contrôleur a dû jouer un rôle dans<lb/>
mes cauchemars. L’aube m’éveille dans le faubourgs de<lb/>
Budapest, cheveux en désordre, pantalon plissé, et cet<lb/>
abruti de contrôleur qui rit et me dit je ne sais quoi, —<lb/>
alors que justement j’allais rattraper, comme un pan de la<lb/>
nuit fuyante, un songe où j’ai dû voir l’objet pour la<lb/>
première fois — ou bien était-ce un être ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page58">
        <p>
56<lb/>
</p>
        <p rend="center">
INSOMNIE<lb/>
</p>
        <p><space/>J’éteignais la lampe et la veilleuse me rendait compagnon<lb/>
d’une momie bleuâtre, mais peut-on se reposer<lb/>
vraiment à 100 km/h. Par-dessous le store, je voyais la<lb/>
lune faire des bonds courts sur la plaine inondée de nuit.<lb/>
J’essayais de penser par-dessous le rythme obstiné de<lb/>
cette hurlante bousculade sur place qu’est un voyage en<lb/>
express. Mais je ne trouvais pas la pente de mon esprit, et<lb/>
tout en la parcourant avec une soif qui annonçait le<lb/>
désert, je traçais des plans d’œuvres sablonneuses. Je<lb/>
composais un traité des voyages : les titres en étaient de<lb/>
Sénèque ou de Swift, et je voyais très bien ce qu’en<lb/>
eussent tiré Sterne ou Goethe, mais, semblable à Gérard<lb/>
de Nerval, je sentais qu’il s’agissait d’autre chose. — Il<lb/>
s’agit toujours d’autre chose que de ce qu’on dit.<lb/>
<space/>(L’imprudence que de penser dans l’insomnie ! Cela<lb/>
tourne tout de suite à la débauche. Notre liberté de<lb/>
penser est absurde au regard des contraintes que subissent<lb/>
nos gestes. Imaginer ce qui se produirait, si par quelque<lb/>
Décret l’on élevait la Morale du domaine des actions à<lb/>
celui de la pensée, de l’Apparence à l’Essence. D’un coup,<lb/>
tous les refoulés qui explosent, le chômage dans la<lb/>
gendarmerie et les fakirs débordés. L’hypocrisie s’en tire<lb/>
avec une volte-face).<lb/>
<space/>Quelle heure est-il ? La lune se tient assez bien depuis<lb/>
un moment, c’est que la ligne est droite. Je ne sais plus<lb/>
dans quel sens je roule. J’aime ces heures désorientées ; le<lb/>
sentiment du « non-sens » de la vie n’est-il pas comparable<lb/>
à ce que les mystiques appellent leur désert, — cette<lb/>
zone vide qu’il faut traverser avant de parvenir à la<lb/>
Réalité. Entre « déjà plus » et « pas encore »… Bon point<lb/>
de vue pour déconsidérer nos raisons de vivre. La maladie<lb/>
aussi. Rien ne ressemble au voyage comme la maladie.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page59">
        <p>
57<lb/>
</p>
        <p>
C’est la même angoisse au départ, le même dépaysement<lb/>
au retour. « Il revient de loin » signifie : qu’il vient d’être<lb/>
très malade. Si dans ta chambre, en plein jour, tu t’endors,<lb/>
et que, vers le soir, tu t’éveilles dans une lueur jaune, ne<lb/>
sachant plus en quel endroit du temps tu vis, — c’en est<lb/>
fait, toutes choses ont revêtu cet air inaccoutumé qui<lb/>
signale que tu es parti.<lb/>
Voyager — serait-ce brouiller les horaires ? Le voyage<lb/>
est un état d’âme et non pas une question de transport.<lb/>
Un vrai voyage, on ne sait jamais où cela mène, c’est une<lb/>
aventure qui relève de la métaphysique plus que de la<lb/>
psychologie. — Une vaste licence poétique… (Voici bien<lb/>
la fatigue avec son jeu des définitions) … Pas de but. —<lb/>
C’est vous qui le dites ! — Vous, naturellement… (Encore<lb/>
un qui se réveille dans la tête). — On ne voyage jamais<lb/>
que dans son propre sens ! — Mais il faut voyager pour<lb/>
découvrir ce sens !<lb/>
— Qu’as-tu vu que tu n’étais prêt à voir ?<lb/>
— Mais il fallait aller le voir !<lb/>
— La vie est presque partout la même…<lb/>
— Mais en voyage on la regarde mieux.<lb/>
— La vie… (une sorte de cauchemar pensé, qui ne peut<lb/>
plus s’arrêter de penser).<lb/>
Se peut-il qu’on cherche le sens de la vie ! Je sais<lb/>
seulement que ma vie a un but. M’approcher de mon être<lb/>
véritable. Seul au milieu des miens, j’oubliais ma race,<lb/>
j’avais l’illusion de n’être rien que… moi-même. Identique<lb/>
à mon centre. Ici, comparé à tant d’autres, je perds<lb/>
mes préjugés sur mon apparence, je me découvre localisé<lb/>
dans un type humain. Immobile, j’étais presque infiniment<lb/>
variable, indéterminé. Et c’est le voyage qui me fixe.<lb/>
Je rayonnais, on me dessine. Mais en même temps, j’ai<lb/>
découvert mes puissances d’évasion intérieure. Et souvent<lb/>
je pressens qu’il existe une clef: délivré de<lb/>
moi-même j’entrerais en plein Moi… Une clef ? Plutôt<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page60">
        <p>
58<lb/>
</p>
        <p>
« cela » qui me permettrait de combler l’écart entre moi et<lb/>
Moi qui est la seule réalité absolument tragique… Une<lb/>
chose ? Un être ? L’Objet ? — Est-ce que je dors dans<lb/>
mes pensées ?<lb/>
<space/>La veilleuse fleurit soudain d’un éclat bleu douloureux,<lb/>
le train ralentit. Hegyeshalom, petite gare frontière<lb/>
arrêtée au milieu de la plaine à l’heure A, — l’heure des<lb/>
arrivées et des adieux… Il y a dans tous les réveils une<lb/>
détresse et une délivrance étrangement mêlées.<lb/>
<space/>LES CLEFS PERDUES<lb/>
Il faudrait sortir à l’air frais, mais chaque porte est<lb/>
obstruée par un douanier, tant qu’à la fin on me refoule<lb/>
dans mon compartiment. Est-ce encore un rêve ? Je<lb/>
comprends bien qu’il faudrait ouvrir ces valises, mais j’ai<lb/>
perdu mes clefs. L’œil du douanier conseille des aveux<lb/>
complets. J’ai le feu à la tête mais je suis innocent :<lb/>
puisqu’enfin il n’est pas dans ma valise, ce n’est que trop<lb/>
certain. Cependant, « rien à déclarer » après des semaines<lb/>
de voyage ? Cela va paraître improbable. On a dû voir sur<lb/>
moi que je le cherche, c’est pourquoi l’œil est implacable…<lb/>
Pas de clefs dans les onzes poches. Seulement ce<lb/>
papier timbré d’un ministère… mais déjà l’œil s’éteint, le<lb/>
corps se plie, fait demi-tour et puis s’en va.<lb/>
<space/>Rien, rien à déclarer, quelle tristesse. Mais qu’a-t-on<lb/>
jamais pu « déclarer » d’important ? Je ne sais pas parler<lb/>
en vers et la prose n’indique que les choses les plus<lb/>
évidentes. C’est bien pourquoi l’Objet n’a pas de nom.<lb/>
Parfois je me suis demandé s’il n’était pas une sorte de<lb/>
Pierre Philosophale. Peut-être ces deux mots suffiraient-<lb/>
ils à l’indiquer quand je m’en parle ? Tout en donnant le<lb/>
change à celles de mes pensées qui exigent des apparences<lb/>
positives. Ainsi donc j’ai cherché la Pierre des Philosophes.<lb/>
D’autres aussi, peut-être, la cherchent. Et qui sait<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page61">
        <p>
59<lb/>
</p>
        <p>
si vraiment elle n’existe plus, l’Hermétique Société 1 de<lb/>
ceux qui ne désespèrent pas encore du Grand’Œuvre ?<lb/>
Cela seul est certain : qu’il existe des signes. Peut-être<lb/>
faut-il d’abord les découvrir tous par soi-même. Et c’est<lb/>
alors seulement qu’aux yeux de ceux qui surent désirer de<lb/>
la voir, apparaît la « Loge invisible ». J’attends quelqu’un<lb/>
qui vienne me prendre par la main.<lb/>
Ainsi je quitte la Hongrie. Serait-ce là tout ce qu’elle<lb/>
m’a donné ? Cette notion plus vive d’un univers où la<lb/>
présence de l’Objet deviendrait plus probable ? Ou bien<lb/>
n’ai-je su voir autre chose que la Hongrie de mes rêves,<lb/>
ma Hongrie intérieure ? Il est vrai que l’on connaît depuis<lb/>
toujours ce qu’une fois l’on aimera. Et les uns disent qu’il<lb/>
faut connaître pour aimer ; les autres, aimer pour<lb/>
connaître. Débat qui se résout dans une synthèse, comme<lb/>
toujours : au point de perfection, aimer et connaître sont<lb/>
un seul et même acte, Peut-être l’ai-je aimée d’un amour<lb/>
égoïste, comme un être dont on a besoin et de qui l’on<lb/>
chérit surtout ce dont on manque : Touchantes annexions,<lb/>
pieux mensonges du cœur qui traduisent, à tout<lb/>
prendre, une vérité générale dont tout le monde se<lb/>
réclame et dont personne ne vit. Et certes un tel amour est<lb/>
un amour mineur. Mais qui saura jamais la vérité sur<lb/>
aucun être ? Et s’il fallait attendre pour aimer !<lb/>
Je me souviens de ces terrains de sable noir, piqués de<lb/>
petits arbres et d’un désordre de maisons basses, les<lb/>
dernières de la ville de Debrecen, au bord de la Grande<lb/>
Plaine encore rougeâtre de soleil couchant. J’y suis venu<lb/>
par hasard, en flânant ; je me suis sans doute perdu et<lb/>
pourtant je n’éprouve qu’une étrange sécurité. Présence,<lb/>
présence réelle… Comment j’ai peine à m’imaginer que<lb/>
jamais plus je ne la reverrai, cette lumière en ce lieu,<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. L’or n’était qu’un prétexte. Encore une blague de passeport.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page62">
        <p>
60<lb/>
</p>
        <p>
secrète et familière. Songeant à cette minute et à d’autres<lb/>
semblables, en voyage, je me dis que c’est de là que j’ai<lb/>
tiré le sentiment d’absurdité foncière qu’il m’arrive<lb/>
d’éprouver en face d’une action purement raisonnable.<lb/>
Ah ! quelle raison ici t’attirait donc, sinon l’espoir bien<lb/>
fou d’y retrouver l’émotion d’un miracle imminent. Ou<lb/>
moins encore : l’image née en rêve d’une plaine, d’un<lb/>
couchant plus grandiose au ciel et sur la terre plus secrète<lb/>
que dans ton pays. Tu attendais une révélation, non point<lb/>
de cet endroit, ni même par lui, — mais à cet endroit, en<lb/>
ce temps. Qui sait si tu ne l’as pas reçue ? Une qualité,<lb/>
une tendresse, quelque similitude… Oh ! si peu ! Mais<lb/>
qu’est-ce que ce voyage, si tu songes à tous les espaces à<lb/>
parcourir encore dans ce monde et dans d’autres, dans<lb/>
cette vie et dans d’autres vies, pour approcher de tous<lb/>
côtés un But dont tu ne sais rien d’autre que sa fuite :<lb/>
n’est-il pas cet objet qui n’ait rien de commun avec que ce<lb/>
que tu sais de toi-même en cette vie ? Mais le voir, ce<lb/>
serait mourir dans la totalité du monde, effacer ta<lb/>
dernière différence, — car on ne voit que ce qui est de<lb/>
soi-même, et conscient<lb/>
<space/>Et c’est à cause d’un pari peut-être fou, et qui porte sur<lb/>
des sentiments indéfinis, à cause de ce pari dont tu n’as vu<lb/>
l’enjeu qu’un seul instant — nos rêves son instantanés —<lb/>
que tu es parti ; et maintenant tu joues ce rôle, tu<lb/>
t’intéresses, tu serres des mains, — tu perds les clefs de tes<lb/>
valises…<lb/>
<space/>(Cela encore : m’arrêter à Vienne à cause des serrures.<lb/>
Peut-être y passer une nuit — rôder à la recherche de<lb/>
Nerval par les rues noires aux palais vides mais hantés, et<lb/>
dans les grands cafés du centre. Quelle autre rencontre<lb/>
espérer — maintenant ?) <lb/>
<space/>« Tous ceux qui quittent ce monde vont à la lune —<lb/>
lit-on dans les Upanishads. — Or si un homme n’est pas<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page63">
        <p>
61<lb/>
</p>
        <p>
satisfait dans la lune, celle-ci le libère (le laisse aller chez<lb/>
Brahma)  ; mais si un homme y est satisfait, la lune le<lb/>
renvoie sur terre en forme de pluie. »<lb/>
Si je trouvais un jour l’Objet, il ne me resterait qu’à le<lb/>
détruire. (Aussitôt je commence à comprendre ce qu’il<lb/>
est : cela qui me rendrait acceptable ce monde).<lb/>
Malheur à celui qui ne cherche pas. Malheur à celui qui<lb/>
ne trouve pas. Malheur à celui qui se complaît dans ce<lb/>
qu’il trouve.<lb/>
</p>
        <p>
(1928).<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page64">
        <p>
62<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LE BALCON SUR L’EAU<lb/>
</p>
        <p><space/>Tu es appuyée debout contre moi, et nous regardons à<lb/>
nos pieds l’eau vivante. La brume est proche. Une haute<lb/>
muraille derrière nous ferme le monde. Tu ne trembles<lb/>
plus, tu t’appuies. Nos reflets ondulent très peu, gris sur<lb/>
le banc doucement luisant de la surface ; mais le silence a<lb/>
des vagues profondes.<lb/>
<space/>L’eau clapote avec tendresse, et se retient… Et l’air<lb/>
chargé d’attente. Nos têtes immobiles sont près de se<lb/>
toucher, nos regards s’en vont à la rencontre de ce qui est<lb/>
voilé. Retiens ton souffle, retiens ton envie de fermer les<lb/>
yeux contre une épaule, attends encore un peu plus fort,<lb/>
écoute encore plus purement…<lb/>
<space/>Solennité autour de nous : il y a une grande lenteur.<lb/>
C’est l’avenir ou l’éternité qui ouvre la bouche pour dire<lb/>
quelque chose, écoute, attends… Peut-être que déjà la<lb/>
parole fut dite et reçue quelque part en nous-mêmes, dans<lb/>
la brume où nous sommes perdus avec ce clapotis d’une<lb/>
eau étrangement vivante et qui rêve ; et rien que nos yeux<lb/>
qui brillent dans l’étendue où nos deux formes confondent<lb/>
leur ombre et leur songe…<lb/>
<space/>Odeur de l’eau, — pour toute la vie.<lb/>
<space/>Bogliaco, Lac de Garde, 1928.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page65">
        <p>
63<lb/>
</p>
        <p>
DEUXIÈME PARTIE<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
LA LENTEUR DES CHOSES<lb/>
</p>
        <p rend="block">
« On se pénètre de la lenteur<lb/>
des choses…<lb/>
… C’est le domaine de<lb/>
l’homme qui n’a pas d’empressement.<lb/>
 »<lb/>
Senancour (Obermann).<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page66">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page67">
        <p>
65<lb/>
</p>
        <p rend="center">
CHATEAUX EN PRUSSE<lb/>
</p>
        <p><space/>Au loin passaient des voiles claires parmi les blés<lb/>
violents ; le ciel paraissait plus grand que la terre. Des<lb/>
bois de pins s’approchaient, s’écartaient, livrant passage à<lb/>
la chaussée impériale dont brillaient les grandes portées<lb/>
blanches sur les ondulations sablonneuses de la plaine.<lb/>
Des prairies doucement soulevées s’arrêtaient au bord du<lb/>
ciel, devant la lumière maritime ; puis cédaient de l’épaule<lb/>
et l’on voyait le golfe violacé écumer sous la masse du<lb/>
soleil. Une lisière qui nous accompagnait vira largement,<lb/>
nous fit front, et il n’y eut plus qu’une piste de terre entre<lb/>
les sapins noirs, la rumeur du rivage et du soleil derrière<lb/>
nous décroissant, tumulte d’un matin d’été. Maintenant<lb/>
une odeur fine de benzine traverse les odeurs de la forêt,<lb/>
et le moteur halète au ralenti, dans la fraîcheur sobre.<lb/>
L’on s’éveille enfin du long voyage nocturne, les yeux<lb/>
cessent de cligner, le corps se détend. Là devant, un<lb/>
chauffeur immobile guette les ornières profondes où les<lb/>
roues s’enfoncent parfois avec un cahot mou. Le silence<lb/>
grandit ; cris de pics, vibration basse des cylindres. On<lb/>
voit paraître de plus hauts arbres et bientôt un vaste<lb/>
portail, aux piles couronnées de grands cerfs de bronze.<lb/>
La piste se fait plane, la forêt s’ordonne. Echappée sur des<lb/>
étangs couverts de mousse jaune. (Tour à fait réveillé et<lb/>
attentif, maintenant). Jardin anglais. Soudain, des pe<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page68">
        <p>
66<lb/>
</p>
        <p>
louses filent à gauche et à droite entre des hêtres rouges,<lb/>
piquées au loin de massifs éclatants, le gravier d’une allée<lb/>
fait son bruit luxueux, tout s’éclaire, cent fenêtres, sur la<lb/>
gauche, dans une façade de grès Louis XV. Nous la<lb/>
longeons, nous montons une rampe pavée qui s’engage<lb/>
sous un porche couvert aux colonnes enguirlandées de<lb/>
roses. Toute une famille de géants, debout sur un seuil<lb/>
solennel, me regarde piquer du nez à l’arrêt brusque. Ici<lb/>
règne le plus ancien, mais le dernier « burgrave et comte »<lb/>
de la Prusse Orientale.<lb/>
<space/>JOURNÉES<lb/>
A huit heures, tout le monde se réunit en silence dans la<lb/>
grande salle du château. Une douzaine de domestiques,<lb/>
hommes et femmes, pénètrent par le fond, s’alignent<lb/>
debout. Les enfants sur un long canapé ; les hôtes dans<lb/>
leurs fauteuils ; la comtesse est à l’harmonium ; le comte<lb/>
en face d’elle lit l’Écriture. Puis on chante et ce sont<lb/>
parfois des strophes de Novalis, des mélodies de Bach.<lb/>
Après le Notre Père, chacun s’en va, sérieux, de son côté.<lb/>
<space/>Le reste de la matinée se passe à cheval au bord de la<lb/>
mer. Jeux du rivage : sur les montures à poil on s’élance<lb/>
au galop dans les flots. Un formidable soleil fait<lb/>
resplendir les dunes éblouissantes, autour du « Haff » '<lb/>
coloré de traînées d’algues pourpres. Les chevaux<lb/>
s’échappent de nos bras, et nous les poursuivons, le long<lb/>
des grèves, dans les blés.<lb/>
Midi. Au haut de l’escalier monumental, — une<lb/>
armature de fer forgé supportant des marches de marbre,<lb/>
— un cortège se forme. La porte de la salle à manger<lb/>
s’ouvre à deux battants et le comte entre le premier, à<lb/>
grands pas, suivi par toute la famille et par les hôtes qui se 1<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. Bras de mer intérieur qui s’avance jusqu’à Kônigsberg.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page69">
        <p>
67<lb/>
</p>
        <p>
précipitent pour atteindre leur place en même temps que<lb/>
le maître la sienne : car à peine arrivé il crie le nom d’un<lb/>
des enfants et celui-ci récite une courte prière, durant<lb/>
laquelle il n’est plus question de bouger.<lb/>
La table immense est chargée des produits du domaine.<lb/>
On boit un peu de bière, mais surtout du lait froid dans<lb/>
de grands verres : il n’est pas de boisson plus rafraîchissante,<lb/>
ni qui se marie mieux avec le goût du chevreuil,<lb/>
dont on mange presque chaque jour.<lb/>
L’après-midi est consacrée à l’inspection des terres.<lb/>
Chaque jour nous partons en break à deux chevaux, pour<lb/>
l’un des onze villages du burgraviat. Par des chemins à<lb/>
peine tracés au ras de la plaine sablonneuse, — et parfois<lb/>
hors des pistes, à travers la forêt — nous gagnons la<lb/>
maison de l’inspecteur. On la distingue de loin, seul<lb/>
bâtisse de pierre parmi les fermes de brique au toit de<lb/>
chaume. Un appel : l’inspecteur paraît sur son seuil au<lb/>
garde à vous, et débite son rapport en deux minutes. Puis<lb/>
on entre fumer un cigare. Une cordialité militaire, sans<lb/>
nulle gêne, unit le maître et les subordonnés.<lb/>
Le travail aux champs se fait par équipes très<lb/>
nombreuses, à grand renfort de chevaux de trait, car la<lb/>
nature marécageuse du sol rend les transports malaisés.<lb/>
Souvent, après dîner, l’on repart en voiture ouverte à<lb/>
travers les prairies ou le long des lisières surprendre les<lb/>
chevreuils et repérer un Bock mal encorné. Le fusil<lb/>
déposé sur nos genoux, par habitude, ce sera pour tirer un<lb/>
chat qui rôde autour de la faisanderie. Les couchers de<lb/>
soleil à cette saison se prolongent jusque vers onze<lb/>
heures, en des jeux infinis sur les vastes ondulations des<lb/>
terres. A l’horizon, des ailes de moulin tournent, ou<lb/>
scintille une mer dorée. Tout impose un silence heureux.<lb/>
Les plus proches voisins habitent à 40 km, plus loin<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page70">
        <p>
68<lb/>
</p>
        <p>
vers la Russie, dans un pays de lacs, de forêts maigres et<lb/>
de pâturages à perte de vue. Nous sommes pour trois<lb/>
jours les hôtes d’une immense demeure en briques roses<lb/>
et jaunes, entourées de prairies aux bosquets vaporeux.<lb/>
Des parterres de fleurs descendent jusqu’à la rivière<lb/>
immobile, élargie en un lac sinueux. Un paysage peint à<lb/>
l’aquarelle.<lb/>
<space/>Le château, salmigondis de styles, résume, si l’on peut<lb/>
dire, une enquête que poursuivit son constructeur parmi<lb/>
les grandes demeures seigneuriales d’Europe, aux fins de<lb/>
réunir les éléments les plus comfortable des diverses<lb/>
architectures. Un château construit sur la seule notion du<lb/>
confort : voilà sans doute la figuration la plus concrète de<lb/>
l’égarement des esprits au siècle dernier. Qui dit style<lb/>
d’abord dit sacrifice à une vue de l’esprit. Qui dit confort<lb/>
d’abord dit refus de tout style. Cette maison qui offre les<lb/>
commodités du plus luxueux home anglais, est monstrueuse<lb/>
jusqu’à l’impudeur.<lb/>
<space/>Apparemment, l’on est ici plus à la page que chez mes<lb/>
burgraves. Les maîtres du lieu sourient un peu de « ceux<lb/>
de W. qui ne boivent que du lait ». Et nous servent du thé<lb/>
bouillant où nagent des morceaux de glace.<lb/>
<space/>A ces détails près, le même train de vie bottée. Les<lb/>
écuries résonnent sous les coups de pied des étalons de<lb/>
course, géants aux longs fessiers noirs luisants. Sur la<lb/>
plaine éblouissante, des troupeaux de chevaux pâturent<lb/>
en liberté. Le meuglement des bœufs ne s’apaise pas sous<lb/>
le soleil et nous entoure d’une rumeur animale tenace<lb/>
comme toutes ces odeurs de la terre, des herbes et des<lb/>
bêtes. Parfois souffle le vent marin ; et des cigognes filent<lb/>
sur nos têtes, tirant leurs pattes roses. A l’horizon<lb/>
toujours passent des voiles, mais on ne voit pas la mer.<lb/>
<space/>Dans la bibliothèque de Waldburg, qui sent encore le<lb/>
cuir, la chasse, j’ai trouvé tous les classiques français, et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page71">
        <p>
69<lb/>
</p>
        <p>
l’Encyclopédie. Même, un petit Voltaire dépareillé « ex-<lb/>
libris de la Malmaison ». (Une négligence sans doute, on<lb/>
l’aura retrouvé dans les poches d’un uniforme au retour<lb/>
de la campagne de France). Les Mémoires, en français,<lb/>
d’un des burgraves zu D. qui fut gouverneur d’Orange, et<lb/>
eut pour précepteur Pierre Bayle en personne, dont il se<lb/>
moque un peu, comme il convient. Ensuite, tout<lb/>
Schleiermacher, un protégé de la famille. Mais à partir de<lb/>
cette date, il n’y a plus que les Gothas. Les modernes sont<lb/>
fous et ridicules. Ils ont mis un sellier à la tête du Reich, et<lb/>
seuls les insensés voudraient lire ce qu’ils publient.<lb/>
</p>
        <p><space/>ÉDUCATION<lb/>
L’obéissance militaire aux parents, que l’on exige des<lb/>
jeunes Prussiens, ferait hurler nos pédagogues. Mais elle<lb/>
s’unit à un régime de resposabilités concrètes qui<lb/>
sauvegarde l’initiative personnelle plus réellement que ne<lb/>
le fait l’éducation libérale et bourgeoise. Ici le risque et la<lb/>
violence physique jouent dans la vie de chaque jour leur<lb/>
rôle naturel et tonique. On lâche les garçons à cheval dès<lb/>
six ans ; plus tard on leur confie des poulains à dresser —<lb/>
et ce n’est pas commode de se trouver devant une bête en<lb/>
liberté qu’on doit saisir d’abord, puis seller et dompter.<lb/>
Ou bien ce sont des tâches précises, dans l’organisation<lb/>
des domaines ou des chasses ; des commandements, des<lb/>
décisions pratiques, tout l’apprentissage de la conduite<lb/>
des hommes, des animaux et des éléments naturels.<lb/>
Pour nous, nous développons un sens plutôt fictif de la<lb/>
responsabilité. Nous développons au vrai un hamlétisme.<lb/>
Notre préparation à l’autonomie de l’individu demeure<lb/>
théorique, et son application est indéfiniment retardée,<lb/>
contre-carrée, découragée sournoisement. Nous créons<lb/>
par nos préceptes, et par toute notre ambiance éducatrice,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page72">
        <p>
70<lb/>
</p>
        <p>
un organe de l’autonomie qui ne trouve nulle part où<lb/>
s’exercer : d’où les conflits purement « moraux » qui<lb/>
nous empêtrent, jusqu’au delà de nos adolescences.<lb/>
Jeux des enfants prussiens : s’asseoir à six ou sept sur<lb/>
un bœuf jusqu’à ce que ses genoux plient. Dresser des<lb/>
étalons en liberté, et les monter à poil. Jouer à foot-ball<lb/>
avec les hérissons du parc. Capturer des canards sauvages<lb/>
et leur faire subir diverses tortures fantaisistes, dont on se<lb/>
vantera interminablement à table. — Cruauté franche<lb/>
peut être signe de santé.<lb/>
<space/>Ebo, l’aîné des fils, dix-neuf ans, joue de l’accordéon<lb/>
dans sa chambre à côté de la mienne. Tout à l’heure, une<lb/>
étrange mélodie, lente et pesante, est revenue avec<lb/>
insistance : il la joue chaque soir, plusieurs fois. Je suis<lb/>
allé lui demander ce que c’était. « L’hymne d’un<lb/>
mouvement clandestin, dont le chef est en prison depuis<lb/>
quelques années. Il veut la renaissance du Reich allemand.<lb/>
Ça s’appelle le Horst Wessel Lied. Surtout ne dis rien à<lb/>
mes parents ! » Ebo a un autre secret : il sait que l’un des<lb/>
frères de sa mère complote avec l’ex-kronprinz pour une<lb/>
restauration de l’Empire. Voilà qui serait presque aussi<lb/>
mal vu de l’excellent burgrave, lequel me disait en me<lb/>
montrant les armoiries des EIolenzollern-Hechingen,<lb/>
couplées avec celles de sa grand-mère Waldburg au<lb/>
plafond à caissons du grand salon : « Une mésalliance ! »<lb/>
Il est vrai que les princes, burgraves et comtes zu<lb/>
Dohna-Schlobitten auf Waldburg touchaient encore en<lb/>
1914 un droit de péage sur le grand pont de Dresde que<lb/>
leurs ancêtres avaient fait construire vers l’an 950,<lb/>
cependant que les Hohenzollern, prétend-il, datent à<lb/>
peine du xiv1' siècle, — ces parvenus.<lb/>
Tacite prétend que l’élan est un animal aux jambes<lb/>
dépourvues d’articulations, en sorte qu’il ne peut se<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page73">
        <p>
71<lb/>
</p>
        <p>
coucher et doit dormir appuyé aux arbres. Pour le<lb/>
capturer, les indigènes scient à moitié les troncs, et<lb/>
lorsque l’élan s’appuie, l’arbre cède et la bête se trouve<lb/>
sans défense. Tacite n’a jamais vu d’élan. Ces animaux<lb/>
d’allure fantastique déambulent à la tombée de la nuit<lb/>
dans les clairières, comme des arbres qui se mettraient en<lb/>
marche, et sont tellement articulés qu’on craint à chaque<lb/>
pas que leurs membres ne se déboîtent.<lb/>
On a vu des élans gagner de vitesse les automobiles le<lb/>
long de la chaussée de Kônigsberg.<lb/>
Combien j’aime ces randonnées interminables dans les<lb/>
forets de chasse, l’arme en ballant, durant des heures sans<lb/>
dire un mot, — car il ne faut pas effrayer le gibier sensible<lb/>
au moindre son de voix humaine. (Tout cela pour<lb/>
préparer quelque battue prochaine.) <lb/>
<space/>Visiblement, ils trouvent leur plaisir dans ces longs<lb/>
mutismes de guetteurs, dont on ressort ivre et comme<lb/>
possédé par les génies du monde végétal. Il y a une sorte<lb/>
de violence aussi dans ces bains de silence forestier. Qui<lb/>
peut en calculer le bienfait d’énergie ?<lb/>
<space/>Les journées, même de vacances, baignent ici dans un<lb/>
atmosphère goethéenne d’utilité, — au sens élevé et<lb/>
civilisateur du terme. La notion moderne de superflu, qui<lb/>
donne aux plaisirs mondains l’aspect absurde que nous<lb/>
leur connaissons, cette superstition ne leur est nullement<lb/>
nécessaire. Leurs plaisirs ne contredisent pas leurs<lb/>
travaux et n’en figurent ni la revanche ni l’évasion : mais<lb/>
ils s’ordonnent tranquillement dans une activité qui tire<lb/>
son unité foncière de la nature même des choses.<lb/>
<space/>Le rythme perpétuellement syncopé du travail et du<lb/>
loisir, créé par l’économie citadine, ici s’apaise et laisse<lb/>
percevoir les rythmes naturels, l’ample respiration élémentaire.<lb/>
<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page74">
        <p>
72<lb/>
</p>
        <p>
JE NE DÉFENDRAI PAS LES JUNKERS…<lb/>
</p>
        <p>
J’entends les gens de villes : « Ça ne doit pas être bien<lb/>
drôle à la longue ! » Avec cela que vos plaisirs vous<lb/>
amusent tant ! La neurasthénie n’est-elle pas une de vos<lb/>
inventions ? Et toute votre littérature est occupée à<lb/>
décrire vos satiétés, quand elle ne se met pas au service<lb/>
d’un régime de surenchère désespérée des sensations de<lb/>
luxe, dont elle constitue la publicité.<lb/>
<space/>Mais il s’agit bien de plaisirs ! Il s’agirait plutôt du seul<lb/>
plaisir de vivre. Que demander à un milieu social ? Qu’il<lb/>
vous laisse la franchise du cœur. Ici, l’on vous aime plus<lb/>
naïvement qu’ailleurs. On ne vous cache pas, pour de<lb/>
ténébreuses habiletés salonnardes, l’intérêt et la sympathie<lb/>
qu’on a pour vous, ou qu’on n’a pas. Nulle gêne<lb/>
d’aucune sorte. Le confort véritable de vivre, comment le<lb/>
concevoir ailleurs qu’au sein d’une nature qui, sans cesse<lb/>
exige de l’homme la maîtrise et le déploiement de ses<lb/>
instincts ? Ici, pas d’autres empêchements que ceux-là<lb/>
justement qui donnent sa raison d’être au labeur des<lb/>
journées.<lb/>
<space/>Nous voici délivrés de la grande bourgeoisie, de ces<lb/>
gens qui croient devoir, ou se devoir. De ces gens<lb/>
grossièrement distingués qui ne vous ont pas vu, qui<lb/>
détournent la tête avec une expression méprisable de gêne<lb/>
et de morgue. Et dire que ce sont ces gens-là — cette<lb/>
tourbe, — qui se permettent de juger la noblesse<lb/>
terrienne. Dire que ce sont ces bourgeois-là, bassement<lb/>
incapables de brutalité ou d’orgueil physiques, en<lb/>
revanche hérissés de vanités morales et de provocantes<lb/>
civilités, qui viennent vous dire, entre deux bridges, que<lb/>
les « terreux » sont démodés.<lb/>
<space/>Bien joli quand ils ne leur reprochent pas d’ignorer<lb/>
Proust.<lb/>
Mais quoi, je ne défendrai pas les junkers, — dont le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page75">
        <p>
73<lb/>
</p>
        <p>
nom seul est une injure dans tant de bouches, — une<lb/>
injure dans le vide, d’ailleurs, car ceux qui l’utilisent<lb/>
ignorent ce qu’elle désigne. 1 Un tel milieu ne sollicite<lb/>
guère de l’étranger je ne sais quelle admiration sentimentale<lb/>
ou esthétique. Que feraient-ils de mes éloges, même<lb/>
sincères ? Ils n’ont jamais mis en question la nécessité de<lb/>
leur genre de vie, et verraient une sorte d’inconvenance<lb/>
dans l’approbation que je pourrais leur en témoigner.<lb/>
Bon pour les gens des villes, toujours inquiets, toujours<lb/>
doutant de leurs raisons d’être et de leur actualité, de<lb/>
quêter chez autrui des confirmations, des flatteries, toutes<lb/>
choses qui impliquent la possibilité d’un doute. Il n’y a<lb/>
d’aristocratie qu’inévitable. On pourrait dire : de droit<lb/>
divin, c’est encore à dire : du droit des choses telles que<lb/>
Dieu les a créés. Aristocratie de l’être et de la fonction,<lb/>
non de la considération. Et tout le reste de l’Europe<lb/>
bourgeoise fait nouveau riche, en regard de cette seule<lb/>
classe qui ne doit rien à l’opinion.<lb/>
<space/>Non, je ne peux rien voir dans la « féodalité » de cés<lb/>
junkers, qui soit plus répugnant pour notre humanité que<lb/>
tant de systèmes prônés par les partisans du progrès, — le<lb/>
taylorisme par exemple. J’y vois, au contraire, des<lb/>
avantages « humains » peu contestables : des rapports<lb/>
personnels de maître à serviteur, des rapports personnels<lb/>
de l’homme à la nature sous toutes ses formes, animales,<lb/>
végétales, domestiquées ou catastrophiques. Je suis<lb/>
scandalisé quand je vois se croiser dans la rue sans se<lb/>
connaître un patron d’usine et l’un de ses mécanos. Ou<lb/>
encore, quand le patron salue avec ce mélange de hauteur,<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. Je m’étonne d’avoir commis moi-même une erreur moins<lb/>
pardonnable que celle que je déplorais ici. Junker ne saurait désigner<lb/>
qu’un propriétaire terrien, un hobereau de petite ou de nulle noblesse,<lb/>
pas un instant les grandes familles de la « noblesse primitive » (Uradel) <lb/>
d’avant 1350 selon le Gotha.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page76">
        <p>
74<lb/>
</p>
        <p>
de méfiance et de gêne auquel répond chez l’inférieur un<lb/>
mélange de crainte, de colère et de gêne guère moins<lb/>
ignoble. Mais je ne suis pas scandalisé quand le burgrave<lb/>
salue cordialement et franchement des paysans qui<lb/>
s’inclient sans contrainte.<lb/>
<space/>Est-ce là dire que le « retour » à tel état soit<lb/>
souhaitable ? La question me paraît, au concret, dépourvue<lb/>
de sens. Mais au nom de la dignité humaine, je<lb/>
demande que les journalistes cessent de déverser sur une<lb/>
classe qu’ils ne peuvent connaître une haine conventionnelle<lb/>
et bassement démagogique. C’est ainsi que les frères<lb/>
Tharaud dénonçaient récemment encore, dans un grand<lb/>
quotidien de Paris, ces junkers qui, d’après eux, constituent<lb/>
la fraction d’humanité la plus dangereuse pour la<lb/>
paix du monde. Quoi ! cette centaine de familles écartées<lb/>
du pouvoir dans leur propre patrie depuis la chute de<lb/>
Bismarck, coupées de tous liens politiques avec une<lb/>
Europe bourgeoise, résignée à « laisser ce monde aux<lb/>
Juifs », puisque tout est perdu, mais héroïquement<lb/>
attachées à leur terre, à leur grandeur, — cette race<lb/>
désarmée qui ne subsiste que par la force d’une vertu sans<lb/>
égale, sans espoir, — péril pour le monde ! Fable énorme<lb/>
et qui étonne de la part d’écrivains d’ordinaire consciencieux.<lb/>
Les canons de Shangaï, qui rapportèrent tant<lb/>
d’argent aux propriétaires de la presse qui publie ces<lb/>
articles, me paraissaient en ce temps-là plus inquiétants<lb/>
que le fusil de chasse de mes hôtes prussiens.<lb/>
<space/>Quant à savoir si cette classe justifie sa fonction dans le<lb/>
monde actuel, je répondrai que cela dépend après tout des<lb/>
possibilités qu’on lui en laisse. On, c’est le pouvoir. Or, le<lb/>
pouvoir se fait de plus en plus l’instrument des folies<lb/>
citadines. C’est dans les villes qu’on parle des temps<lb/>
nouveaux. Et l’on voit bien pourquoi les intellectuels, les<lb/>
ouvriers, les exploités ont besoin de tels mythes. Mais au<lb/>
regard de la nature, cela n’a point de sens.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page77">
        <p>
75<lb/>
</p>
        <p>
Ou bien alors : cela désigne une nouvelle répartition<lb/>
des terres. Question que la nature du sol résoudra seule<lb/>
durablement. Les landes de la Prusse Orientale sont très<lb/>
irrégulièrement fertiles ; seules les grandes entreprises<lb/>
« tiennent le coup » lors d’une inondation ou d’une<lb/>
sécheresse partielle. J’ai vu sur les terres de Waldburg un<lb/>
village que le burgrave a de son propre chef « libéré ».<lb/>
C’est de tous le plus misérable. Le morcellement des<lb/>
terres, le stade démocratique, est ici plus visiblement<lb/>
qu’ailleurs une utopie. Impossible de passer du latifundium<lb/>
au pavillon de banlieue. Au « majorât » succédera<lb/>
sans doute un organisme du type des kolkhozes soviétiques.<lb/>
Dépersonnalisation du pouvoir. Faut-il déplorer ?<lb/>
Tout jugement affectif s’évapore devant une évolution<lb/>
nécessaire.<lb/>
<space/>Cette noblesse terrienne, dans son ensemble, reste<lb/>
étrangère au capital. Comme les autres ils ont été ruinés<lb/>
par la guerre, c’est-à-dire qu’ils n’ont plus de monnaie :<lb/>
cela n’a rien changé à l’organisation de leur vie sociale. Ils<lb/>
vivent en paysans de leurs produits. Ils consomment fort<lb/>
peu d’idéologies importées. Les cadets de famille, ceux<lb/>
qu’on envoyait à l’armée, font parfois de la politique :<lb/>
Hitler essaye de les flatter mais ne vainc pas souvent leurs<lb/>
méfiances. Certains se sont faits communistes, par goût<lb/>
de l’énergie peut-être. J’ai vu des membres d’un parti<lb/>
national-marxiste dont le rêve est de restaurer la Prusse<lb/>
du grand Frédéric par les méthodes de Lénine…<lb/>
<space/>Race de colonisateurs, dominant sur ces marches de<lb/>
l’Europe depuis des siècles, mais séculairement menacés<lb/>
par l’Asie : ils lui résistent par leur pauvreté. Les magnats<lb/>
de Hongrie sont déjà des pachas, et l’Occident ne peut<lb/>
rien en attendre, qu’un corps de janissaires tout au plus.<lb/>
Mais ces hommes durs, silencieux, servants des terres<lb/>
conquises par les chevaliers teutoniques, qui sait s’ils<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page78">
        <p>
76<lb/>
</p>
        <p>
n’auront pas demain leur commandement dans cet Ordre<lb/>
du Sacrifice auquel rêve l’Europe, qu’elle redoute encore,<lb/>
mais qui forge sa loi au secret de son désespoir…<lb/>
<space/>Bastions de l’Occident ? — Duquel ? Ou bien race liée<lb/>
au seul goût de sa puissance ? Il y a plus qu’un passé<lb/>
d’héroïsme dans ces châteaux perdus, dans ce Waldburg<lb/>
gardien de quels secrets longuement, lentement fortifiés…<lb/>
<space/>La nuit, les moustiques tissent une rumeur dans<lb/>
l’obscurité profonde. Des cris de chouettes se poursuivent,<lb/>
s’éloignent, reprennent tout proches. Les élans<lb/>
dorment agenouillés, aussi hauts que les jeunes arbres de<lb/>
la lande. Et la mer respire fort contre les grèves, soulagée<lb/>
de la pesante lumière. Mais dans cette chambre élevée du<lb/>
château, l’air demeure étouffant et parfois l’odeur des<lb/>
étangs vient se mêler à celle des vieilles boiseries.<lb/>
Enveloppé de gaze je sors sur mon balcon, je me penche<lb/>
sur le parc incertain. Palpitation lointaine et animale du<lb/>
silence. Le long de la crête des forêts, une rougissante<lb/>
lueur avance de l’Occident vers l’Orient.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>1927.<lb/>
En 1945, tous les châteaux de la Prusse orientale ont été rasés par les<lb/>
Russes, sous prétexte de communisme. Personne n’a dénoncé ce crime,<lb/>
nul n’en ayant tiré profit.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page79">
        <p>
77<lb/>
</p>
        <p><space/>LA TOUR DE HÔLDERLIN<lb/>
« Je lui ai raconté qu’il habite une chaumière au bord<lb/>
d’un ruisseau, qu’il dort les portes ouvertes, et pendant<lb/>
des heures récite des odes grecques au murmure de l’eau ;<lb/>
la princesse de Homburg lui a fait cadeau d’un piano dont<lb/>
il a coupé les cordes, mais pas toutes, en sorte que<lb/>
plusieurs touches sonnent encore, et c’est là-dessus qu’il<lb/>
improvise, oh ! j’aimerais tant aller là-bas, cette folie<lb/>
m’apparaît comme une chose si douce et si grande »<lb/>
<space/>Et Bettina terminant sa lettre sur Hôlderlin : « Ce<lb/>
piano dont il a cassé les cordes, c’est vraiment l’image de<lb/>
son âme ; j’ai voulu attirer là-dessus l’attention du<lb/>
médecin, mais il est plus difficile de se faire comprendre<lb/>
par un sot que par un fou. »<lb/>
<space/>L’hiver dernier, m’occupant assez longuement d’un des<lb/>
poètes auxquels notre temps doit vouer l’attention la plus<lb/>
grave — car il vécut dans ces marches de l’esprit humain<lb/>
qui confinent peut-être à l’Esprit et dont certains des plus<lb/>
purs d’entre nous ont voulu tenter le climat, — j’avais<lb/>
rêvé sur ce passage de l’émouvante Bettina, rêvé sans<lb/>
doute assez profondément pour qu’aujourd’hui le hasard<lb/>
qui m’amène à Tubingue ne soit pas seulement un<lb/>
hasard…<lb/>
<space/>Hier, c’était la Pentecôte. La fête de la plus haute 1<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. Bettina von Arnim-Brentano : Die Günderode.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page80">
        <p>
78<lb/>
</p>
        <p>
poésie. Mais dans ce siècle, où tant de voix l’appellent,<lb/>
combien sont dignes de s’attendre au don du langage<lb/>
sacré ? Cette langue de feu qui s’est posée sur Hôlderlin<lb/>
et qui l’a consumé… Digne ? — Un adolescent au visage<lb/>
de jeune fille qui rimait sagement des odes à la liberté… Et<lb/>
voici dans sa vie cette double venue de l’amour et du<lb/>
chant prophétique, confondant leurs flammes. Dix<lb/>
années dans le Grand Jeu. Dix années où le génie<lb/>
tourmente cet être faible, humilié par le monde. L’amour<lb/>
s’éloigne le premier, quand Hôlderlin doit quitter la<lb/>
maison de M’m’ Gontard ', déchirement à peine sensible<lb/>
dans son œuvre. Car ce poète n’est peut-être que le lieu<lb/>
de sa poésie, — d’une poésie, l’on dirait, qui ne connaît<lb/>
pas son auteur. Qui parle par sa bouche ? Il règne dans<lb/>
ses Hymnes une sérénité presque effrayante. Vient le<lb/>
temps où le sens de son monologue entre terre et ciel lui<lb/>
échappe. Il jette encore quelques cris brisés : « O vieux<lb/>
Démon ! — je te rappelle — ou bien envoie — un héros —<lb/>
Ou bien — la sagesse. » Mais le feu s’éteint — l’esprit<lb/>
souffle où il veut. Juin 1802 : au moment où meurt<lb/>
Diotima, Hôlderlin errant loin d’elle (dans la région de<lb/>
Bordeaux croit-on) est frappé d’insolation ; sa folie d’un<lb/>
coup l’envahit. C’est une sorte de vieillard qui reparaît en<lb/>
Allemagne. Et durant trente années, ce pauvre corps<lb/>
abandonné vivra dans la petite tour de Tubingue, chez un<lb/>
charpentier — vivra très doucement, inexplicablement,<lb/>
une vie monotone de vieux maniaque. Le buisson ardent<lb/>
quitté par le feu se dessèche. Ce qui fut Hôlderlin signe<lb/>
maintenant Scardanelli des quatrains qu’il donne aux<lb/>
visiteurs venus pour contempler la victime d’un miracle.<lb/>
— C’était l’époque des amateurs de ruines.<lb/>
Je suis descendu au bord de l’eau, un peu au-dessous de 1<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. Où il était précepteur. M""' Gontard est la Diotima de l’Hyperion<lb/>
et des poèmes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page81">
        <p>
79<lb/>
</p>
        <p>
la maison, en attendant l’heure d’ouverture. Il y a là une<lb/>
station de canots de louage où j’ai vite découvert un<lb/>
« Friedrich Hôlderlin » à côté d’un « Hyperion ». En<lb/>
cherchant, je trouverais bien aussi un « Nietzsche » à<lb/>
fond plat. Des saules se penchent vers l’eau lente. Sur<lb/>
l’autre rive qui est celle d’une longue île, des étudiants au<lb/>
crâne rasé se promènent un roman jaune à la main. L’un<lb/>
après l’autre, dans cette paresse de jour férié, les clochers<lb/>
de la ville sonnent deux heures. Allons.<lb/>
<space/>Un de ces corridors de vieille maison souabe, hauts et<lb/>
sombres, qui paraîtraient immenses s’ils n’étaient à demi<lb/>
encombrés d’armoires. Un couloir, la chambre. L’homme<lb/>
qui me conduit est le propriétaire. « Monsieur connaît<lb/>
Hôlderlin ? questionne-t-il, méfiant — bon, bon, parce<lb/>
qu’il y en a qui viennent, n’est-ce pas, ils ne savent pas<lb/>
trop qui c’était… Alors vous devez connaître ces<lb/>
portraits ? — (et comme je considère un ravissant<lb/>
médaillon de marbre) — Ça, c’est Diotima ».<lb/>
<space/>On rougirait à moins. — « Je ne puis pas parler de lui,<lb/>
ici à Francfort, écrivait Bettina, car aussitôt l’on se met à<lb/>
raconter les choses les plus affreuses sur son compte,<lb/>
simplement parce qu’il a aimé une femme, pour écrire<lb/>
Hyperion, et pour les gens d’ici, aimer, c’est seulement<lb/>
vouloir se marier… » — Et puis plus tard on encadre les<lb/>
lettres des amants, on propose le couple à l’admiration<lb/>
des écoliers en promenade, et le guide désigne familièrement<lb/>
l’image d’une femme par le nom qu’elle portait au<lb/>
mystère de l’amour.<lb/>
Trois petites fenêtres ornées de cactus miséreux, une<lb/>
pipe qui traîne sur l’appui ; le jardinet avec son banc et ses<lb/>
lilas fleuris qui trempent. Tout est familier, paisible au<lb/>
soleil. Il passait des heures devant cette fenêtre, à<lb/>
marmotter. Trente sept ans dans cette chambre, avec le<lb/>
bruit de l’eau et cette complainte de malade épuisé après<lb/>
un grand accès de fièvre…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page82">
        <p>
80<lb/>
</p>
        <p>
L’agrément de ce monde, je l’ai vécu.<lb/>
Les joies de la jeunesse, voilà si longtemps, si<lb/>
Longtemps qu’elles ont fui.<lb/>
Avril et Mai et Juillet sont lointains,<lb/>
Je ne suis plus rien, je n’aime plus vivre.<lb/>
Il y avait encore plus de paix que maintenant. La<lb/>
grande allée sur l’île n’existait pas, en face, ni les maisons.<lb/>
Il voyait des prairies et des collines basses, de l’autre côté<lb/>
de l’eau jaune et verte… Quel est donc ce sommeil « dans<lb/>
la nuit de la vie » — et cet aveu mystérieux : « …la<lb/>
perfection n’a pas de plainte… » Vivait-il encore ?<lb/>
<space/>Ce lieu soudain m’angoisse. Mais le gardien : il y est<lb/>
comme chez lui. — Dormez-vous dans ce lit ? — Oh !<lb/>
répond-il, je pourrais aussi bien habiter la chambre. Il ne<lb/>
vient pas tant de visiteurs, et seulement de 2 à 4.<lb/>
<space/>Une rue étouffée entre des maisons pointues et les<lb/>
contreforts de l’Eglise du Chapitre : je vois s’y engager<lb/>
chaque jour le fou au profil de vieille femme qui promène<lb/>
doucement dans cette calme Tubingue le secret d’une<lb/>
épouvantable mélancolie. Les étudiants le rencontrent,<lb/>
qui montent au Séminaire protestant : il leur fait de<lb/>
profondes révérences…<lb/>
<space/>La rumeur et le cliquetis d’une grande terrasse de café<lb/>
au bord du Neckar, sous les marronniers. A quatre<lb/>
heures, l’orchestre s’est mis à jouer des mélodies<lb/>
charmantes, jazz et clarinette, chansons de Mai. Les<lb/>
bateaux qui dérivent dans le voisinage se rapprochent,<lb/>
tournoient lentement dans la musique. Je n’aime pas les<lb/>
jeunes Doktors à lunettes, en costume de bain, qui<lb/>
pagayent vigoureusement, les dents serrées. « Weg zur<lb/>
Kraft und Schônheit ! » J’aime les bateaux plats et<lb/>
incertains, avec des Daphnés dedans, qui ne savent pas<lb/>
bien ramer et qui lisent des magazines au fil de l’onde, au<lb/>
comble des vacances. D’une table voisine, des adolescents<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page83">
        <p>
81<lb/>
</p>
        <p>
balafrés font des signes énergiques à une compagnie de<lb/>
cavaliers qui passe sur le pont devant la statue d’Eber-<lb/>
hard-en-Barbe. Des bourgeois se rient contre par-dessus<lb/>
leurs chopes. « Gemütlichkeit. » Evidemment : la vie<lb/>
normale. Il y a pourtant cette petite chambre… Est-ce que<lb/>
tout cela existe dans le même monde ? (Il est bon de poser<lb/>
parfois de ces grandes questions naïves). Lui aussi a vécu<lb/>
dans cette ville, tout semblable à ces théologiens aux yeux<lb/>
voilés, aux pantalons trop courts, qui se promènent tout<lb/>
seuls… Et puis, il lui est arrivé quelque chose de terrible,<lb/>
où il a perdu son âme. Et puis il n’est revenu qu’un vieux<lb/>
corps radotant. — Qu’en pensez-vous, bonnes gens ?… Il<lb/>
a eu tort, sans doute. Tout le monde s’accorde à trouver<lb/>
malsain ce genre de tentatives : cela ne peut que mal finir.<lb/>
Ceux du bon sens hochent la tête et citent la phrase la<lb/>
plus malencontreuse de Pascal : le « Qui veut faire<lb/>
l’ange… » a autorisé des générations de bourgeois cultivés<lb/>
à faire la bête dès qu’il s’agit de l’âme. Dans la bouche de<lb/>
certains, cela prend l’air de je ne sais quelle revanche du<lb/>
médiocre dont ils se sentent bénéficiaires. Ah ! vraiment<lb/>
les malins ! qui ont préféré faire tout de suite la bête :<lb/>
comme cela on est mieux pour donner le coup de pied de<lb/>
l’âne… Ecoutons plutôt Bettina — la vérité est plus<lb/>
humaine, est plus divine quand c’est une telle femme qui<lb/>
la confesse : » Celui qui entre en commerce trop étroit<lb/>
avec le ciel, les dieux le vouent au malheur. »<lb/>
<space/>O cette chambre, où pénètre la facilité atroce de la fin<lb/>
d’une après-midi, ces musiquettes et ces parfums de fleurs<lb/>
et d’eau… elle est tellement d’ailleurs… Faut-il donc que<lb/>
l’un des deux soit absurde, de ces mondes à mes yeux<lb/>
soudain simultanés ?…<lb/>
<space/>Le tragique de la facilité, c’est qu’elle n’est qu’un oubli.<lb/>
Et pourtant, comme elle paraît ici bien établie, triomphante,<lb/>
à beau fixe. Pourquoi troubler le miroir innocent<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page84">
        <p>
82<lb/>
</p>
        <p>
de ces eaux, ces âmes indulgentes à leur banalités ? Est-ce<lb/>
qu’ils ne soupçonnent jamais rien ? Ou bien, peut-être,<lb/>
seulement, quand l’amour leur donne une petite fièvre, —<lb/>
cette semaine de leur jeunesse où ils ont cru pressentir de<lb/>
grandes choses généreuses autour d’eux… Cela s’oublie.<lb/>
Et l’amour, tout justement, nous fait comprendre, dans le<lb/>
temps même qu’il nous entr’ouvre le ciel, qu’il est bon<lb/>
qu’il y ait la terre… Mais que cette musique vulgaire, par<lb/>
quel hasard, donne l’accord qui m’ouvre un vrai silence :<lb/>
déjà je leur échappe — je t’échappe ô douceur de vivre !<lb/>
Tout redevient autour de moi insuffisant, transitoire,<lb/>
allusif. Tout se remet à signifier l’absence.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page85">
        <p>
83<lb/>
</p>
        <p rend="right">
(1929).<lb/>
</p>
        <p>
PETIT JOURNAL DE SOUABE<lb/>
</p>
        <p><space/>A la tombée d’une nuit froide, en avril, le voyageur<lb/>
descend dans un vieux bourg de Souabe, — quelques<lb/>
lumières au milieu d’une étroite vallée où le train<lb/>
longtemps côtoya une rivière, des forêts. Les rues sont<lb/>
vides jusqu’au cœur de la ville, où l’attend une ample<lb/>
demeure.<lb/>
<space/>Et maintenant le chien s’est tu ; des pas s’éloignent. Un<lb/>
trait de lumière sous la porte disparaît.<lb/>
<space/>Il aime sentir autour de lui vivre la grande maisonnée,<lb/>
cet espace cloisonné de murailles respectables, plein de<lb/>
présences et d’absences, — la chambre principale où une<lb/>
lampe arrose la pesante nappe aux dessins brodés, des<lb/>
verres, des coudes et des pipes de méditation, — des<lb/>
pièces vides où la lune avance comme un chat sur le lit<lb/>
conjugal, un salon glacé dont le parquet craque sans que<lb/>
nul pied jamais ne s’y pose, et tous ces corridors si hauts<lb/>
où l’on devine à tâtons des armoires monumentales. Dans<lb/>
une chambre froide il s’est couché en grelottant. Mais à<lb/>
travers l’ombre il distingue les masses confortables de<lb/>
meubles volumineux, le poêle blanc à chapiteau rococo et<lb/>
ce lit énorme aux édredons rebondis où l’on s’enfouit<lb/>
comme s’il était le sommeil même.<lb/>
<space/>Le bruit de la rivière et de l’écluse proche, — ce sera sa<lb/>
première habitude.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page86">
        <p>
84<lb/>
</p>
        <p><space/>22 avril.<lb/>
Mes fenêtres donnent sur la rivière. En m’y penchant je<lb/>
puis me voir dans l’eau plate, élargie en cet endroit, avant<lb/>
l’écluse qui la prend de biais sur la droite. Un nageur<lb/>
passe à travers les reflets jaunes, roses, verts, des maisons<lb/>
à façades triangulaires. Couleurs d’un crépuscule de<lb/>
pluie. Plus près, des reflets d’arbres ; plus près encore,<lb/>
des nuages troués de petits poissons. A gauche je domine<lb/>
un pesant pont de pierre rougeâtre, trois arches dont les<lb/>
piles s’avancent en éperons. Encastrée dans le parapet,<lb/>
une petite chapelle bossue, nourrie de poussière depuis le<lb/>
moyen âge, propose humblement son anachronisme de<lb/>
plain-pied avec les passants, les voitures. (Ils l’aiment<lb/>
bien, — ne la voient plus).<lb/>
<space/>La vie du pont m’occupe, comme les remous dans<lb/>
l’eau. Un char traverse lentement. Une belle auto derrière<lb/>
s’impatiente, tandis que les collégiens vont flairer sa<lb/>
marque, méprisant les occupants à lunettes. Viennent<lb/>
deux filles sans chapeau qui se promènent pour montrer<lb/>
leurs robes. Le nageur les intéresse, elle s’accoudent au<lb/>
parapet, tout près d’ici. Vont-elles sentir que je les<lb/>
regarde ? Vraiment la plus petite est jolie, très brune, avec<lb/>
un gros collier de verre bleu… Elle lève les yeux tout droit<lb/>
vers moi, une seconde, parle vite à sa compagne, rougit.<lb/>
Elles rient et s’en vont, et avant de disparaître au coin<lb/>
d’une maison jaune, se retournent.<lb/>
<space/>Ce petit monde enclos par le pont et l’écluse, je m’en<lb/>
contenterai doucement. Comme si j’avais presque oublié .<lb/>
— « Seul et séparé », ces deux mots que rythmait le train,<lb/>
est-ce qu’ils font encore vraiment mal ?<lb/>
</p>
        <p><space/>24 avril.<lb/>
Les habitants de la maison me paraissent peu nombreux,<lb/>
mais sait-on d’où il peut en sortir encore — sans<lb/>
compter les fantômes, probables. Le père Reinecke, un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page87">
        <p>
85<lb/>
</p>
        <p>
barberousse aux yeux perçants, ex-nouveau riche ruiné<lb/>
par l’inflation, partage sa vie entre la vente des articles de<lb/>
sport et les joies de l’esprit. Quand le négoce installé au<lb/>
rez-de-chaussée de sa demeure patricienne souffre par le<lb/>
fait des menées impérialistes de la France, il cherche une<lb/>
revanche sournoise et désintéressée dans l’activité d’un<lb/>
jugement qui domine la médiocrité du monde. Le père<lb/>
Reinecke est un esprit « caustique » — il aime à me le<lb/>
répéter en français, — et je le verrai bien, assure-t-il, le<lb/>
jour où il me confiera quelques fragments du « livre de sa<lb/>
vie », dont il compose chaque matin deux pages à la<lb/>
machine. Il y juge du monde en général, de la religion, des<lb/>
mœurs, de l’histoire, et de ses voisins en particulier. La<lb/>
« Gnâdige » fait avec bonne humeur la meilleure cuisine<lb/>
possible au Württemberg, et de ces gâteaux compliqués<lb/>
qu’elle orne d’un quatrain de bienvenue. Elle me confie<lb/>
qu’il lui arrive de rêver en vers. Chacun son petit talent<lb/>
dans la famille. Le gros Fritz est un blond géant de<lb/>
vingt-cinq ans, qui rit avec bonté et se distingue dans les<lb/>
concours de gymnastes. La domestique a cet air de<lb/>
victime attristée que prennent souvent les servantes de la<lb/>
bourgeoisie. Quant au chien, de l’espèce dite<lb/>
« Schnautzer », il montre un poil de couleur neutre, et<lb/>
quelque bienveillance lorsqu’il a compris.<lb/>
Est-ce tout ? Il y a encore l’absence de la fille, élément<lb/>
considérable dans l’atmosphère et dans l’économie du<lb/>
lieu. On l’a mise en pension en Bavière, et les galants qui<lb/>
passent sans avoir l’air de rien sur le pont Saint-Nikolaus<lb/>
sont bien capots de voir à sa fenêtre la silhouette de<lb/>
l’Étranger. On a laissé sa photo dans ma chambre, « pour<lb/>
que vous ayez une compagnie ! », dit sa mère, avec un<lb/>
clin d’œil. C’est une jolie fille potelée, qui rit, — et qui<lb/>
doit savoir se défendre à l’occasion, mais comme elles<lb/>
font, pas trop tôt.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page88">
        <p>
86<lb/>
</p>
        <p><space/>28 avril.<lb/>
Ils ont de la peine à comprendre pourquoi je suis venu<lb/>
vivre dans ce bourg, chez eux justement… Comment leur<lb/>
confesser que je cherchais un lieu quelconque et paisiblement<lb/>
habité ? Cette ville est pour eux la moins quelconque<lb/>
du monde. Je prétexte des écritures — qui se<lb/>
réduisent d’ailleurs à ce journal — pour avoir la paix dans<lb/>
ma chambre ; aussi, une ancienne fatigue à guérir pour<lb/>
qu’on me laisse errer dans la campagne.<lb/>
<space/>La petite ville au crépuscule, couchée en rond entre les<lb/>
collines, secrète sous un voile de brume bleue, dans une<lb/>
grande paix. Vue de la hauteur, sous un ciel pâle avec des<lb/>
nuages blancs qui s’en vont. Un vent froid, mais quelques<lb/>
douceurs aux abris, près d’une de ces maisons isolées où<lb/>
je ne l’amènerai jamais, à cette heure qui serait celle de<lb/>
rentrer chez nous s’asseoir auprès d’un feu… — Mais<lb/>
non.<lb/>
</p>
        <p><space/>7 mai.<lb/>
« J’ai mes brouillards et mon beau temps au dedans de<lb/>
moi », remarque Pascal, asservi au seul climat de l’âme.<lb/>
Pour moi, c’est ma jeunesse et ma vieillesse que je porte<lb/>
ainsi tour à tour. Entre l’âge de mes humeurs et le chiffre<lb/>
de mes années, « peu de liaison ». C’est à l’intimité de<lb/>
mon regard avec les choses que je mesure ma jeunesse :<lb/>
dans ces campagnes solitaires, je promène un adolescent.<lb/>
Tout l’après-midi j’ai rôdé, marchant, m’arrêtant pour<lb/>
écouter et respirer longuement, choisissant parfois pour y<lb/>
sommeiller une lisière d’où l’on voie de lointains<lb/>
horizons, puis de nouveau m’enfonçant au hasard dans la<lb/>
forêt. Vers le soir, j’étais bien perdu.<lb/>
<space/>La lumière montait vers la cime des arbres, aux lisières<lb/>
d’une forêt de Parsifal, et les plus hauts feuillages<lb/>
exultaient de clarté devant le ciel pâli. Tout vivait autour<lb/>
de moi dans une sorte d’ivresse lente et majestueuse, et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page89">
        <p>
87<lb/>
</p>
        <p>
bientôt je me pris à composer des phrases, tout en allant<lb/>
comme en rêve sur l’herbe où s’étouffait tout bruit. « O<lb/>
crépuscule adolescent, disais-je, chasseur au cœur battant,<lb/>
que poursuis-tu dans le mystère des orées<lb/>
d’ombre ? » Et l’on me répondait : « Ici, la jeune fille<lb/>
Aurore a surpris la licorne pure… » (Je croyais voir un<lb/>
éclair blanc sous la futaie.) <lb/>
J’avançais à travers une nature de divagation. Les<lb/>
lisières sont des lieux de l’esprit où circulent des bêtes<lb/>
nées du rêve. Et l’Archer Vierge y court en vain sur la<lb/>
trace des figures de son désir. (« Oh ! qu’il garde ses<lb/>
flèches, il ne tuerait qu’un songe. ») <lb/>
<space/>La nuit fraîche m’a réveillé. Mais tandis qu’ici j’écris, je<lb/>
me sens tout baigné encore de cette fièvre amoureuse ; et<lb/>
tout est mythe de nouveau. Mythes de l’ombre et des<lb/>
frontières, sortis de la forêt occidentale : je retrouve en<lb/>
eux mon enfance entourée de présences obscures, mon<lb/>
enfance, cette foi anxieuse en je ne sais quelle liberté du<lb/>
monde.<lb/>
<space/>Un peu plus tard, il y eut un instant merveilleux que je<lb/>
veux noter ici. Le ciel est encore plus blanc, et la prairie<lb/>
s’embrume. Soudain, à dix pas devant moi, une biche<lb/>
dresse la tête au ras des herbes, se lève, saute sur place, —<lb/>
n’est plus là. —J’ai poursuivi lontemps le reflet rouge de<lb/>
ses yeux parmi les troncs qui luisaient, faiblement, vers le<lb/>
cœur profond du bois. Et je croyais m’enfoncer et me<lb/>
perdre dans le silence d’une mémoire bienheureuse.<lb/>
<space/>17 mai<lb/>
Rentrée hier de Tubingue. (La tour de Hôlderlin). Dès<lb/>
demain, discipline de travail. Lire.<lb/>
<space/>21 mai.<lb/>
Matinées végétales, depuis trois jours. Je me lève à 7 h,<lb/>
rassemble quelques papiers, un tome de Meister, un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page90">
        <p>
88<lb/>
</p>
        <p>
paquet de tabac, le tout dans une couverture sous mon<lb/>
bras. La ville s’éveille et s’aère. Je me mets à gravir la<lb/>
colline parmi le bourdonnement des buissons qui<lb/>
surplombent un sentier rapide. Il faut enjamber le portail<lb/>
rouillé, redescendre quelques marches enfouies sous les<lb/>
branches folles : le jardin est abandonné depuis des<lb/>
années, sur ses terrasses étroites, déjà brûlantes au matin,<lb/>
dominant la ville, ses bruits de chars, ses cris d’enfants. Je<lb/>
traverse l’odeur des groseillers, écarte des ronces, et voici<lb/>
sous une voûte de feuillage, la table de pierre et son banc<lb/>
en demi-cercle. L’air est encore humide dans cette grotte<lb/>
d’ombre. Sur le banc froid j’étale ma couverture, et mes<lb/>
papiers sur la table où s’aventurent des cloportes. Je<lb/>
bourre une pipe. Et alors je ris, je ris du plaisir de la<lb/>
matinée vide devant moi. Merveille de penser au fil du<lb/>
désordre lent de la vie d’un jardin, dans l’odeur des<lb/>
feuilles vivantes, de la terre noire, des mousses. Des fils<lb/>
d’airaignées luisent et des brindilles tombent sur mes<lb/>
mains, écorces, chenilles. Une bouffée de pipe enveloppe<lb/>
une guêpe qui rôde autour de ma tête. La volupté de telles<lb/>
heures consiste à n’écrire que quatre ou cinq phrases mais<lb/>
en tenant compte de tout ce qui bouge. Il importe de<lb/>
s’arrêter longuement sous tous les prétextes, de secouer sa<lb/>
pipe quand les dernières bouffées deviennent écœurantes,<lb/>
de s’étirer alors et de considérer les flaques de soleil sur la<lb/>
table. Je somnole dans une méditation à la fois distraite et<lb/>
nourrie par tout ce qui flotte dans l’air, rampe, gratte le<lb/>
sol, pique, bruisse exquisement au vent.<lb/>
Ainsi se créent peu à peu dans l’esprit ces formes<lb/>
végétales, ces cheminements brisés et délicats d’insectes<lb/>
rampants ou volants, ces formes et ces voies qui sont<lb/>
celles mêmes par où la pensée entre en contact avec tout le<lb/>
mobile et l’ineffable du monde. Cure de sommeil, de<lb/>
rêves et de feuillages, — (et trois heures de tennis chaque<lb/>
après-midi) — cure vraiment : il s’agit de dissoudre ces<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page91">
        <p>
89<lb/>
</p>
        <p>
angles droits, ces symétries minérales qu’on instruisit<lb/>
dans nos esprits et qui nous laissent comme perclus au<lb/>
milieu des métamorphoses. Il s’agit que l’esprit et l’espace<lb/>
vivant, de nouveau se répondent, se conviennent et soient<lb/>
signes l’un de l’autre. Dans le bonheur de cette matinée, la<lb/>
pensée s’abandonne à la séduction des ramures, et voici<lb/>
qu’elle apprend à distinguer dans leur dessin des formes<lb/>
particulières de son activité. En même temps elle se<lb/>
peuple d’arbres, de germes lents, de passages ailés. Le<lb/>
vent qui glisse à travers ce jardin éveille en elle une<lb/>
allégresse semblable au frémissement des hautes<lb/>
branches.<lb/>
<space/>L’architecture, dit Gœthe, est une musique glacée.<lb/>
Mais l’arborescence est une musique vivante, une musique<lb/>
infiniment lente. Elle fraie des pistes délicates dans<lb/>
l’esprit de qui sait l’entendre, et celui-là peut-être, si plus<lb/>
tard il remonte jusqu’à la vision, distinguera des choses<lb/>
nouvelles dans l’espace. (Au poète de les nommer).<lb/>
<space/>22 mai.<lb/>
(Après avoir relu ce que j’écrivais hier).<lb/>
Il s’agirait, au fond, d’amener la pensée à la plus<lb/>
insistante vénération du réel. Tel serait le fondement<lb/>
d’une morale des idées « par delà le logique et l’absurde ».<lb/>
Ah bien ! je connais quelques êtres entièrement en<lb/>
substance grise qui n’eussent pas mieux dit cela, —<lb/>
mauvais signe. J’ai pourtant dans la tête et dans la peau<lb/>
toute cette matinée d’air, l’odeur de hautes tiges croissantes<lb/>
et de fourmis rouges. Dès 9 heures j’ai pu travailler<lb/>
en costume de bain. Buffon préférait les manchettes et le<lb/>
jabot. C’est bien l’un des auteurs les plus constamment<lb/>
provoquants de son siècle, — il faudra s’y remettre. Mais<lb/>
ici je m’adonne aux seuls crus germaniques. J’ai trouvé<lb/>
Swedenborg et Paracelse dans l’armoire sculptée du père<lb/>
Reinecke. (Il y a Gœthe, Schiller, Lessing reliés en vert<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page92">
        <p>
90<lb/>
</p>
        <p>
bavarois, avec des médaillons en relief sur la couverture ;<lb/>
aussi Angélus Silesius ; un petit recueil des Upanishad ;<lb/>
quelques romans modernes).<lb/>
<space/>Le pasteur suédois et le mage d’Einsiedeln représentent<lb/>
assez bien à eux deux, par un hasard qui ne m’étonne<lb/>
guère, ce double mouvement de matérialisation du<lb/>
spirituel et d’intellectualisation du physique qui justement<lb/>
m’apparaît comme le thème de mes songeries<lb/>
souabes. Mettons un peu cela au net.<lb/>
<space/>Paracelse s’occupait d’extraire l’ens des corps, tandis<lb/>
que Swedenborg se complaît à décrire le vêtement des<lb/>
anges. L’un découvre l’univers dans chaque organe de la<lb/>
machine humaine. L’autre enseigne que chacun des anges<lb/>
est un miroir du ciel entier. C’est parce qu’ils savent les<lb/>
correspondances que ce médecin parle avec mystère des<lb/>
objets que nous touchons, — ce mystique avec naturel de<lb/>
ce qui nous est invisible. Tous deux orientent la réflexion<lb/>
vers le sens et vers le symbole concret.<lb/>
<space/>N’est-ce point ce genre de démarche que notre<lb/>
« culture » a le plus méprisé ? N’est-ce point à cause de ce<lb/>
mépris qu’elle a perdu le secret de l’humain ? Car voici<lb/>
bien le monde qu’on nous a fait. Tout encombré d’idées<lb/>
sans corps, de corps stupides, — de nihilistes et de<lb/>
boxeurs, si vous voulez — tout encombré de larves et de<lb/>
systèmes qui ne correspondent à rien ni dans le ciel ni sur<lb/>
la terre.<lb/>
<space/>Car enfin, qu’est-ce que l’homme ? qu’est-ce donc que<lb/>
ce paradoxal mélange de chair et d’âme ? Paracelse et<lb/>
Swedenborg s’accorderaient, je le crois, pour répondre.<lb/>
L’homme est un point de vue central et médiateur entre<lb/>
les corps et les esprits. C’est en cela seulement que réside<lb/>
son originalité dans l’univers, son irremplaçable et divine<lb/>
originalité. Les anges eux-mêmes la lui envient, dit<lb/>
Swedenborg, puisque leur tentation, leur nostalgie, c’est<lb/>
de revêtir un corps humain.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page93">
        <p>
91<lb/>
</p>
        <p><space/>Or, pour l’être situé en un tel lieu, — le lieu humain<lb/>
par excellence, — il devient aussitôt patent que toute<lb/>
réalité spirituelle a sa correspondance dans la matière, ou<lb/>
bien n’est qu’une duperie.<lb/>
<space/>Correspondances à vrai dire tellement invisibles et<lb/>
duperies tellement respectables pour la plupart des êtres<lb/>
qui peuplent ces villes, là-bas, que le nom d’homme ne<lb/>
saurait plus les désigner sans fraude. Un bel assortiment<lb/>
de monstres ! (J’ai lu le journal après dîner). Et tous les<lb/>
accessoires de leurs démences, depuis les petites ailes dans<lb/>
le dos jusqu’au groin anti-gaz !<lb/>
<space/>Ah ! Diogène, Diogène ! cesse de chercher un homme.<lb/>
Tâche plutôt d’en devenir un. — Parmi ces gens d’ici, qui<lb/>
prennent leur temps. Parmi ces arbres.<lb/>
</p>
        <p><space/>26 mai.<lb/>
Curieux comme ces lectures que les modernes ont fait<lb/>
passer pour abstraites ont au contraire le pouvoir de<lb/>
rendre à nos sens leur efficacité et leur étonnement. Je<lb/>
regarde les feuilles de ma salade d’un autre œil, depuis<lb/>
que je lis Paracelse, méditant avec appétit sur ce qui va<lb/>
contribuer à bâtir mon microscosme… Et j’ai copié dans<lb/>
Swedenborg des passages sur l’amour des anges et des<lb/>
humains, — l’amour, qui est le lieu des correspondances,<lb/>
qui est le degré suprême de la signification. (L’état de<lb/>
l’âme et du corps où tout nous apparaît en relations<lb/>
concrètes).<lb/>
<space/>31 mai.<lb/>
Personne n’a fabriqué autant de mots abstraits que les<lb/>
professeurs allemands, et cependant, par une apparente<lb/>
contradiction, la mentalité du bourgeois de ce pays est<lb/>
puissamment réaliste. J’en trouve des marques bien<lb/>
curieuses dans les « Considérations sur ma vie » du père<lb/>
Reinecke. Il y est beaucoup question de la vie éternelle, et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page94">
        <p>
92<lb/>
</p>
        <p>
d’expériences vécues avec l’Ange gardien, mais c’est<lb/>
toujours en relations pratiques avec le commerce quotidien.<lb/>
J’en traduis cette page Sur la mort :<lb/>
<space/>« Mes funérailles devront se dérouler dans le cadre de<lb/>
Jésus-Sirach, 38, verset 16-24. Qu’on mange et qu’on<lb/>
boive ferme après ma mort, tant que je serai encore dans<lb/>
la maison, et qu’on ne lésine pas. Il restera toujours assez,<lb/>
à l’époque de ma mort, pour supporter ces frais ; à tout le<lb/>
moins les mille marks que paie la Caisse de décès y<lb/>
suffiront. Il faut que chacun des participants s’en<lb/>
retourne avec cette conviction : « Ce fut un bel enterrement<lb/>
 ! » Et de même, ceux qui auront pris soin de moi au<lb/>
moment de ma mort et tôt après devront être largement<lb/>
dédommagés. Nul ne sait si je ne flotterai pas encore<lb/>
au-dessus de vous, et si je n’éprouverai pas de l’amertume<lb/>
à voir que mes derniers désirs mêmes ne sont pas<lb/>
accomplis. Tant que je serai étendu dans la maison, je<lb/>
veux que la lumière brille dans ma chambre et dans les<lb/>
corridors, pendant toute la nuit, et qu’on n’y regarde pas<lb/>
à quelques kilowatts. Je veux être mis en bière dans mes<lb/>
habits de tous les jours, et peu importe si les coudes ou le<lb/>
fond de mon pantalon brillent. En aucun cas je ne veux<lb/>
être emballé dans une serviette de papier. Je renonce aux<lb/>
couronnes mortuaires et à toute autre marque extérieure<lb/>
de deuil ; par contre je voudrais que l’on joue sur ma<lb/>
tombe : « Schon dir Abendglocken klangen » et ensuite :<lb/>
 » Heil’ge Nacht, oh giesse du ! »<lb/>
<space/>10 juin.<lb/>
Tennis avec la jolie fille au collier de perles bleues.<lb/>
Après la partie, où l’on s’est renvoyé autant de regards<lb/>
que de balles : — « Je vous ai bien vu, un jour à la fenêtre<lb/>
de mon amie, vous étiez si melancholisch ! » — « A ma<lb/>
fenêtre ? Je ne m’en souviens pas », dis-je, mentant.<lb/>
<space/>Une grosse averse d’orage nous a fait fuir sous la<lb/>
tonnelle du vestiaire. « N’est-ce pas, les Français sont<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page95">
        <p>
93<lb/>
</p>
        <p>
terribles avec les filles ? » (je pense : comme elles sont<lb/>
tout de suite en fuite, de tout leur maintien, quand elles<lb/>
ne sont pas provocantes). Elle baisse les yeux, rougit,<lb/>
respire. Elle a l’air de se moquer de moi et d’avoir subi<lb/>
une sorte d’affront, en même temps. — « Ne regardez<lb/>
donc pas mes mains, je dois faire le ménage ces jours, la<lb/>
peau devient tout sèche et je n’ai même pas pu me faire les<lb/>
ongles… ». Elle voudrait ressembler aux girls de son<lb/>
magazine, et me voit comme au cinéma. Moi, je crois<lb/>
entendre Gretchen (dans la scène du jardin, du premier<lb/>
Faust. Presque les mêmes mots !). Doux malentendu qui<lb/>
nous rapproche sous la forme, respectivement, d’une<lb/>
carte postale et d’une réminiscence littéraire.<lb/>
<space/>Ses deux sœurs sont venues la chercher, et nous<lb/>
sommes rentrés sous le même parapluie, jusqu’à leur<lb/>
petite maison couverte de roses Crimson. Le père est un<lb/>
colonel en retraite qui déteste les Franzosen. On ne me<lb/>
permet pas d’entrer.<lb/>
</p>
        <p><space/>11 juin.<lb/>
Au rebours des classiques français, livrés à l’Enseignement,<lb/>
Goethe est profondément « populaire ». Non<lb/>
seulement l’aubergiste d’en face cite ses vers en guise de<lb/>
proverbes à propos du temps ou des affaires locales ; mais<lb/>
les bourgeois de Meister parlent exactement comme mes<lb/>
hôtes, avec les mêmes tours familiers et sentencieux, qu’il<lb/>
s’agisse des choses du ciel ou de l’ordonnance du ménage.<lb/>
Une fois de plus, je m’émerveille du réalisme de ce peuple<lb/>
de rêveurs. Dans les Affinités électives, au moment le plus<lb/>
dramatique, celui de la noyade pendant le feu d’artifice,<lb/>
souvenez-vous de la comtesse. Va-t-elle apostropher le<lb/>
destin ou pousser de beaux cris raciniens ? Elle envoie le<lb/>
capitaine au château puis songe qu’il a oublié la clef de<lb/>
l’armoire aux confitures. (Je crois qu’il y a dans cette<lb/>
armoire un cordial tout indiqué en l’occurrence).<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page96">
        <p>
94<lb/>
</p>
        <p><space/>Ainsi vivait l’Allemagne d’hier — celle de cette<lb/>
province encore — dans l’intimité vivante de ses<lb/>
classiques. De là peut-être cette dignité conférée à la vie<lb/>
bourgeoise, qui fait un peu sourire, et qui est si<lb/>
réconfortante.<lb/>
</p>
        <p><space/>12 juin.<lb/>
Paracelse et Swedenborg : Goethe m’y ramène, dont je<lb/>
lis qu’il les prisait fort, ainsi que Bœhme, dans sa<lb/>
jeunesse. Il m’y ramène par un tour moins imprudent de<lb/>
la réflexion, avec ce même « réalisme » exemplaire, que<lb/>
tout, ici, conspire à m’inculquer.<lb/>
<space/>Que Goethe ait été « initié », ne saurait laisser aucun<lb/>
doute, fussions-nous même privés de certains témoignages<lb/>
oraux ou de quelques textes irréfutables. Cependant<lb/>
il possède à un si haut degré le sens de l’enrobement<lb/>
des vérités occultes, de leur symbolisme concret, de leur<lb/>
incarnation, qu’il est possible de lire les Affinités « sans y<lb/>
rien voir », comme on dit '. Mais lorsqu’on « voit »<lb/>
soudain — quelle prise !<lb/>
<space/>Et combien j’aime le paysage de cette œuvre, son<lb/>
climat, jusqu’aux détails de l’intendance des domaines.<lb/>
Là, toute démarche de la pensée s’accorde à des pentes<lb/>
variées et réelles, aux collines thuringiennes sous un très<lb/>
grand ciel doux. Une atmosphère de réflexion confiante<lb/>
et substantielle… Qu’irai-je demander d’autre à cette<lb/>
« Germanie aimée » 2. Ah ! les livres nous avaient bien<lb/>
trompés. Pas trace ici de « merveilleux ». Tout ce qui,<lb/>
sous d’autres climats, fait effervescence et fuse en l’air, ici<lb/>
fermente en pleine pâte.<lb/>
Ainsi voudrais-je un jour décrire ma Souabe : comme<lb/>
1. Tel fut bien ,d’ailleurs, son dessein, qu’il avoue dans les entretiens<lb/>
recueillis par Biedermann.<lb/>
2. Comme dit l’A.O. Barnabooth de M. Valéry Larbaud.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page97">
        <p>
95<lb/>
</p>
        <p>
un état de l’âme patiente. Une pensée sensuelle et lente, et<lb/>
qui jouit parfois de son objet…<lb/>
</p>
        <p><space/>13 juin.<lb/>
Werther. J’ai mis des feuilles de buvard entre les pages,<lb/>
à cause de toutes ces larmes. Maintenant, parlez-moi du<lb/>
modernisme éternel de cette plainte. — Des Werthers aux<lb/>
yeux secs, voilà ce que nous sommes.<lb/>
</p>
        <p><space/>14 juin.<lb/>
Je suis assis en face du magazine que lit le père<lb/>
Reinecke. Ses grosses pattes et sa barbe rousse dépassent,<lb/>
et parfois un œil égrillard. Impossible de lire Meister ce<lb/>
soir. Je ne sais pas ce qu’il y a, sinon que je dois retenir<lb/>
violemment une espèce de joie qui attrape la fièvre dans<lb/>
mon corps. Toute cette journée baignée de l’air des<lb/>
collines, il semble que mon sang ce soir la comprenne et<lb/>
lui réponde sourdement. La nuit s’ouvre comme un<lb/>
jardin aux allées aventureuses. Je sortirai dans les rues<lb/>
vides, je monterai jusqu’au signal, voir le pays sous la<lb/>
lune, je choisirai une maison isolée, la plus secrète dans<lb/>
les arbres de son verger… pour… ? Le sais-je même ? La<lb/>
fille au collier bleu… Tout d’un coup le sommeil me vide<lb/>
les jambes. La nuit se ferme à l’imagination, cette nuit<lb/>
qu’il eût fallu vivre tout entière et qui n’est plus bonne<lb/>
qu’à dormir… Alors j’ai eu ce regard étrangement<lb/>
oblique, glissé comme entre ce que je vois et ce que je<lb/>
pense, tournant les choses, les vidant, allant pincer le nerf<lb/>
Réalité avec un sourd gémissement de la pensée. J’ai vu la<lb/>
vie, c’est fini, je rentre en moi ; n’ai pas bougé.<lb/>
<space/>Le père Reinecke ferme son magazine d’un coup, ôte<lb/>
ses lunettes, me regarde avec des yeux écarquillés.<lb/>
« Maintenent, dit-il (et l’on sent qu’il pense : maintenant<lb/>
que nous avons clos cette journée par une récréation bien<lb/>
méritée) , nous voulons aller dormir. Ainsi, dormez bien,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page98">
        <p>
96<lb/>
</p>
        <p>
faites de doux rêves, — il cligne vers son magazine — pas<lb/>
trop doux, hein !… »<lb/>
Tout cela est très juste ; la vie doit être ainsi :<lb/>
parfaitement compréhensible et d’une vulgarité toute<lb/>
naturelle. Il faut aller dormir.<lb/>
</p>
        <p><space/>Rose de Tannenbourg.<lb/>
L’esplanade du Brühl, un soir de fête, en juin. Il y a<lb/>
dans les marronniers noirs des lampions et des touffes de<lb/>
gamins qui regardent avec la bouche ce qui se passe à<lb/>
l’intérieur d’une enceinte de toiles tendues au devant d’un<lb/>
petit théâtre. La rampe a des feux stellaires, couleur<lb/>
d’Aldébaran. On joue Rose de Tannenbourg, drame en 15<lb/>
tableaux, un prologue et une conclusion. Le carton des<lb/>
armures sonne sourdement sous les coups d’un Kühnrich<lb/>
à la basse rugissante, plus traître que nature avec sa large<lb/>
face mangée par une barbe en crin de cheval du diable.<lb/>
L’héroïne est belle comme une ballade de Bürger, tandis<lb/>
qu’elle arrose de ses larmes le seuil de la prison paternelle,<lb/>
tout en coulant un clin d’œil assassin vers le parterre agité<lb/>
de passions contradictoires. Durant les entr’actes, une<lb/>
fanfare de paysans bleu de roi joue sur un rythme<lb/>
impeccable, avec toujours les mêmes notes fêlées et<lb/>
l’accompagnement dans les feuillages de voix fausses mais<lb/>
aériennes, des chansons du Grand Duché de Bade qui<lb/>
sont ce que je connais de plus indiciblement nostalgique.<lb/>
<space/>Und solltest du im Le b en<lb/>
Ein Mddchen frei’n,<lb/>
Dann, muss sie am Rheine<lb/>
Geboren sein…<lb/>
(Il faudrait la mélodie). La fanfare s’éloigne. La nuit est<lb/>
chaude sur les collines. Un grand verre de bière à<lb/>
l’auberge déserte, ma pipe et mon chien qui bougonne. La<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page99">
        <p>
97<lb/>
</p>
        <p>
petite maison du colonel en retraite a des fenêtres basses,<lb/>
mais défendues par des rosiers sauvages. Laquelle des<lb/>
trois filles est donc la plus jolie ? Sans doute celle qui dort<lb/>
dans la mansarde, et qui n’a pas peur…<lb/>
<space/>Mais c’est l’aînée que je préfère, et qui m’attend<lb/>
peut-être, derrière ses volets mal clos…<lb/>
</p>
        <p><space/>20 juin.<lb/>
Hier, au moment de me quitter après une promenade<lb/>
en forêt, elle a rapidement noué son collier à mon<lb/>
poignet : « pour que je rêve d’elle ».<lb/>
<space/>Son sérieux enfantin devant la vie. « Es ist doch<lb/>
Schicksal, es ist ailes Schicksal ! » Avec un soupir c’est<lb/>
irrésistible, et cela signifie d’ailleurs qu’il n’y a pas lieu de<lb/>
résister.<lb/>
</p>
        <p><space/>22 juin.<lb/>
Rencontre avec la jeune fille tzigane.<lb/>
Le dirai-je ici comme un rêve ? ou comme quelque<lb/>
chose de bien vrai et qui s’est passé cette nuit ?<lb/>
<space/>Plusieurs choses sont douces au désir de celui qui<lb/>
marche dans une campagne nocturne. Mais plus douce<lb/>
que toutes choses est la rencontre sous un arbre noir<lb/>
d’une femme abandonnée dans sa tristesse.<lb/>
<space/>Par moments il y a la lune et le visage blanc de la femme<lb/>
debout contre le tronc. (Pour moi je demeure dans<lb/>
l’ombre). Quand la lune s’en va, il y a ce haut corps<lb/>
obscur qui vit tout près de moi dans son véritable silence,<lb/>
les yeux clos. L’arbre, en sa nuit vivante, rêve de nous.<lb/>
Plus tard, nous nous sommes regardés sans fin. (Ah !<lb/>
comment dire ! Vraiment ce fut cette nuit). Un vent léger<lb/>
écartait une branche et la lune éclairait à longs traits nos<lb/>
visages. Je reconnus la jeune fille tzigane, ma Rose noire<lb/>
de Tannenbourg. La lumière délirait doucement, au sein<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page100">
        <p>
98<lb/>
</p>
        <p>
du silence et du regard. Et nous sommes demeurés des<lb/>
heures au-delà de ce que l’on ignore d’un être, dans le<lb/>
domaine sans frontière où l’on connaît profondément.<lb/>
Par les yeux d’une femme étrangère, mes yeux possédaient<lb/>
sans mesure tout ce que l’anxiété de la vie nous<lb/>
dérobe : La nudité, la plénitude et la violence infiniment<lb/>
comblée. Oui, j’ai su que l’échange de deux regards est<lb/>
infini, est indéfiniment grandiose et musical. Ainsi coula<lb/>
cette nuit sans partage, et nos mains ne s’étaient pas<lb/>
touchées, lorsque au point du jour je vis pâlir la jeune<lb/>
femme. Elle comprit que j’allais parler et mit un doigt<lb/>
contre mes lèvres. Alors j’abaissai mes regards sur ses<lb/>
vêtements misérables et je l’accueillis dans mes bras. Elle<lb/>
rêvait, ses mains étaient très douces, et lorsque mes<lb/>
paupières cédaient au sommeil, je croyais qu’elle était un<lb/>
arbre, ou bien une prairie.<lb/>
<space/>(Je suis rentré sans éveiller le chien. Un chaud soleil<lb/>
pénétrait dans la grande maison fraîche. Maintenant la<lb/>
journée commence, avec les pas de la servante au<lb/>
corridor).<lb/>
</p>
        <p><space/>30 juin.<lb/>
Hier soir sur la route des collines, pendant une<lb/>
promenade d’après dîner avec mes hôtes, nous parlions<lb/>
de prémonitions, et je venais de raconter comment<lb/>
parfois j’ai su qui m’attendait à la lisière de cette forêt tel<lb/>
soir d’été, quel sujet d’examen venait de m’être réservé,<lb/>
ou quelles lettres j’allais recevoir le lendemain. Le soir<lb/>
montait autour de nous, des fenêtres s’allumaient à nos<lb/>
pieds dans le bourg, et le père Reinecke refusait de croire<lb/>
à mes histoires. Soudain j’ai dit : « Voilà que ça me prend,<lb/>
tout justement 1 ! Attendez que je vous dise… Sur mon<lb/>
assiette de petit déjeuner, demain matin, il y a une grande<lb/>
enveloppe jaune, une enveloppe bleu clair, et une plus<lb/>
petite enveloppe blanche bordée de noir. » (Sentiment de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page101">
        <p>
99<lb/>
</p>
        <p>
certitude tranquille, ces objets vus dans une lumière sobre<lb/>
et mate). Telle a donc été ma « vision » : formats et<lb/>
couleurs très nettement perçus, mais rien de plus, donc<lb/>
rien d’utilisable éventuellement. Ce matin, en trouvant les<lb/>
trois lettres sur mon assiette, j’ai dit : « C’est bien cela »,<lb/>
sans plus d’étonnement que les autres fois. Le père<lb/>
Reinecke, survenu peu après, n’est pas encore convaincu.<lb/>
Il prétend que je savais qui allait m’écrire, et que j’avais<lb/>
d’assez bonnes chances de deviner juste. Mais je n’ai rien<lb/>
deviné du tout, puisque j’ai vu ! C’est là tout l’intérêt de<lb/>
l’affaire : cette perception soudaine, ce regard par<lb/>
mégarde sur un petit fait indifférent en soi, et qui n’est<lb/>
pas encore « arrivé » dans le temps. Les trois lettres sont<lb/>
timbrées d’hier, deux à Genève dans la matinée, une à<lb/>
Neuchâtel à sept heures du soir. Celle qui est bordée de<lb/>
noir est d’un ami aîné qui mentionne en passant la mort<lb/>
de sa belle-mère, survenue il y a quelques jours. La lettre<lb/>
bleue est de Pierre Girard, personnage imprévisible s’il en<lb/>
fut, et je n’avais aucune raison d’attendre qu’il m’écrive.<lb/>
Quand à l’enveloppe jaune, elle contenait un article où<lb/>
l’on revient sur mon pamphlet de l’hiver dernier '.<lb/>
Lorsque j’ai vu ces enveloppes hier soir, un peu après<lb/>
neuf heures, sans rien deviner de leur contenu que je ne<lb/>
pouvais voir à travers l’enveloppe, ni de leur expéditeur<lb/>
(je n’ai pas vu l’écriture des adresses) , elles roulaient donc<lb/>
déjà vers Calw, mais dans différents sacs postaux. Les<lb/>
voir par anticipation ne pouvait excercer le moindre effet<lb/>
ni sur leur rédaction, ni sur le moment de leur arrivée, ni<lb/>
sur ma conduite : la vision n’a « servi » exactement à rien.<lb/>
(Etait-ce là sa condition de possibilité ?) Mais elle m’est<lb/>
signe d’un certain état d’accueil aux choses, d’une rupture<lb/>
des enchaînements utiles, d’une distraction des évidences 1<lb/>
1. Il s’agit des Méfait, de l’instruction publique, petit ouvrage publié à<lb/>
tirage limité à Lausanne en mars 1929<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page102">
        <p>
100<lb/>
</p>
        <p>
rationnelles, à la faveur de quoi c’est la « vraie vie » qui se<lb/>
laissera peut-être approcher.<lb/>
</p>
        <p><space/>Début de juillet.<lb/>
« Ecrivez donc une nouvelle allemande pleine de<lb/>
myosotis, de Gérard de Nerval, de Victoria égarée dans la<lb/>
forêt, de chasseur à la redingote verte, de jeunes filles qui<lb/>
jouent du violon dans les champs de myrtilles et<lb/>
d’impératrices qui prient dans des chapelles envahies par<lb/>
les sapins. »<lb/>
<space/>C’est une lettre de l’auteur de la Rose de Thuringe,<lb/>
Pierre Girard. J’ai répondu :<lb/>
<space/>« Je ne sais pas si vous avez connu ce contentement<lb/>
large de tout l’être devant un verre de vin allemand que<lb/>
l’on boit à petites gorgées, entre des bouffées de pipe, à<lb/>
l’auberge. Le charme se compose de voluptés du goût et<lb/>
de l’odorat, de lenteur et d’une certaine puissance de<lb/>
l’esprit qui se concentre dans un désir ou dans un rêve. Le<lb/>
vin de Souabe grise insensiblement, c’est plutôt qu’une<lb/>
fièvre une jubilation bonhomme qui commence par le<lb/>
cœur et se contente de ralentir doucement les idées. C’est<lb/>
un attendrissement plein de force et de dignité. Alors si<lb/>
l’on est quelques-uns, on se met à chanter des choses<lb/>
déchirantes qui peuvent seules exprimer cette euphorie.<lb/>
Quelques larmes font briller les yeux souriants et<lb/>
généreux. On se sent très près de ce qu’il y a de plus pur<lb/>
dans la nature et toutes sortes de sensualités et de<lb/>
gourmandises qui s’éveillent, en sont comme sanctifiées.<lb/>
Mais c’est le moment d’entamer le jambon et les<lb/>
cornichons que dépose sur la table une servante respectueuse<lb/>
des plaisirs des hommes, et peut-être aussi de leurs<lb/>
familiarités. »<lb/>
J’étais attablé ce soir-là dans l’Auberge du Cerf, au<lb/>
premier, les pieds contre mon schnautzer enfin calmé (il<lb/>
avait harcelé la servante avec cette démesure qu’apportent<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page103">
        <p>
101<lb/>
</p>
        <p>
dans leurs démonstrations les chiens de tous les pays). Au<lb/>
bout d’un certain temps, et sans doute à cause de ce que je<lb/>
venais d’écrire, la faim me prit et je me demandai une<lb/>
paire de saucisses croquantes et de la moutarde douce. Le<lb/>
journal local m’avait apporté cette ration de bouleversements,<lb/>
locaux aussi à leur manière, et très éloignés, qui<lb/>
composent notre imagerie quotidienne du vaste monde.<lb/>
J’étais seul et tranquille, à manger et à soupeser des idées<lb/>
qui venaient se poser devant moi. La servante à l’autre<lb/>
coin de la pièce brodait, baillait, se sentait seule aussi.<lb/>
<space/>Ah ! pensai-je — et ce ah ! que j’écris ici, c’était alors<lb/>
une soudaine virulence de ma pensée, un élan contenu de<lb/>
certitude et de tendre lucidité, — je sais pourquoi je puis<lb/>
rester dans cette Souabe à ne rien faire : c’est que depuis<lb/>
quelques jours, je crois, oui je crois bien que je sens la vie<lb/>
tout le temps…<lb/>
</p>
        <p><space/>15 juillet.<lb/>
Le père Reinecke me félicite sur ma bonne mine,<lb/>
résultat selon lui de l’excellente cuisine que nous sert la<lb/>
Gnàdige. Je n’aurais plus l’air citadin. Allons bon,<lb/>
félicitons l’hôtesse. Au reste il s’agit bel et bien d’une<lb/>
question de nourriture, — la question fondamentale, et<lb/>
non point seulement pour le corps. J’ai pensé aux gens<lb/>
des villes, au décor de leur « vie ». J’ai vu clairement<lb/>
qu’ils sont en péril d’inanition spirituelle. Ils ne dorment<lb/>
plus assez pour se rendre compte de la décadence de leurs<lb/>
rêves et des possessions en rêve, — ce signal d’alarme, —<lb/>
et l’amour qu’ils essayent encore le samedi soir n’est plus<lb/>
cet infini repos dans la puissance et l’être, mais seulement<lb/>
une usure des nerfs. Lampe vide, la mèche se consume.<lb/>
<space/>Bois du lait, perds du temps, bats les lisières du<lb/>
sommeil. Ou bien descends les bras collée au corps dans<lb/>
l’onde apaisée du souvenir. Sois riche d’avoir ce que tu es,<lb/>
comme ils sont pauvres de n’avoir que ce qu’ils ont.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page104">
        <p>
102<lb/>
</p>
        <p><space/>19 juillet.<lb/>
Ces mois de Souabe m’apparaissent de plus en plus<lb/>
comme une retraite sensuelle. N’est-ce point de cela que<lb/>
l’homme des villes a besoin de nos jours ? On parle<lb/>
toujours de son appétit de plaisir. C’est un cliché d’un<lb/>
autre âge, et trompeur. Car l’argent n’est pas le plaisir et<lb/>
ne s’obtient pas dans le plaisir. Les affaires modernes<lb/>
vulgarisent en fait une ascèse inhumaine et sans but divin.<lb/>
C’est pourquoi l’usage d’une sensualité consciente redevient<lb/>
une conquête de la sagesse.<lb/>
</p>
        <p><space/>Fin juillet.<lb/>
Promenades sous la pluie, à la tombée du jour. L’esprit<lb/>
patient et fort trouve son repos dans les figures qu’il<lb/>
engendre. Il arrive aussi qu’il les aime et qu’il ressente à<lb/>
leur égard les désirs qu’auparavant il dédiait à quelque<lb/>
amie de haut parage spirituel. Le corps même y trouve sa<lb/>
part, car l’invention favorise la circulation du sang,<lb/>
amplifie le rythme des marées qui baignent nos membres.<lb/>
J’ai connu peu de joies plus hautes que celle-ci : se<lb/>
promener dans les campagnes amies en conversant avec<lb/>
les pensées et les êtres nés de la marche et du bonheur de<lb/>
respirer.<lb/>
<space/>Combien j’aime ces ciels bas et traînants. Le beau<lb/>
temps n’est pas toujours le bon, si l’expression veut qu’il<lb/>
figure le contraire du « mauvais ». Les jours de pluie dans<lb/>
les campagnes ont un charme consolant et secret qui<lb/>
favorise la vie intérieure. Longues randonnées sur les<lb/>
plateaux de la Souabe, vous resterez pour moi comme une<lb/>
introduction à la vie lente — celle que mène l’esprit<lb/>
humain parmi les formes désirables du monde, lorsqu’il<lb/>
veut les connaître et les posséder dans sa force. Car la<lb/>
lenteur est chose souveraine, — elle seule domine<lb/>
l’amour. Les plus grands spectacles naturels sont des<lb/>
spectacles de lenteur ou d’immobilité dans le mouvement.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page105">
        <p>
103<lb/>
</p>
        <p>
Et c’est par là qu’ils parlent à notre âme et la retiennent, la<lb/>
captivent.<lb/>
</p>
        <p><space/>Fin juillet.<lb/>
Vraiment la rapidité ne saurait être le fait d’un esprit<lb/>
incarné, mais seulement de son imagination pervertie. Les<lb/>
effets de vitesse sont du domaine de la matière abandonnée<lb/>
à sa manie de tomber. Dès que l’esprit entre dans le<lb/>
jeu, il provoque des lenteurs et des retards d’où naissent<lb/>
le désir et la conscience. De là des pertes de temps ; mais<lb/>
de là aussi les inventions destinées d’abord à les combler<lb/>
et qui toujours dépassent le but. Et de la sorte, une ère de<lb/>
vitesse est une ère où la matière l’emporte.<lb/>
<space/>Provisoirement ; car il se produit ceci d’étrange que la<lb/>
matière à certaines très grandes vitesses commence à se<lb/>
spiritualiser. A la vitesse suprême, elle s’évanouit en<lb/>
lumière. C’est ainsi que dans le monde spirituel, l’ère de<lb/>
la vitesse préparerait l’ère des Illuminés… L’extrême<lb/>
tension de l’esprit peut aboutir à des matérialisations,<lb/>
cependant que l’extrême tension de la matière explose en<lb/>
subtilité. Double mouvement dont l’axe se nomme :<lb/>
l’humain.<lb/>
</p>
        <p><space/>10 août.<lb/>
Le retour en troisième classe.<lb/>
Cinquième arrêt ! Il y en aura une douzaine encore<lb/>
jusqu’à Stuttgart, où je crois bien qu’on doit arriver vers<lb/>
huit heures. J’ai d’abord essayé de me confiner dans cette<lb/>
petite édition cartonnée d’Andersen, mais sans cesse des<lb/>
hommes entrent, cherchent une place, ouvrent la fenêtre,<lb/>
ou bien c’est un contrôleur, ou bien c’est encore une gare<lb/>
en géraniums, et il faut bien la regarder, la vivre un<lb/>
moment. Ce train paraît destiné à la réquisition de<lb/>
l’élément minable des populations qu’il traverse. A<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page106">
        <p>
104<lb/>
</p>
        <p>
chaque station nous débarquons un peu moins de paysans<lb/>
et de paniers ventrus, embarquons un peu plus d’ouvriers,<lb/>
casquettes et bouts de cigares. Des ouvrières aussi,<lb/>
au regard irrité. Deux d’entre elles ont fait mine de<lb/>
s’asseoir, en face et à côté de moi, mais je n’ai pas retiré<lb/>
ma valise et ne me suis pas serré contre la fenêtre. Elle ont<lb/>
senti cette sourde résistance et se sont assises plus loin en<lb/>
maugréant. La misère de tous ces regards me paralyse.<lb/>
Comment répondre à leur hostilité, comment accueillir<lb/>
avec un cœur viril et bon le spectale de ces corps amaigris,<lb/>
énervés ? Un cœur viril et bon comme celui d’Andersen,<lb/>
un tel cœur ne se fermerait pas devant la haine qui sourd<lb/>
de tant d’anxiétés. J’aimerais échanger mon costume clair<lb/>
de voyage contre leurs vêtements et leur casquette, me<lb/>
prouver que vraiment je n’aurais pas d’envie… Nouvel<lb/>
arrêt. Mais cette fois c’est une fée qui monte, une grande<lb/>
jeune fille nette aux yeux bleu-vert, au teint de princesse<lb/>
d’Andersen. Oh ! qu’elle vienne s’asseoir ici ! Mais je<lb/>
n’ose plus lui faire place. Je sens que les deux ouvrières<lb/>
me regardent. Elle, sans doute, ne veut pas trop choisir, ni<lb/>
surtout me choisir, — va s’asseoir de l’autre côté du<lb/>
couloir, tout au bord d’une banquette. Mais je la vois<lb/>
encore en regardant devant moi. J’ai honte.<lb/>
<space/>Comme nous sommes incapables de nous libérer de<lb/>
barrières sociales ou de pudeurs qu’en pensée nous<lb/>
tenions pour nulles. Si j’étais vraiment libre, j’aurais fait<lb/>
place aux deux ouvrières laides, sans méfiance, — ou bien<lb/>
à la jeune fille, sans fausse honte. Si j’étais vraiment libre,<lb/>
je lui parlerais très doucement… La fumée des cigares lui<lb/>
fait peut-être mal au cœur, et aussi la curiosité sournoise<lb/>
des ouvriers, des deux femmes qui examinent ses<lb/>
vêtements. Elle a quitté le château endormi pour aller<lb/>
faire des courses en ville, probablement ; elle a dû<lb/>
prendre le train des ouvriers, et c’est à elle que va ma<lb/>
sympathie ?… Les hommes parlent une langue brusque et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page107">
        <p>
105<lb/>
</p>
        <p>
de mauvaise humeur, les yeux mornes ou trop brillants ;<lb/>
ou lisent des feuilles communistes. Le « Bummelzug »,<lb/>
interminablement crache sa fumée dans des gares de<lb/>
banlieue qui ne sont plus fleuries. Il règne dans ce wagon<lb/>
un malaise âcre et oppressant ; et cette fumée et cette<lb/>
fatigue'mal lavée, — et cette robe verte seule pure, — et<lb/>
oh ! la pauvre interrogation des visages devant l’atrocité<lb/>
de notre vie sociale ! Je baisse les yeux sur mon livre.<lb/>
<space/> » Et la foule menaçante se pressait autour du char de la<lb/>
princesse qu’on menait au bûcher. Alors vinrent d’un seul<lb/>
vol onze grands cygnes blancs. Ils se posèrent autour d’elle<lb/>
et battirent de leurs grandes ailes. Et le peuple effrayé<lb/>
recula. » Mais la princesse jette sur eux la cottes d’orties<lb/>
qu’elle tissait de ses mains, et voici onze princes qui se<lb/>
tiennent autout d’elle. « • Elle est innocente ! » s’écrient-ils,<lb/>
et le peuple s’agenouille comme devant une sainte. « Et<lb/>
pendant que l’aîné des frères racontait tout ce qui était<lb/>
arrivé, un parfum de millions de roses se répandit dans les<lb/>
airs, tandis qu’au sommet du bûcher paraissait une<lb/>
blanche et lumineuse fleur qui resplendissait comme une<lb/>
étoile. »<lb/>
<space/>Mais pourquoi détourner la tête vers la vitre sale,<lb/>
retenir des larmes ? Un soudain excès de l’amour s’est<lb/>
libéré dans tout mon être et s’élance vers ces vies proches.<lb/>
Oh ! s’ils savaient, s’ils pouvaient seulement savoir !<lb/>
Partager la consolation miraculeuse ! En cet instant du<lb/>
moins je les ai tous aimés. Et j’ai compris que la grandeur<lb/>
du cœur humain, c’est de donner sans mesure un amour<lb/>
dont notre vie, peut-être, n’a que faire.<lb/>
<space/>*<lb/>
* *<lb/>
Le reste de la vie, c’est toujours entre deux voyages<lb/>
d’Allemagne. On peut s’éprendre d’une telle absence, qui<lb/>
vient au lieu d’un temps étrange et plus pesant que nulle<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page108">
        <p>
106<lb/>
</p>
        <p>
part. Me voici tout environné de ville. Où trouver ici la<lb/>
lenteur des choses ? Où le désir peut-il errer, se<lb/>
retournant souvent vers son passé, méditant sur l’oubli<lb/>
jusqu’à ce qu’un souvenir bouge et s’émeuve… Où se<lb/>
perdre ? Où porter un regard amoureux du mystère, dans<lb/>
la puissante circonspection de l’attente ? O journées<lb/>
souabes, répandues dans la fraîcheur et l’âcreté des arbres<lb/>
désirables, que ne vous ai-je donné ma vie ! Encore un<lb/>
peu, qu’on me laisse au regret de vos paysages, de vos<lb/>
filles, qu’on me laisse au remords de vous avoir quittés<lb/>
pour cette ville à présent sans relâche, où les orages n’ont<lb/>
pas d’odeur, terrains morts où l’on n’a plus peur d’un<lb/>
arbre immense, ni des femmes, mais de soi-même,<lb/>
sourdement, dans l’insomnie du petit jour populeux…<lb/>
<space/>Avril-août 1929. Repris en 1931.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page109">
        <p>
107<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
QUAND JE ME SOUVIENS<lb/>
<space/>— C’EST L’EUROPE<lb/>
</p>
        <p><space/>Ces pages sont nées à des dates différentes d’un même<lb/>
état de sensibilité, dont j’ai remarqué qu’il se révèle en<lb/>
moi par une même allure d’écriture, toutes les fois que se<lb/>
trouve atteint le seuil de ce que j’ai nommé le sentiment<lb/>
européen. Nom de code, mais aussi vrai nom — par cela<lb/>
même précisé — de mon Europe. Et vrai sujet, tout au<lb/>
moins manifeste, de cette suite d’entrevisions des temps<lb/>
mêlés — « Ce présent que je vis déjà comme un passé<lb/>
dans le futur que j’anticipe » — et qui devait me conduire<lb/>
à une action : celle que je n’ai cessé de mener depuis, pour<lb/>
l’avenir du sens de nos vies.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page110">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page111">
        <p>
109<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LE BON VIEUX TEMPS PRÉSENT<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>19 mars 1939.<lb/>
 » Le Führer a passé la nuit au Hradschin. »<lb/>
Après Vienne, avec Prague, c’est une Europe qui vient<lb/>
de mourir. Europe du sentiment, patrie de nostalgie de<lb/>
tous ceux qu’a touchés le romantisme — encore un paradis<lb/>
perdu ! Mais les vrais paradis seront toujours perdus : ils<lb/>
naissent à l’heure où on les perd.<lb/>
Souvenirs de Salzbourg et de Prague, Mozart et Rilke,<lb/>
et la Vienne de Schubert — à l’heure où sombrent des<lb/>
nations sous l’uniforme barbarie — je les vois s’élever<lb/>
rayonnants dans la lueur éternisée d’un soir d’été, après<lb/>
l’orage, avant la nuit, dans une gloire déchirante et<lb/>
délicieuse comme les secondes voix de Schumann. Un<lb/>
mythe nouveau prend son essor au sein même de la<lb/>
catastrophe. Tout un âge, un climat de musique, soudain<lb/>
se fixe en nos mémoires, s’idéalise. Un « bon vieux<lb/>
temps » de plus, tout près de nous…<lb/>
<space/>Le bon vieux temps, pour nos ancêtres, c’était très loin<lb/>
dans le passé, dans la légende, si loin que nul, en vérité, ne<lb/>
l’avait vu. Mais déjà, pour beaucoup d’entre nous, ce fut<lb/>
simplement l’avant-guerre, les souvenirs de notre enfance.<lb/>
Et voici que ce Temps perdu, tout d’un coup, est encore<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page112">
        <p>
110<lb/>
</p>
        <p rend="right">
plus proche : c’est l’an passé, c’est avant-hier, peut-être<lb/>
même est-ce — aujourd’hui ?<lb/>
<space/>Mais oui, peut-être vivons-nous, ici, dans ce Paris de<lb/>
mars 1939, les derniers jours du bon ■ vieux temps<lb/>
européen. Jours de sursis d’une liberté dont nous avions à<lb/>
peine conscience, parce qu’elle était notre manière toute<lb/>
naturelle de respirer et de penser, d’aller et venir, et<lb/>
d’entretenir nos soucis, nos plaisirs personnels.<lb/>
<space/>Combien de temps encore, combien de semaines<lb/>
pourrons-nous goûter ce répit, et sentir que nous prolongeons<lb/>
une existence que nos fils appelleront douceur de<lb/>
vivre ? Déjà nous éprouvons que le monde a glissé dans<lb/>
une ère étrange et brutale, où ces formes de vie qui sont<lb/>
encore les nôtres ne peuvent plus apprivoiser le destin. Soit<lb/>
que les tyrans nous accablent, soit qu’un sursaut nous<lb/>
dresse à résister, il faudra changer le rythme et rectifier la<lb/>
tenue, bander tous les ressorts, mobiliser les cœurs… C’est<lb/>
le crime des dictatures : elles ne tuent pas la liberté dans<lb/>
les pays seulement où elles sévissent, mais aussi bien chez<lb/>
les voisins qu’elles secouent d’un défi grossier. La liberté<lb/>
ne peut survivre à de tels chocs. Car elle est vraiment<lb/>
comme un rêve, un rêve heureux où l’on circule avec<lb/>
aisance, gardant parfois l’arrière-conscience d’un miracle.<lb/>
Elle est encore une œuvre d’art qui n’agit que par<lb/>
l’atmosphère, par le charme qu’elle fait régner. Des lois<lb/>
adroites et humaines ne suffiront jamais à l’assurer : il y<lb/>
faut ce climat sentimental, cette espèce de naturel qui naît<lb/>
d’une entente tacite, d’une confiance, presque d’une<lb/>
insouciance…<lb/>
<space/>C’est tout cela que vient de mettre en question<lb/>
l’usurpateur du Hradschin. Et dès lors qu’il l’a mis en<lb/>
question et qu’il nous force au réalisme à sa manière, le<lb/>
charme est détruit dans nos vies. Nous sommes pareils à<lb/>
celui qui s’éveille et goûte encore quelques instants les<lb/>
délices d’un rêve inachevé. Mais il sait bien que c’est fini.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page113">
        <p>
111<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>« Brève dispense, le temps d’un peu se souvenir… Il faut<lb/>
se lever. Il faut entrer résolument dans le grand jour du<lb/>
siècle mécanique, accepter pour un temps sa loi, en<lb/>
préservant, s’il se peut, dans nos cœurs, ce droit d’aimer,<lb/>
cette bonté humaine, plus inutile que jamais, dominatrice<lb/>
et bafouée. »<lb/>
</p>
        <p><space/>DEMAIN, LA GUERRE !<lb/>
Le soir du 28 août 1939, je finissais de dîner dans un<lb/>
hôtel de La Chaux-de-Fonds, et comme je me préparais à<lb/>
gagner le Conservatoire pour y assister à une répétition<lb/>
des chœurs de Nicolas de Flue *, la radio brusquement<lb/>
interrompit les conversations.<lb/>
<space/>Nous entendîmes la fin d’une phrase en italien, puis<lb/>
une fanfare joua l’hymne national. Le speaker répéta en<lb/>
français : convocation des Chambres fédérales pour<lb/>
désigner le général en chef, mobilisation immédiate des<lb/>
troupes de couverture-frontières.<lb/>
<space/>Au conservatoire, le grand chœur entonna le récitatif<lb/>
du troisième acte :<lb/>
<space/>O maintenant, peuple des monts et des vallées —<lb/>
tremble dans l’attente orageuse — sous un ciel d’angoisse<lb/>
et de haine ! — Malheur sur nous !<lb/>
Nuit lugubre, sans sommeil — rythmée d’armes<lb/>
martelées — meute folle, meurtrière — ô rumeur<lb/>
irréparable — que dis-tu ? — Demain, la guerre !<lb/>
<space/>Le directeur n’était pas satisfait de son ensemble. Une<lb/>
</p>
        <p rend="block">
* Il s’agit de la pièce que m’avait commandée l’Institut Neuchâtelois<lb/>
pour l’Exposition Nationale de Zurich, et dont Arthur Honegger écrivit<lb/>
la musique au fur et à mesure des textes que je lui apportais. Nous<lb/>
devions en tirer l’oratorio que l’on joue aujourd’hui.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page114">
        <p>
112<lb/>
</p>
        <p>
femme du choeur me dit : « C’est difficile de chanter ça ce<lb/>
soir. Les mots vous restent dans la gorge… »<lb/>
<space/>Le drame ne put être joué, la plupart des acteurs et des<lb/>
choristes ayant été mobilisés cinq jours plus tard, comme<lb/>
je le fus.<lb/>
</p>
        <p>
CŒUR DE L’EUROPE<lb/>
<space/>Berne, février 1940.<lb/>
Monté hier au Gothard, pour affaire de service.<lb/>
Ce haut lieu de la Suisse, ce vrai cœur de l’Europe, je ne<lb/>
m’en suis jamais approché sans ressentir une émotion que<lb/>
j’essaye en vain de qualifier ; elle ne ressemble à aucune<lb/>
autre. Je devais avoir treize ou quinze ans lorsque j’y vins<lb/>
pour la première fois, descendant à pied d’Andermatt et<lb/>
passant par le Pont du Diable. Et ce qui me saisit ne fut<lb/>
pas la grandeur presque lugubre du paysage, mais au fond<lb/>
de la vallée cet express obstiné dans sa vitesse régulière,<lb/>
qui serpentait d’un flanc à l’autre, disparaissait, reparaissait,<lb/>
contournait la colline de Wassen surmontée d’une<lb/>
église blanche, montait encore par des lacets immenses,<lb/>
passait enfin à notre hauteur, puis courait s’engouffrer<lb/>
dans les rochers, à la base d’une paroi verticale, noircie<lb/>
d’eau. J’avais pu lire sur les longs wagons bruns :<lb/>
Amsterdam — Basel — Milano — Zagreb — Bucuresti. Je<lb/>
me rappelle que j’en fis un poème. Pour la première fois,<lb/>
j’avais senti l’Europe.<lb/>
<space/>Hier, j’étais dans ce train. Il neigeait, on ne voyait<lb/>
guère que quelques pans de rochers sombres dans les<lb/>
déchirures de la brume. Mais de nouveau j’ai éprouvé la<lb/>
sensation de pénétrer dans une aire « sacrée », dans un<lb/>
territoire réservé pour quelque fonction solennelle.<lb/>
<space/>Il est vrai qu’aujourd’hui, je sais pas mal de choses sur<lb/>
ce lieu et son rôle historique. (J’en ai même beaucoup<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page115">
        <p>
113<lb/>
</p>
        <p>
écrit). Je sais que ce nœud de fleuves et de montagnes<lb/>
percé par le seul col qui relie d’un seul coup le Nord et le<lb/>
Midi du Continent à travers les deux chaînes des Alpes ici<lb/>
croisées, n’est pas seulement une position clef de<lb/>
l’Europe, mais aussi, et pour cette raison même, l’origine<lb/>
très précise de nos libertés suisses et de notre union<lb/>
fédérale. Quand je n’en saurais rien, j’ai lieu de supposer<lb/>
que l’impression ne serait pas moins forte. Toutes les<lb/>
sources détiennent une puissance radiante, et c’est ici la<lb/>
source du Rhin, du Rhône, et des deux plus gros affluents<lb/>
du Danube et du Pô. Il se peut que d’autres éléments dits<lb/>
naturels entrent en composition dans le mystère qui pèse<lb/>
sur ce massif, qui en émane…<lb/>
Je me disais en redescendant : les Suisses sont-ils<lb/>
sensibles à cette qualité ? Savent-ils qu’ils ont au Gothard<lb/>
un haut lieu non pas seulement un tunnel et des forts ?<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LE PETIT NUAGE<lb/>
</p>
        <p><space/>Fin mars 1940.<lb/>
— Au mois d’août de l’année dernière, le jour du pacte<lb/>
germano-soviétique, j’ai fait deux choses. Primo j’ai<lb/>
bouclé mes dossiers, lettres, et papiers personnels, je les ai<lb/>
mis en lieu sûr et j’ai sorti mes uniformes pour les aérer.<lb/>
Secundo, j’ai envoyé à un certain nombre de mes amis la<lb/>
phrase suivante : « Au plus fort de la persécution<lb/>
entreprise par Julien l’Apostat contre les chrétiens, quand<lb/>
tout espoir humain semblait perdu, tout horizon bouché,<lb/>
Athanase prononça ces mots : nubicula est, transibit, c’est<lb/>
un petit nuage, il passera. »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page116">
        <p>
114<lb/>
</p>
        <p>
Je viens de recevoir une lettre de « quelque part dans le<lb/>
Proche-Orient » et une autre des Etats-Unis. La première<lb/>
me dit : « Le petit nuage n’est pas passé. Il passera, et<lb/>
nous serons encore une fois assis au café des Deux<lb/>
Magots. La vie reprendra. Cela paraît irréel. » La seconde<lb/>
me dit : « Le petit nuage passera, oui… et nous avec ! »<lb/>
Selon l’humeur du jour, je donne raison à l’une ou à<lb/>
l’autre de ces lettres. Pas d’importance. Ce qui est<lb/>
important, c’est la certitude « qu’il passera ».<lb/>
<space/>Que sont nos petits accès de découragement, ces<lb/>
brumes qu’un léger vent d’avant-printemps suffit à<lb/>
dissiper en cinq minutes ? Qu’est-ce que cela au regard de<lb/>
la menace énorme qui domine l’Europe d’aujourd’hui ?<lb/>
<space/>Eh bien, cette menace, à son tour, n’est qu’un tout petit<lb/>
nuage, au regard du Règlement des comptes universels<lb/>
que sera notre jugement au dernier jour de tous les temps.<lb/>
Karl Barth nous le disait l’autre jour à Tavannes où nous<lb/>
avions donné deux conférences sucessives devant un vaste<lb/>
rassemblement de jeunes gens : « Comme chrétiens, nous<lb/>
n’avons à redouter que le Prince de tous les démons, et<lb/>
non pas tel ou tel démon qu’il nous délègue de temps à<lb/>
autre. Le combat que nous devrons peut-être engager<lb/>
militairement contre l’un de ces petits personnages, ce<lb/>
combat, si « total » qu’il soit, ne saurait figurer pour nous<lb/>
qu’un exercice, une première escarmouche, un entraînement<lb/>
pour le « combat final » où le Christ seul pourra<lb/>
nous sauver, lorsque le Malin en personne nous accusera<lb/>
au Jugement dernier. »<lb/>
<space/>Voilà les dimensions réelles qu’il faut oser envisager.<lb/>
Elles ne sont pas démesurées. Elles doivent au contraire<lb/>
nous donner la vraie mesure de nos soucis, de nos<lb/>
misérables cafards, de nos craintes dérisoires et mesquines.<lb/>
« C’est un petit nuage, il passera. » Ce mot me fut<lb/>
parole d’Evangile quand je le lus l’année dernière.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page117">
        <p>
115<lb/>
</p>
        <p rend="right">
A CETTE HEURE OÙ PARIS…<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>Berne, 15 juin 1940.<lb/>
A cette heure où Paris exsangue voile sa face d’un nuage<lb/>
et se tait, que son deuil soit le deuil du monde ! Nous<lb/>
sentons bien que nous sommes atteints.<lb/>
<space/>Quelqu’un disait : Si Paris est détruit, j’en perdrai le<lb/>
goût d’être un Européen. La Ville Lumière n’est pas<lb/>
détruite : elle s’est éteinte. Désert de hautes pierres sans<lb/>
âme, cimetière…<lb/>
<space/>L’envahisseur avait prophétisé : le 15 juin j’entrerai<lb/>
dans Paris. Il y entre, en effet, mais ce n’est plus Paris. Et<lb/>
telle est sa défaite irrémédiable devant l’esprit, devant le<lb/>
sentiment, devant ce qui fait la valeur de la vie.<lb/>
Je songe au chef de guerre qui traverse aujourd’hui ces<lb/>
rues les plus émouvantes du monde : il ne les connaîtra<lb/>
jamais. Il ne verra que d’aveugles façades. Il s’est privé à<lb/>
tout jamais de quelque chose d’irremplaçable, de quelque<lb/>
chose qu’on peut tuer, mais qu’on ne peut conquérir par la<lb/>
force, et qui vaut plus, insondablement plus que tout ce<lb/>
que peuvent rafler dans le monde entier les servants des<lb/>
« Panzerdivisionen ». Quelque chose d’indéfinissable et<lb/>
que nous appelions Pans.<lb/>
<space/>C’est ici l’impuissance tragique de ce conquérant<lb/>
victorieux : tout ce qu’il veut saisir se change à son<lb/>
approche — Midas de l’ère prolétarienne — en fer tordu,<lb/>
en pierraille lépreuse.<lb/>
<space/>N’importe quel badaud d’un soir de juin pouvait<lb/>
s’annexer pour toujours le bonheur d’un couchant sur<lb/>
Germain-des-Prés, le grisant glissement de la foule de<lb/>
l’Arc aux Chevaux de Marly, les siècles de grandeur, de<lb/>
misère, de sagesse, dont le visage de cette capitale plus<lb/>
douce et plus fière qu’aucune autre portait les traces<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page118">
        <p>
116<lb/>
</p>
        <p rend="right">
pacifiées. N’importe quel badaud, mais pas un conquérant.<lb/>
<lb/>
<space/>La confrontation stupéfiante de cet homme et de cette<lb/>
ville était peut-être nécessaire pour faire comprendre au<lb/>
monde entier qu’il est des victoires impossibles. On ne<lb/>
conquiert pas avec des chars les dons de l’âme et les raisons<lb/>
de vivre dont on manque. Qu’ils fassent dix fois le tour du<lb/>
monde ! Ils ne rencontreront partout que le fracas du<lb/>
néant mécanique. Jusqu’au jour bien plus terrifiant que le<lb/>
jour de la pire vengeance où, s’arrêtant enfin, ils<lb/>
comprendront qu’aucun triomphe ne vaut pour eux la<lb/>
moindre des réalités humaines qu’ils ont tuées. « … car ils<lb/>
ne savent ce qu’ils font. »<lb/>
<space/>Ce texte parut le 17 juin dans la Gazette de Lausanne,<lb/>
entre l’arrivée au pouvoir de Pétain dans la nuit du 16<lb/>
juin, et l’Appel de Londres lancé par de Gaulle le 18 juin.<lb/>
L’article me valut une condamnation à quinze jours de<lb/>
forteresse, au secret, et « facilita » une mission que je<lb/>
reçus quelques semaines plus tard, de conférences sur la<lb/>
Suisse aux USA. Le 20 août, je quittais Genève pour<lb/>
l’Amérique.<lb/>
</p>
        <p rend="right">
INTERMÈDE<lb/>
<space/>New York, fin 1942.<lb/>
… mais sachez-le : nous n’étions pas absents de vous<lb/>
plus que de nous-mêmes. Vous étiez « occupés », nous<lb/>
étions en exil, et les uns comme les autres dans l’inaccepté,<lb/>
dans la dépossession profonde, dans une mise en question<lb/>
générale au pire moment, à l’heure de moindre résistance.<lb/>
<space/>Notre angoisse était de penser : parlerons-nous encore le<lb/>
même langage au jour de ce retour en France, — dans<lb/>
quelle France, et dans quelle Europe ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page119">
        <p>
117<lb/>
</p>
        <p rend="right">
Nous étions soumis à l’érosion de l’exil, moins brutale,<lb/>
certes, mais plus intime que celle de l’occupation. Un<lb/>
conquérant n’occupe jamais que l’extérieur, mais l’étranger<lb/>
s’infiltre au cœur de l’être. Comment lui résisterait-<lb/>
on ? C’est un ami.<lb/>
Il vous a reçus d’abord et vous a proposé ses façons et<lb/>
usages qu’il convenait d’aimer. Bientôt, s’il voit que vous<lb/>
restez-là, il change un peu : vous n’êtes plus l’invité mais<lb/>
un client, et qui devrait s’arranger pour payer. Et quand<lb/>
vous n’avez plus d’argent, c’est tout d’un coup le monsieur<lb/>
qui ne tient pas à ce que vous lui causiez des ennuis.<lb/>
Débrouillez-vous. Et puis, vous êtes trop nombreux, on ne<lb/>
peut pas s’occuper de chacun de vous.<lb/>
<space/>Et c’est bien vrai. Nous étions trop nombreux. En<lb/>
France, en Suisse aussi, avant la guerre, déjà, on trouvait<lb/>
qu’il y avait trop de Juifs réfugiés. Des gens frappés par le<lb/>
malheur, où que ce soit, il y en a toujours trop.<lb/>
<space/>Cependant notre sort vous paraissait enviable, à juste<lb/>
titre. Les pires tourments de l’esprit et du cœur ont<lb/>
toujours paru préférables à la torture physique, ou même à<lb/>
sa menace. Autant dire qu’on les tient pour moins sérieux.<lb/>
Nous étions mal placés pour discuter cela, donc en somme<lb/>
pour défendre l’esprit, — qui était pourtant tout ce qu’il<lb/>
restait à défendre par nous, dans l’exil…<lb/>
<space/>BEEKMAN PLACE<lb/>
<space/>New York, août 1943.<lb/>
Beekman Place est un de ces lieux où l’exilé s’écrie :<lb/>
« Mais c’est l’Europe ! » parce qu’il y trouve un charme,<lb/>
simplement. Mais quand je la vois du haut de mon<lb/>
douzième étage, en enfilade, petite tranchée d’asphalte et<lb/>
de brique jaune et rose dans un chaos géométrique, c’est<lb/>
bien New York… Si je me retourne un peu sur ma<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page120">
        <p>
118<lb/>
</p>
        <p>
terrasse, voici la perspective de l’East River jusqu’à<lb/>
Brooklyn.<lb/>
<space/>Un paysage immense de minéral et d’eau. La rivière<lb/>
sillonnée de remorqueurs toussotants, luit d’un éclat<lb/>
d’étain pâle. Les ponts immenses, vers Brooklyn, font<lb/>
une dentelle d’un kilomètre, toute menue dans la<lb/>
distance. Cheminées, mâts, clochers, usines plates et<lb/>
réclames lumineuses en plein jour. Le seul vestige de<lb/>
nature — car l’eau même est canalisée — ce sont ces trois<lb/>
îlots de granit noir couverts de mouettes, et signalés par<lb/>
deux petits phares dont clignotent irrégulièrement le feu<lb/>
vert — cinq secondes de révolution — et le feu rouge —<lb/>
six ou sept secondes. Tout ce qu’embrasse mon regard<lb/>
tout est fait de main d’homme, sauf les mouettes. Qu’on<lb/>
ne me parle plus des lois économiques et de leurs fatales<lb/>
réalités : car ce sont les réalités d’un monde tout artificiel<lb/>
que nous, les hommes avons bâti selon nos caprices, nos<lb/>
passions et nos raisons folles. Si nous changions un jour<lb/>
de goûts et d’ambition, ce paysage se transformerait.<lb/>
Si je me tourne vers le nord, je vois un monde de<lb/>
terrasses, du deuxième au trentième étage du River Club,<lb/>
où vivent des milliardaires et des acteurs. Et tout près, ces<lb/>
jardins suspendus où circulent de jeunes femmes en<lb/>
maillot de bain. L’une se penche sur ses géraniums,<lb/>
l’autre ajuste des lunettes noires… Quelques jeunes gens<lb/>
viennent boire un verre, le soir. Un violoniste s’escrime à<lb/>
vingt reprises sur le deuxième Concerto brande-<lb/>
bourgeois, mais deux radios martèlent ce Tchaïkovsky<lb/>
qu’on entend siffler dans la rue…<lb/>
Je me souviens de ce que j’ai sous les yeux : je le vois<lb/>
déjà comme je me le rappellerai, une fois de retour en<lb/>
Europe. J’en connais par avance ma nostalgie. Le soir<lb/>
vient dans un luxe américain d’ocres, de roses, d’argent et<lb/>
d’éclats d’or sur les fenêtres des usines. Des fumées<lb/>
traînent, les ponts s’éteignent, le sommet des gratte-ciel se<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page121">
        <p>
119<lb/>
</p>
        <p>
met à luire sous la lune, au-dessus des premiers nuages.<lb/>
Une grande nuit s’ouvre au travail paisible.<lb/>
D’heure en heure, je me lève et sors. Je me promène sur<lb/>
cette terrasse qui fait le tour de mes chambres blanches<lb/>
posées sur le onzième étage et festonnées de tuiles<lb/>
provençales. La brique est chaude encore sous mes pieds<lb/>
nus. A ma hauteur, et un peu plus bas, et puis beaucoup<lb/>
plus bas dans les buildings voisins de ma terrasse par un<lb/>
gouffre profond mais étroit, je vois des couples et des<lb/>
solitaires éteindre et rallumer leurs lampes. Une blonde<lb/>
platinée en peignoir rose ouvre son frigidaire, sort de la<lb/>
glace, ôte enfin le peignoir, il fait trop chaud. Des rires<lb/>
viennent d’une terrasse par un gouffre profond mais<lb/>
étroit, je vois des couples et des solitaires éteindre et<lb/>
rallumer leurs lampes. Des rires viennent d’une terrasse<lb/>
obscure, un cliquetis de tiges de verre dans les highballs.<lb/>
Je rentre et j’aligne mes mots.<lb/>
<space/>Petits matins déjà doux des terrasses, moments les plus<lb/>
aigus de la vie, au jour qui point, quand toutes choses et<lb/>
les souvenirs d’hier changent de poids et de millésime,<lb/>
quand les mouettes éclosent du rocher, quand les<lb/>
premiers remorqueurs se mettent à souffler fort dans la<lb/>
brume d’été flottant sur la rivière… Une langue de<lb/>
lumière orangée vient râper doucement le crépi des murs<lb/>
bas, sur la terrasse toute voisine. Un autre jour, le même<lb/>
amour, mais le cœur s’ouvre — l’aube est l’heure du<lb/>
pardon délivrant — et je me donne au jour américain !<lb/>
<space/>Sur le grand fond sonore à bouche fermée des usines de<lb/>
l’autre rive, les sirènes des ferry-boats poussaient leur<lb/>
solo de désastre, de faux désastre et d’appel commercial,<lb/>
dans le matin strident de l’East River. Un quadrimoteur<lb/>
argenté passait très haut entre deux tours babyloniennes,<lb/>
l’une phallique, l’autre en Moïse de Michel-Ange. Et sur<lb/>
une terrasse dormante, deux ou trois étages plus bas,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page122">
        <p>
120<lb/>
</p>
        <p rend="right">
quelqu’un sortait en robe de chambre, un vieux monsieur,<lb/>
pour arroser au tuyau ses arbustes.<lb/>
<space/>Soudain, passant la tranche ocrée d’un bâtiment de<lb/>
trente étages, à mi-hauteur, sur la rivière, une proue grise<lb/>
et ses canons glissait sans bruit, un énorme croiseur<lb/>
défilait, tout l’équipage en fête saluant New York<lb/>
d’adieux, filant pavois au vent vers l’Europe et la guerre…<lb/>
<space/>MÉMOIRE DE L’EUROPE<lb/>
<space/>New York, fin 1944.<lb/>
Je ne savais pas que tout était si près, là-bas. J’étais<lb/>
baigné. J’étais fondé. Et je marchais parmi les signes.<lb/>
Sédiments séculaires, socles de nos patries ! Monuments<lb/>
que-l’on ne voit plus, mais qui renvoient l’écho familier de<lb/>
nos pas. Et ces rues qui tournaient doucement vers une<lb/>
place plantée d’arbres et déserte, aux rendez-vous<lb/>
manqués où je me retrouvais… « Je t’aime. J’aime ! »<lb/>
J’ai tout dit. L’Europe était patrie d’amour. Le silence<lb/>
attendait, l’absence était profonde, et chaque être présent<lb/>
questionnait, répondait. La force était au secret de nos<lb/>
vies, nouée parfois dans une rancune obscure, ou bien<lb/>
dans la contemplation jalouse d’un vieil arbre — il était<lb/>
vieux déjà du temps de notre enfance, et notre possession<lb/>
la plus tenace, il nous réduisait au silence. La force était<lb/>
chanson fredonnée sur le seuil, au matin d’une journée qui<lb/>
se liait aux autres…<lb/>
<space/>(Quand ta force devient visible, c’est comme le sang,<lb/>
c’est que tu es blessé, ta vie s’en va).<lb/>
<space/>La force était mémoire et allusion. Elle était ce vieil<lb/>
arbre tenace. Elle était la douceur et la sagesse amère des<lb/>
adieux, ou la gaîté d’un mot dit en passant. Elle avait les<lb/>
pudeurs de l’amour…<lb/>
<space/>Quand je me souviens — c’est l’Europe.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page123">
        <p>
121<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>Parce que l’Europe est la mémoire du monde parce<lb/>
qu’elle a su garder en vie tant de passé, et garder tant de<lb/>
morts dans la présence, elle ne cessera pas d’engendrer.<lb/>
Elle a maîtrise d’avenir.<lb/>
</p>
        <p>
NOSTALGIE ANTICIPÉE<lb/>
<space/>Princeton, 27 mars 1946.<lb/>
Entre les deux mondes. — L’avion partira dans trois<lb/>
jours.<lb/>
<space/>Déjà par l’imagination, j’habite l’Europe. Je circule<lb/>
quand je veux dans les hauts corridors et dans le vestibule<lb/>
qui sent le fruit de notre ancienne maison de campagne, et<lb/>
mon pied reconnaît cette brique, près de l’escalier qui<lb/>
basculait un peu du temps de mon enfance. (On ne l’a<lb/>
donc jamais recimentée ?) Pourquoi faire ce voyage vers<lb/>
les lieux et les choses que toujours et partout je porte en<lb/>
moi ? Mais il faut aller vers les êtres, car ce sont eux qui<lb/>
changent et qui s’éloignent.<lb/>
<space/>Un autre -sentiment que je connais d’avance et ne<lb/>
pourrai que retrouver là-bas, c’est celui de ma nostalgie<lb/>
de l’Amérique. De ce présent que je vis déjà comme passé<lb/>
dans le futur que j’anticipe. Je me promène dans un New<lb/>
York déjà quitté, récapitulant mes regrets… Nostalgie de<lb/>
cette avenue, à telle heure du jour ou de la nuit, j’y vais<lb/>
encore une fois, pour la retrouver déjà… Que signifie tant<lb/>
de puérilité ? Le doute n’est plus permis. J’aime l’Amérique.<lb/>
<lb/>
<space/>Ils me demanderont pourquoi, je ne saurai pas<lb/>
répondre. Sait-on jamais pourquoi l’on aime un être ?<lb/>
Voici longtemps qu’on a cessé de penser qu’il est meilleur<lb/>
ou plus beau que tout autre, mais avec lui l’on se sent<lb/>
bien. Ses défauts crèvent les yeux, il vous a fait souffrir,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page124">
        <p>
122<lb/>
</p>
        <p>
on vous démontrera qu’il n’est pas fait pour vous, mais<lb/>
près de lui vous éprouvez une liberté. Et cette constatation,<lb/>
bien entendu, ne signifie rien sur sa valeur « en soi »<lb/>
ni sur la vôtre que personne ne peut mesurer. Mais dans<lb/>
cette relation, vous existez.<lb/>
J’aurai beau faire, ils me diront encore : « Vous estimez<lb/>
vraiment que l’Amérique est si bien ? Vous préférez y<lb/>
vivre ? Vous reniez l’Europe ? » Mais je ne sais pas du<lb/>
tout si l’Amérique est bien ou mal, si elle vaut mieux que<lb/>
l’Europe, si j’y reviendrai jamais ! Et l’homme est né pour<lb/>
circuler, non pour s’enraciner comme une victime des<lb/>
dieux subitement transformée en lierre ou en légume. On<lb/>
peut aimer un pays comme sa mère, un autre comme sa<lb/>
femme, un autre comme les femmes, un autre enfin<lb/>
comme une passion. L’amour n’est pas encore rationné,<lb/>
que je sache ? Et s’il est vrai, s’il n’est pas le masque d’une<lb/>
haine, s’il m’ouvre à l’Etre au lieu de me refermer sur<lb/>
quelque obsession de l’Avoir, chaque amour enrichit tout<lb/>
l’amour. Entre deux mondes aimés différemment, que<lb/>
l’amour ne soit pas déchiré ! Mais qu’il s’anime et vole et<lb/>
se réjouisse, et qu’il exige enfin sa pleine mesure, toute la<lb/>
Terre promise à tout l’homme !<lb/>
<space/>PREMIER RETOUR<lb/>
<space/>Paris, début avril 1946.<lb/>
La Guardia Field dans une matinée bleue, c’était déjà<lb/>
presque l’été. Cinq heures plus tard, nous avons rejoint<lb/>
l’hiver, un ouragan de neige horizontale sur le désert des<lb/>
forêts canadiennes aux lacs gelés. Nous dûmes passer<lb/>
toute la nuit dans les lugubres baraquements de la base de<lb/>
Gander, à Terre-Neuve.<lb/>
Une aurore boréale nous avait arrêtés, non point que sa<lb/>
beauté nous eût cloués sur place, mais parce qu’elle<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page125">
        <p>
123<lb/>
</p>
        <p>
provoquait des tempêtes magnétiques qui ont pour effet<lb/>
d’aveugler les avions aux appareils plus délicats que les<lb/>
sens de l’homme. Cette belle crise radio-poétique s’étant<lb/>
heureusement dénouée dans les hauteurs du ciel arctique,<lb/>
nous montâmes en spirale à 5 000 mètres, au-dessus d’un<lb/>
mer morte de glace. J’allais écrire : « L’avion s’élance<lb/>
pour franchir l’Océan d’un seul bond. Nous volons à<lb/>
tire-d’aile vers l’Irlande ». Mais ce cliché et ces jolies<lb/>
syllabes décrivent mal un voyage aérien. Car voyager,<lb/>
aujourd’hui, c’est attendre. Non seulement attendre son<lb/>
tour dans la queue devant des guichets, mais encore, une<lb/>
fois installé dans le fauteuil profond de l’avion, attendre<lb/>
que la boule au-dessous de nous ait tourné jusqu’au point<lb/>
désiré, pour y descendre et s’y poser. Rien ne donne une<lb/>
idée de l’immobilité comme ce vol sans repères en plein<lb/>
ciel, à 150 mètres à la seconde, sans vibration ni courant<lb/>
d’air, et sans nul signe apparent de mouvement.<lb/>
<space/>Les uns écrivent, d’autres déjeunent. Je regarde par<lb/>
mon hublot. La mer est blanche, un peu houleuse et<lb/>
cotonneuse. Mais tout d’un coup elle se déchire : ce<lb/>
n’était qu’une couche de nuages. Trois mille mètres plus<lb/>
bas paraît une surface bleue, comme un papier grenu<lb/>
ponctué de défauts blancs. Un petit fuseau clair y traîne<lb/>
sa fumée, c’est un paquebot qui en est à la troisième<lb/>
journée du trajet que nous ferons à rebours en trois<lb/>
heures.<lb/>
Nous sommes partis tout au début de la matinée. Voici<lb/>
déjà l’après-midi, voici le soir, nous volons contre le soleil<lb/>
et le temps coule deux fois plus vite. La stratosphère se<lb/>
dore. Des cumulus élèvent des tours et des créneaux d’un<lb/>
rose feu sur l’horizon follement lointain, tandis que nous<lb/>
survolons des profondeurs multipliées, cavernes d’ombre<lb/>
et gonflements majestueux où la lumière fait ses grands<lb/>
jeux, de tous les rouges au bleu de plomb.<lb/>
<space/>Aux approches de l’Irlande vient la nuit. Derrière nous,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page126">
        <p>
124<lb/>
</p>
        <p>
tout est flamme et or. Mais un toit d’ombre épaisse<lb/>
descend obliquement, rejoint la mer, ferme le monde<lb/>
devant nous. En deux minutes nous sommes passés de la<lb/>
gloire aux ténèbres denses. Il n’y a plus, tout près sur nos<lb/>
têtes, que les lampes en veilleuses, et le ronron des<lb/>
moteurs. Une petite secousse, une longue promenade sur<lb/>
des pistes en ciment. Et l’arrêt doux. Shannon, Irlande.<lb/>
<space/>Le restaurant ne manque pas d’élégance. Une dame qui<lb/>
vient de passer le temps de la guerre en Amérique frémit<lb/>
de toutes ses fourrures et se récrie : « Quel goût ! Voilà<lb/>
l’Europe enfin ! Et des fleurs vraies ! Ah mon cher, ici<lb/>
tout est beau !… — Mais tout ici a été fait par les<lb/>
Américains pendant la guerre… — Taisez-vous, me<lb/>
crie-t-elle, je retrouve l’Europe ! Ce n’est pas le moment<lb/>
d’être objectif ! »<lb/>
Elle adore ces rideaux rouges, ces meubles blancs, et<lb/>
des grape-fruits. Ils la vengent, croit-elle, d’une Amérique<lb/>
« où tout est laid », mais d’où ils viennent. 2<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>2 avril.<lb/>
Les oiseaux de Paris. — Nous roulons dans un petit<lb/>
autobus, du terrain d’Orly vers Paris. Sept ans bientôt,<lb/>
depuis que je l’ai quitté… Par quelle porte allons-nous<lb/>
entrer ? Je ne puis pas distinguer les noms des rues sur ces<lb/>
maisons jaunes ou grises et si basses. Je cherche à voir, le<lb/>
nez contre la vitre, et tout d’un coup : Rue Claude-<lb/>
Bernard, — en plein cinquième arrondissement :— quand<lb/>
je me croyais encore dans la banlieue… Déjà nous<lb/>
descendons une rue déserte et provinciale. C’était cela, le<lb/>
boulevard Saint-Michel ? Mais sur les quais, où le car<lb/>
nous dépose, j’ai retrouvé les grandes mesures de Paris.<lb/>
Dans quel silence, à quatre heures du matin.<lb/>
<space/>Trouverons-nous quelques chambres pour le reste de la<lb/>
nuit ? Deux jeunes Américaines du convoi m’interrogent.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page127">
        <p>
125<lb/>
</p>
        <p>
Cet hôtel ne leur plaît qu’à moitié. Je les décourage d’aller<lb/>
chercher ailleurs. Crise de logements.<lb/>
— Est-ce que Paris a été bombardé ? me demandent-ils<lb/>
non sans inquiétude. — Et New York donc ? Si<lb/>
vous y connaissez des chambres libres, faites-moi signe.<lb/>
(Comme les Américains paraissent bizarres, ici. Comme<lb/>
ils se mettent immédiatement à ressembler à ce que l’on<lb/>
pense d’eux en Europe).<lb/>
<space/>Il y a des chambres et même des salles de bains. Mais<lb/>
comment dormirais-je cette nuit ? J’arrive au rendez-<lb/>
vous après sept ans, furtivement, à la faveur d’une nuit<lb/>
déserte. Un rendez-vous dont j’avais bien souvent<lb/>
désespéré, après cet au revoir en juin 1940, qui sonnait<lb/>
malgré moi comme un adieu… Le jour point derrière les<lb/>
rideaux. Je vais sortir sur mon balcon, je vais la voir…<lb/>
Tout d’abord je n’ai distingué qu’un paysage de toits<lb/>
bleus, médiéval. Et voici qu’une cloche très fine a sonné<lb/>
cinq coups délicats. Puis une autre plus loin, et plusieurs<lb/>
en écho. Je ne savait plus, après ces années de New York,<lb/>
qu’il y a des cloches qui sonnent les heures aux villes, et<lb/>
qui s’accordent à la suavité aiguë du petit jour. Et cette<lb/>
rumeur soudain de cris menus et de sifflets, de tous côtés,<lb/>
comme les premières gouttes d’une averse, ce sont bien<lb/>
des oiseaux ! Dans une ville ! Point d’autres sons… Si ! Je<lb/>
ne rêve pas : un coq qui crie, tout là-bas vers les Invalides.<lb/>
L’or pâle du dôme s’avive au-dessus des toits bleus, des<lb/>
toits roux et des murs couleur du temps, où quelques<lb/>
taches de rose clair ou de noir achèvent de composer une<lb/>
harmonie qui fait venir les larmes aux yeux.<lb/>
<space/>Premier bruit de pas dans la rue. Semelles de bois. Une<lb/>
femme de ménage sort ses clés, ouvre une porte de service<lb/>
à côté du portail d’un ministère. Un vieux monsieur très<lb/>
grand, vêtu de noir, aux pantalons étroits, aux longs<lb/>
souliers pointus, sort d’un xix' siècle d’illustrés de mon<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page128">
        <p>
126<lb/>
</p>
        <p>
enfance. Des jeunes gens en chandail, portant de grosses<lb/>
valises, se hâtent vers la gare d’Orsay.<lb/>
<space/>Paris a reculé d’un siècle, en direction d’une beauté<lb/>
oubliée.<lb/>
</p>
        <p>
PLUS SUISSE QUE NATURE<lb/>
<space/>7 avril.<lb/>
— Que la Suisse soit restée aussi suisse m’a paru<lb/>
proprement incroyable. Je ne trouve d’autre sujet de<lb/>
m’étonner que de n’en point trouver justement. Tout est<lb/>
pareil à mes souvenirs, à peine un peu plus ressemblant.<lb/>
Tout est intact. La brusquerie des employés intacte,<lb/>
quand on demande un petit renseignement et qu’on les<lb/>
voit s’identifier en un clin d’œil avec les règlements<lb/>
« pareils pour tous », non point avec votre situation<lb/>
d’usager perplexe ou anxieux. La bonhomie des mêmes<lb/>
employés intacte, une fois qu’on leur a laissé le temps de<lb/>
revenir à leur naturel. (Et ce n’est pas toujours au galop).<lb/>
Les quartiers extérieurs des villes intacts, et si parfaits<lb/>
dans le propret-coquet-scolaire-1910 que l’imagination se<lb/>
rend sans condition après la plus rapide reconnaissance<lb/>
des lieux. J’ai revu des amis intacts, et dont l’amitié seule<lb/>
avait mûri comme un bon vin. Et j’ai feuilleté des éditions<lb/>
si belles qu’on se demande quels talents les méritent.<lb/>
<space/>Ce qu’il y a de plus intact en Suisse, peut-être, c’est le<lb/>
mythe helvétique par excellence d’une décence fondamentale.<lb/>
Il se peut que la Suisse ait seule gagné la guerre,<lb/>
et seule n’ait pas été contaminée par la ganstérisme à la<lb/>
mode. C’est clair : le mal y est mal vu, tout simplement.<lb/>
On le tient encore pour anormal. J’ai l’impression qu’on<lb/>
exagère un peu, à cet égard. Mais le reste du monde se<lb/>
charge bien de rétablir un équilibre « humain », sur les<lb/>
modèles récemment présentés par MM. Hitler et Staline.<lb/>
Je m’en tiens là dans mes jugements. J’arrive à peine.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page129">
        <p>
127<lb/>
</p>
        <p rend="right">
LE MAUVAIS TEMPS QUI VIENT<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>Neuchâtel-Paris, décembre 1946.<lb/>
Souffrir, en soi, n’est pas toujours l’honneur qu’on<lb/>
pense, mais souvent un simple accident. Je vois des Suisses<lb/>
qui se disent honteux de n’avoir pas souffert comme les<lb/>
autres, comme les Français, les Hollandais, les Grecs, les<lb/>
Russes. Mais les Allemands aussi, finalement, ont souffert,<lb/>
se sont fait tuer, ont été envahis. Qu’est-ce que cela<lb/>
prouve ? Quand l’avalanche balaye tout un village sauf<lb/>
deux maisons, les rescapés sont-ils honteux ? Il me semble<lb/>
que ces scrupules ne sont pas dignes de la tragédie<lb/>
moderne. Et tout d’abord, ils sont prématurés. Ils révèlent<lb/>
chez ceux qui les ont l’illusion que le drame est terminé et<lb/>
que le temps de faire des comptes est arrivé. Or le drame<lb/>
continue, c’est trop clair. Le tour des Suisses viendra, qu’ils<lb/>
se rassurent ! Et s’ils ont constitué la réserve au cours du<lb/>
dernier épisode, on ne leur demande ni de s’en féliciter ni<lb/>
de s’en plaindre, mais de se préparer pour la suite, pour<lb/>
l’heure où ils devront « donner ». Le premier devoir d’une<lb/>
réserve est de maintenir ses forces intactes et alertées.<lb/>
<space/>Intacts nous le sommes, relativement. Alertés, je n’en<lb/>
suis pas sûr.<lb/>
<space/>L’ennui, avec ce beau pays, ce n’est pas qu’il soit si<lb/>
propre et bien tenu, trait dont s’égayent les étrangers de<lb/>
passage, un peu comme ces paysans qui se poussent du<lb/>
coude quand on les laisse entrer dans le hall du château.<lb/>
L’ennui n’est pas non plus que le matériel soit bon, l’or<lb/>
abondant, les enfants bien nourris. Ni même qu’on dise<lb/>
merci tout le temps, à tout propos, cinq ou six fois pendant<lb/>
l’achat d’un timbre, par exemple, avec une gratitude<lb/>
émue qui dépasse curieusement l’occasion, mais dont on<lb/>
sent que le surplus peut entretenir ce fond de bienveillance<lb/>
universelle dont l’existence rassure les Suisses… L’ennui<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page130">
        <p>
128<lb/>
</p>
        <p rend="right">
c’est qu’il n’y a pas du tout de bienveillance universelle. Et<lb/>
que la Suisse est mal préparée, par sa probité même, à faire<lb/>
face aux gangsters.<lb/>
<space/>Rien de moins suisse que le cynisme, honoré dans le<lb/>
reste du monde. Rien de plus suisse que le réflexe de<lb/>
critiquer sèchement tout ce qui dépasse, alors que l’on<lb/>
tolère très bien ce qui n’atteint même pas le niveau<lb/>
moyen, et cela dans la vie quotidienne autant que dans la<lb/>
politique. Ces vertus, cette prudence avare, s’explique sans<lb/>
doute par les dimensions du pays, mais ne suffisent plus à<lb/>
le protéger. Il est temps que les Suisses découvrent que<lb/>
pécher par défaut, dans ce temps dur, est plus grave que<lb/>
pécher par excès. On ne saurait exagérer la profondeur<lb/>
d’une telle révolution dans la patrie du moralisme à la fois<lb/>
puritain et bourgeois. Et certes je suis loin de proposer<lb/>
qu’on déchaîne les fous et les aventuriers, mais je voudrais<lb/>
pouvoir compter sur des hommes prêts à maîtriser<lb/>
l’aventure désormais probable, face à la démesure<lb/>
universelle. Le regard intrépide et désillusionné du grand<lb/>
Burckhardt considérant l’histoire du monde, et le rythme<lb/>
vital d’un Nicolas Manuel : c’est vers quoi je reviens,<lb/>
après six ans, prendre une leçon de style de l’âme pour<lb/>
affronter les mauvais temps qui viennent.<lb/>
<space/>Ils le savaient, ils acceptaient ce fait, et posaient l’ordre<lb/>
en face de lui comme un défi manifestant la vocation de<lb/>
l’homme : le fond de la réalité n’est pas l’ordre mais le<lb/>
chaos. Voilà qui étonne encore trop de braves gens, nés<lb/>
dans un monde où presque tout allait de soi. Voilà qui<lb/>
éclate aux yeux dès qu’on sort de l’île Suisse et qu’on<lb/>
navigue en pleine débâcle printanière des valeurs civiques<lb/>
et morales. L’esprit d’Hitler encore, peut-être pour<lb/>
longtemps, tyrannise les Européens, la police traque les<lb/>
hommes libres sans que personne ose dire pour quoi ni<lb/>
protester, et ce n’est plus qu’au marché noir qu’on trouve<lb/>
encore des nourritures authentiques pour les corps et pour<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page131">
        <p>
129<lb/>
</p>
        <p rend="right">
les esprits. Ne comptez plus sur vos épargnes, ni sur la<lb/>
seule valeur de l’inertie pour sauver ce qui tient encore<lb/>
debout. Certes, les apparences, les subsistances de l’ordre<lb/>
masquent à nos vues immédiates toute l’ampleur de la<lb/>
catastrophe. Il y a des trains qui marchent et qui arrivent<lb/>
à l’heure, il y a des dettes payées et des paroles tenues, la<lb/>
poste fonctionne, on nous promet un peu plus de charbon<lb/>
pour cet hiver ; des millions de femmes ont été violées<lb/>
dans toute l’Europe centrale et orientale, des millions<lb/>
séparées de leur mari pendant cinq ans, mais le tabou de<lb/>
l’inceste, par exemple, résiste encore ; les traités ne sont<lb/>
guère respectés, mais on discute solennellement leurs<lb/>
clauses comme s’ils gardaient quelque importance, et cela<lb/>
compte ; la plupart des acheteurs payent leurs achats, les<lb/>
clients appellent le garçon pour régler leurs consommations.<lb/>
C’est beaucoup d’ordre encore, si l’on y pense : mais<lb/>
le fait est que déjà l’on y pense, et je veux dire qu’on s’en<lb/>
étonne parfois… La couche est mince et partout déchirée<lb/>
qui nous sépare du désordre profond. Mais ce n’est pas en<lb/>
Suisse qu’on voit ces déchirures. J’ai donc pris le parti de<lb/>
circuler, malgré les résistances multipliées par une époque<lb/>
qui semble avoir peur qu’on la voie.<lb/>
<space/>Il est un grand espoir, très vague encore, qui m’a paru<lb/>
se libérer dans beaucoup de consciences et beaucoup de<lb/>
pays, parfois à la faveur de la détresse des masses<lb/>
déracinées et déportées, parfois aussi à la faveur d’un acte<lb/>
de raison, d’un accès de bon sens. C’est l’espoir d’une terre<lb/>
unie, comme contrainte à se fédérer par la menace de la<lb/>
guerre atomique.<lb/>
<space/>On m’assure que le monde n’est pas prêt pour cela. Les<lb/>
chefs disent que les peuples n’en veulent pas, les peuples<lb/>
disent que les chefs s’y opposent. Faut-il croire qu’ils sont<lb/>
prêts à se faire tuer, c’est-à-dire dans ce cas précis<lb/>
désintégrer, peler et ronger jusqu ’aux moelles ? Car telle<lb/>
est bien l’alternative. Et personne ne peut deviner si c’est<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page132">
        <p>
130<lb/>
</p>
        <p rend="right">
le matin ou la nuit qui approche. Mais chacun peut à<lb/>
chaque instant choisir, et s’efforcer de mieux comprendre<lb/>
quelles sont les suites nécessaires de son choix, quel est<lb/>
l’enjeu, ce qu’il implique…<lb/>
<space/>Contre les risques qui se lèvent, l’esprit de risque est la<lb/>
seule assurance. Les valeurs de demain, s’il y en a, seront<lb/>
maintenues ou reposées par les hommes qui auront su,<lb/>
pour leur compte, s’équilibrer dans la chaos, aussi loin<lb/>
d’ignorer son étendue que de céder à ses vertiges.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page133">
        <p>
131<lb/>
</p>
        <p rend="big">
SUITE NEUCHATELOISE<lb/>
<space/>1948<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page134">
        <p>
\jo^Yr<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page135">
        <p>
I<lb/>
</p>
        <p>
K<lb/>
</p>
        <p>
133<lb/>
</p>
        <p>
, On se trompe en croyant qu’un voyageur à longueur<lb/>
j de chemin perd sa patrie : c’est souvent elle qu’il<lb/>
j découvre le mieux quand il parcourt le globe et vit chez<lb/>
<space/>l’étranger. Non qu’il y pense toujours, mais les hommes<lb/>
qu’il fréquente la voient en lui d’abord, l’en tiennent pour<lb/>
responsable, et par l’erreur la plus commune, l’en<lb/>
nomment si bien le représentant qu’il lui faut à la fin se la<lb/>
1 représenter comme il n’eût jamais fait en y restant. Dans<lb/>
<space/>sa cité, il était d’une famille, et pour sa famille un<lb/>
j prénom ; à l’étranger, il devient toute une race. Serait-ce<lb/>
 ! vrai ? se dit-il. Le voient-ils mieux que moi ? Mais que<lb/>
i voient-ils, dont je n’ai pas conscience et que je croyais<lb/>
i bien quitté ? Il se retourne et le voilà tout étonné…<lb/>
j Désormais, nul n’est plus curieux des apparences et des<lb/>
' secrets de son pays. Il songe : c’est là-bas que le mystère<lb/>
m’attend, et que ne vais-je pas y découvrir, à mon retour,<lb/>
que jamais je n’ai su regarder ?<lb/>
, On lui dit : — Vous êtes Suisse ? Vous en avez de la<lb/>
/ chance ! Mais vous avez si peu l’air suisse.<lb/>
</p>
        <p>
— C’est qu’il n’y a pas d’air suisse, ou qu’il en a<lb/>
vingt-deux.<lb/>
— De quelle région de la Suisse êtes-vous ? De<lb/>
Neuchâtel ? Attendez, Neuchâtel, rappelez-moi…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page136">
        <p>
134<lb/>
</p>
        <p><space/>Ainsi je me demandais parfois ce qu’on sait de<lb/>
Neuchâtel dans le vaste monde. Je trouvais à peu près<lb/>
ceci : la Bible d’Ostervald, le chocolard Suchard, les<lb/>
montres, et le séjour de Rousseau. Certains ont entendu<lb/>
parler du juriste Emer de Vattel, ou des travaux de Jean<lb/>
Piaget sur la psychologie de l’enfant. Le seul vin suisse<lb/>
qui se vende à New York, mais à quel prix ! c’est le<lb/>
Neuchâtel blanc. (On voit sur l’étiquette le Trou de<lb/>
Bourgogne et la descente des vignes vers le lac. Je pouvais<lb/>
dire à mes amis : là, dans ces arbres, au pied de cette<lb/>
colline, j’ai passé mon adolescence).<lb/>
<space/>Voilà donc ce qui atteint chez nous à la « classe<lb/>
internationale » comme on dit dans le monde des sports.<lb/>
Ces quelques traits épars ne font pas un portrait. Dès<lb/>
qu’on esssaye de définir l’originalité de notre canton, tout<lb/>
devient si complexe et souvent si bizarre aux yeux de la<lb/>
plupart des étrangers, qu’on en reste soi-même étonné.<lb/>
Principauté prussienne et canton suisse français ; traditions<lb/>
aristocratiques à peine éteinte (moins de cent ans) <lb/>
dans la plus vieille démocratie du monde 1 ; tant de<lb/>
culture et peu de littérature ; tant de bon sens professé et<lb/>
de fous à soigner ; tout un petit monde de contrastes<lb/>
intenses, entre l’austérité des montagnes au nord et les<lb/>
rives latines au midi, la France à l’ouest, l’Alémanie à<lb/>
l’est ; — tout un petit monde si bien cerné, si conscient de<lb/>
lui-même, et si distinct… Je me disais qu’un jour je<lb/>
voudrais en écrire, mais qu’il fallait d’abord rentrer.<lb/>
Je suis rentré, c’est la coutume des Suisses ; reparti,<lb/>
revenu, et ce n’est pas fini. Comment un peuple aussi<lb/>
jaloux des moindres traditions locales, aussi sensuellement<lb/>
lié à sa nature, peut-il produire tant de nomades ?<lb/>
C’est le secret du « Service étranger. » Ceux qui ont envie<lb/>
1. La première charte des libertés civiques a été obtenue par les<lb/>
bourgeois de Neuchâtel et signée par leur Comte souverain en 1214.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page137">
        <p>
135<lb/>
</p>
        <p>
de se battre avec la vie s’en vont ailleurs brasser leur sang,<lb/>
plutôt que de troubler la pax helvetica, merveille<lb/>
inaperçue du monde moderne.<lb/>
</p>
        <p><space/>Le voyage, quand j’étais enfant, c’était quitter Couvet<lb/>
pour Neuchâtel, le « Vallon » pour le « Bas », l’école<lb/>
pour les vacances. C’était fuir et trahir en son cœur le<lb/>
cirque proche des crêtes dentées de sapins noirs, fermer<lb/>
les yeux pendant les treize tunnels, dans le long courant<lb/>
d’air des gorges, sentir qu’on descendait vers la lumière,<lb/>
vers le grand lac doublant soudain le ciel au sortir du<lb/>
treizième tunnel, vers des parcs somptueux et secrets,<lb/>
vers tout un monde intimidant, peuplé d’angoisses et de<lb/>
facilités, vers le bonheur.<lb/>
<space/>Aujourd’hui, ce trajet d’aventure, sur lequel je repasse<lb/>
en express, n’est plus que les quinze dernières minutes, la<lb/>
dernière cigarette d’une nuit mal dormie, le moment de<lb/>
refermer les valises entre deux coups d’œil par la fenêtre.<lb/>
Tout va trop vite pour le souvenir. Voici les toits, le<lb/>
clocher de Couvet, la petite gare qu’on traverse en trois<lb/>
secondes — disparus sans laisser de traces, sans rejoindre<lb/>
en moi leur image. Un jour, il faudra s’arrêter, passer une<lb/>
nuit, se réveiller dans ce village où je suis né ; mesurer<lb/>
mon âge et le Temps. Mais la vie, mais ce train<lb/>
m’emportent. La parole est encore à ce qui vient.<lb/>
<space/>Et voici les brumes sur le lac, les murs de vignes<lb/>
séculaires, et ce toit qui demande aux voyageurs, en<lb/>
grande lettres de tuiles blanches : Êtes-vous sauvés du<lb/>
péché ? Tout de suite les questions personnelles, et ce<lb/>
besoin de réformer le prochain…<lb/>
<space/>Est-ce que ceux qui vivent sous ce toit sont tellement<lb/>
sûrs de leur affaire ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page138">
        <p>
136<lb/>
</p>
        <p rend="center">
II<lb/>
</p>
        <p><space/>L’irruption du souvenir est aussi mystérieuse que celle<lb/>
de l’invention, dans notre esprit. Peu s’en faut, si j’y<lb/>
pense, que je ne les distingue plus. Tout se passe comme<lb/>
si la mémoire inventait soudain quelque forme que vient<lb/>
emplir le flot de l’émotion, mais n’est-ce pas le même<lb/>
piège que posera l’invention, en le tournant dans l’autre<lb/>
sens, comme pour se souvenir de ce qui vient ? D’où<lb/>
remontent ces rythmes de mots, cette épithète, ce nœud<lb/>
d’idées, où je ne reconnais rien de déjà lu ? Et de quel ciel<lb/>
me tombent ces visions surprenantes, où je reconnais<lb/>
bientôt ce que j’ai déjà vécu ? Certes, dans les deux cas,<lb/>
c’est moi que je découvre, puisqu’il s’agit d’un souvenir,<lb/>
d’une invention, sans autre précédent que moi. Mais la<lb/>
volonté n’y peut rien. Pourquoi maintenant, à cet instant<lb/>
précis, et non pas hier ni même une seule seconde plus<lb/>
tôt ? Quel mouvement ai-je donc fait par mégarde, qui<lb/>
m’accorde à la longueur d’ondes d’un passé, d’un avenir<lb/>
toujours présents ? Proust a surpris le mécanisme du<lb/>
souvenir conditionné. Il nous livre à l’accidentel, et ses<lb/>
accidents sont petits : une madeleine trempée dans du<lb/>
thé, un pavé qui bascule sous la semelle. Mais les grands<lb/>
accidents de la vie raniment de tout autres mystères. Ils<lb/>
nous font découvrir plus que nous-même.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page139">
        <p>
137<lb/>
</p>
        <p>
Je l’ignorais encore quand on m’a proposé d’écrire ces<lb/>
pages sur mon pays natal. On insistait amicalement : je<lb/>
venais de rentrer, c’était le moment propice… Un<lb/>
bouquet pour le Centenaire ', quelques paysages du<lb/>
souvenir… j’hésitais, j’allais me récuser. Des souvenirs ?<lb/>
me disais-je, Mais je n’en suis pas là. (Ainsi l’on croit<lb/>
savoir où l’on se tient, quel âge on a, et vers quoi l’on<lb/>
chemine. Mais au carrefour d’autres destins croisés,<lb/>
soudain le rythme change en nous aussi, rompant la<lb/>
prévision, cette inertie).<lb/>
Dix jours plus tard mourait mon père . Et tout en moi<lb/>
se tourne vers ses origines, au-delà de ma propre<lb/>
mémoire.<lb/>
<space/>Ces mouvements les plus profonds de l’être nous<lb/>
semblent déclenchés par un destin absurde, et nous les<lb/>
subissons d’abord comme une force tout étrangère.<lb/>
Pourtant, ils nous rapportent à quelque chose en nous qui<lb/>
n’est pas moins intime que la conscience, mais qui lui est<lb/>
antérieur et qui lui survivra ; quelque chose que l’on peut<lb/>
désigner d’un mot simple, et qui figure dans l’ordre<lb/>
naturel comme un reflet de la communion des saints :<lb/>
notre histoire, le passé qui passe en chacun de nous ; qui<lb/>
par nous, maintenant, se passe, lié à toute l’histoire des<lb/>
autres hommes ; et sans lequel il n’y aurait jamais de<lb/>
plénitude du présent.<lb/>
<space/>Dans le silence d’une vaste pièce où j’étais seul devant<lb/>
l’admirable visage, debout au pied du lit, prolongeant le<lb/>
gisant, j’ai su que j’étais d’une lignée.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1.Principauté souveraine depuis le Moyen Age, Neuchâtel a choisi de<lb/>
se confédérer avec la Suisse le 1" mai 1948, après une brève révolution<lb/>
qui renversa le régime monarchique et aristocratique.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page140">
        <p>
138<lb/>
</p>
        <p rend="center">
III<lb/>
</p>
        <p><space/>C’est l’un des traits les moins connus de notre pays<lb/>
que la continuité de ses familles, ailleurs rompue par des<lb/>
révolutions ou de fréquents changements de condition<lb/>
sociale. Nos archives sont intactes, minutieusement<lb/>
tenues par les communes les plus modestes, et tenues<lb/>
depuis plusieurs siècles pour une beaucoup plus grande<lb/>
proportion d’habitants que dans d’autres nations de<lb/>
l’Europe. La plupart des citoyens suisses, qu’ils soient<lb/>
bourgeois, ouvriers ou paysans, pourraient sans peine<lb/>
reconstituer leur ascendance jusqu’à des époques où<lb/>
n’atteignent, chez nos voisins, que les familles de la<lb/>
noblesse. La Suisse n’est pas démocratique pour avoir<lb/>
tardivement aboli ce que l’on nomme les privilèges, mais<lb/>
pour les avoir étendus, dès l’origine, au plus grand<lb/>
nombre.<lb/>
<space/>Le « Rôle des Bourgeois » de Neuchâtel illustre cette<lb/>
continuité jusqu’au XVL siècle. Au-delà tout devient fort<lb/>
étrange. Voyez plutôt ces noms relevés au hasard dans le<lb/>
rôle de 1353 : Malifer, Conoz Bazin, Rollin d’Orouse,<lb/>
Perrod Tornarre, Jeannin Estorcy, Williermo Sacrement,<lb/>
Perrod Budivilie, Conier Civylin, Rolin Wavra, Cas-<lb/>
siour, Boncrossare, Chocrus, Malsain, Viczo, Ellurdy,<lb/>
Escoferat, Moschauz, Cristin de Pomer, Quiquyrily,<lb/>
Quicu…<lb/>
<space/>On dirait des injures en patois ! De tous ces noms,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page141">
        <p>
139<lb/>
</p>
        <p>
tantôt si proches du latin populaire et tantôt du dialecte<lb/>
burgonde, un seul subsistera cent ans plus tard, tandis<lb/>
que la grande majorité des patronymes de consonance<lb/>
moderne et francisée, qui figurent sur le rôle de 1580, ont<lb/>
subsisté jusqu’à nos jours. Beaucoup d’autres s’y sont<lb/>
ajoutés dans le cours du XIX1 siècle. Sur les trois cent<lb/>
soixante familles nouvellement agrégées à notre bourgeoisie<lb/>
dans les douze ans précédant 1900, deux tiers<lb/>
portent des noms allemands. Elles nous ont apporté un<lb/>
dynamisme neuf, et un accent qui défie la pudeur…<lb/>
<space/>Le gouvernement et la structure sociale de la Principauté<lb/>
de Neuchâtel, du xV, ne manquent pas d’évoquer<lb/>
un mouvement d’horlogerie par leur extrême complication<lb/>
dans un espace aussi réduit que possible.<lb/>
William Coxe, voyageur anglais, auteur de Lettres sur<lb/>
l’état politique, civil et naturel de la Suisse, écrit en 1776 :<lb/>
« La constitution de Neuchâtel est une monarchie<lb/>
limitée, dont la machine est mise en mouvement par des<lb/>
ressorts si déliés, et des rouages si compliqués, qu’il est<lb/>
difficile de distinguer avec quelque exactitude les prérogatives<lb/>
du Souverain des franchises du Peuple. » Voici ce<lb/>
qu’il a cru démêler, en une vingtaine de pages où perce<lb/>
l’étonnement.<lb/>
<space/>« Le Prince se fait représenter en son absence [car en<lb/>
fait il vit à Berlin] par un Gouverneur qui jouit d’une<lb/>
très-grande considération, et d’une très-petite autorité…<lb/>
Les Trois Etats de Neuchâtel sont le tribunal suprême du<lb/>
pays. Il est composé de douze Juges partagés en trois<lb/>
divisions… Les quatre Conseillers d’Ltat les plus anciens<lb/>
forment la première division ; ces Conseillers sont<lb/>
nobles. La seconde comprend les quatre Châtelains de<lb/>
Landeron, Boudry, Valtravers et Thielle… Enfin la<lb/>
troisième division est composée de quatre Conseillers de<lb/>
la ville de Neuchâtel. Ce Tribunal n’est, à parler<lb/>
régulièrement, qu’une cour surprême de Justice…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page142">
        <p>
140<lb/>
</p>
        <p><space/> » Le Conseil d’Etat saisi de l’administration ordinaire<lb/>
du gouvernement, a l’exercice de la Puissance exécutrice.<lb/>
Ses membres sont à la nomination du Prince…<lb/>
<space/> » Nulle ordonnance émanée de ce Conseil ne peut<lb/>
acquérir force de loi, avant d’avoir été soumise à l’examen<lb/>
d’un Comité composé du Conseil de Ville et des Députés<lb/>
de Vailengin…<lb/>
<space/> » La ville de Neuchâtel jouit de privilèges très<lb/>
considérables. Elle a la police de son territoire, et n’est<lb/>
gouvernée que par ses propres magistrats, divisés en un<lb/>
Grand et un Petit Conseil. Je ne vous occuperai point du<lb/>
détail des diverses subdivisions de ces deux Tribunaux,<lb/>
mais je ne puis m’empêcher de faire mention du corps des<lb/>
Ministraux qui forme le Tiers Etat toutes les fois qu’il<lb/>
s’agit d’établir quelque loi nouvelle, ou de faire des<lb/>
changements aux anciennes. Ce corps est une sorte de<lb/>
Comité chargé de l’administration de la police, et dont les<lb/>
membres sont choisis dans le Conseil de Ville. Il est<lb/>
composé de deux présidents de ce conseil, de quatre<lb/>
Maîtres-Bourgeois fournis par le petit Sénat, et du<lb/>
Banneret ou Gardien des libertés du Peuple… [Ce<lb/>
dernier] est élu par l’assemblée générale des Citoyens, et<lb/>
demeure six ans en office. »<lb/>
<space/>« La Puissance législative est divisée et répartie d’une<lb/>
manière si compliquée qu’il serait très difficile de dire<lb/>
précisément où elle réside. Le détail suivant… servira<lb/>
peut-être à débrouiller ce chaos. »<lb/>
<space/>Passons le détail, qui tient deux pages. Coxe en<lb/>
conclut, non sans hésitation, que l’autorité législative<lb/>
semble résider « à la fois dans le Prince, le Conseil d’Etat,<lb/>
et la ville de Neuchâtel, conjointement considérés ; que le<lb/>
Vailengin a une sorte de voix négative ; et enfin, que c’est<lb/>
aux Trois États qu’il appartient de proposer et de<lb/>
promulguer une loi. »<lb/>
<space/>Quant à l’esprit des lois pénales Coxe l’estime « d’une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page143">
        <p>
141<lb/>
</p>
        <p>
extrême douceur », et les peines sont appliquées aux<lb/>
différents délits avec une telle précision « qu’il ne reste<lb/>
rien à la détermination des Juges… En un mot, et pour<lb/>
m’exprimer sur l’esprit de cette législation dans les termes<lb/>
qui l’honorent le plus, je vous dirai que la liberté des<lb/>
individus est protégée par les lois de ce pays avec autant<lb/>
de sollicitude et d’efficacité que par celles de notre<lb/>
inestimable constitution. »<lb/>
Qu’attendre de plus d’un Anglais ?<lb/>
N’oublions pas que les Trois Etats, le Conseil d’Etat, le<lb/>
Grand Conseil, le Petit Conseil, les Quatre-Ministraux,<lb/>
les Maître-Bourgeois, le Banneret, le Chancelier, le<lb/>
Procureur Général et le Gouverneur, « conjointement<lb/>
considérés » avec les Trois Etats et les députés de<lb/>
Valangin, les vingt et une Cours de justice locales, les<lb/>
Châtelains et les Maires de districts, et cent autres<lb/>
emplois ou dignités, exerçaient leurs pouvoirs, infiniment<lb/>
enchevêtrés mais jalousement distincts, dans une capitale<lb/>
de trois mille habitants, un pays de quarante mille bons et<lb/>
fidèles sujets…<lb/>
<space/>« En 1818 déjà — écrit M. Arthur Piaget dans sa<lb/>
remarquable Histoire de la Révolution Neuchâteloise —<lb/>
le Procureur général de Rougemont… considérait la<lb/>
monarchie comme fatalement condamnée » (II. 242). « Il<lb/>
jugeait ridicule et dangereux l’esprit de caste et de famille<lb/>
qui régnait à Neuchâtel. Dieu nous préserve, écrivait-il,<lb/>
des parvenus par droit de naissance et de fortune qui<lb/>
clabaudent contre ceux qui parviennent par droits de<lb/>
talents et de vertus. Il estimait ces prétentions déplacées<lb/>
dans un pays où la plus ancienne noblesse n’est pas<lb/>
chapitrale, où les trois quarts de la noblesse trouvent des<lb/>
paysans aux quatrième et cinquième échelons en remontant<lb/>
 » (II. 63). Et il avait été, en 1814, l’un des principaux<lb/>
artisans du « cantonnement » de Neuchâtel, c’est-à-dire<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page144">
        <p>
142<lb/>
</p>
        <p>
de son inclusion, mais sans changer de régime, dans le<lb/>
Corps helvétique.<lb/>
Dès la chute de Napoléon, et malgré la Restauration,<lb/>
l’on s’aperçut que ce beau mouvement d’horlogerie fine<lb/>
retardait sans espoir sur l’heure du siècle, avancée pour le<lb/>
reste de l’Europe par la Révolution, puis par l’Empire,<lb/>
dans le sens des droits individuels et de la tyrannie<lb/>
collective. La population s’accroissait, le commerce<lb/>
prospérait, l’industrie naissait, les radicaux triomphaient<lb/>
partout. Il était temps d’adopter l’heure de Berne. Et ce<lb/>
fut 1848.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
IV<lb/>
</p>
        <p><space/>…Une lignée. Une famille parmi d’autres, et qui n’a<lb/>
guère cherché d’illustration en dehors des limites de la<lb/>
communauté qu’elle a servie pendant cinq siècles.<lb/>
<space/>Dans l’ascendance directe de mon père, je trouve<lb/>
d’abord, dès la Réforme, deux « Ministres du Saint<lb/>
Evangile » et deux juges. A partir du xvnc siècle, les<lb/>
généalogies que j’ai pu consulter ne mentionnent plus que<lb/>
des charges publiques : lieutenant des Assises, membres<lb/>
du Petit Conseil, conseiller d’Etat, enfin Procureur<lb/>
général de la Principauté. Puis survient la révolution dont<lb/>
nous allons célébrer le centenaire, et le dessaisissement du<lb/>
patriciat ; de là cette notice symbolique : Denis-François-<lb/>
Henry, rentier. (Un rentier n’est qu’un chômeur riche).<lb/>
Suivent mon grand-père, professeur de théologie, et mon<lb/>
père, pasteur. Cela fait, au début et à la fin, pas mal de<lb/>
robes et de rabats, soit de justice soit d’église ; et entre<lb/>
temps plus de deux siècles de participation continuelle au<lb/>
gouvernement du pays.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page145">
        <p>
143<lb/>
</p>
        <p><space/>Au xix' siècle, Neuchâtel ayant cessé d’être ce qu’il<lb/>
conviendrait de nommer une aristocratie républicaine au<lb/>
Prince lointain, cette dynastie de conseillers d’Etat se<lb/>
tourne vers la vie intellectuelle. D’où septante-six<lb/>
ouvrages publiés par des Rougemont en Suisse, en France<lb/>
et en Allemagne, entre 1830 et 1900. Et cela va d’un essai<lb/>
sur Socrate et Jésus-Christ jusqu’à des Observations sur<lb/>
l’organe détonant du Brachinus crepitans, en passant par<lb/>
un Précis de géographie comparée et Quelques mots sur les<lb/>
nombres rythmiques de la prophétie…<lb/>
<space/>« L’ennui que j’aime à trouver au fond de l’histoire<lb/>
n’est pas du goût de chacun » notait Chateaubriand dans<lb/>
ses Mémoires. Mais c’est par le détail qu’on connaît une<lb/>
famille, par une famille l’histoire d’un pays, et surtout<lb/>
d’un petit pays.<lb/>
Ainsi l’on répète volontiers que la Suisse est le<lb/>
« carrefour de l’Europe ». Pour vérifier ce lieu commun,<lb/>
examinons deux prises microscopiques prélevées dans les<lb/>
archives de ma famille.<lb/>
Sur les trente-deux ancêtres de mon père à la cinquième<lb/>
génération, je compte quatorze Neuchâtelois, un Hollandais,<lb/>
deux Allemands, et quinze Français. (Du côté de ma<lb/>
mère, du sang prussien, et de nouveau du sang français.) <lb/>
<space/>Mon arrière-grand-père épouse une Française, puis une<lb/>
Anglaise ; son frère, une Française, puis une Allemande.<lb/>
Et des trois autres branches de leur famille, au milieu du<lb/>
xvmr siècle, deux sont en train de devenir françaises et<lb/>
une anglaise.<lb/>
Voilà peut-être un résumé assez fidèle des influences<lb/>
sociales, culturelles et religieuses, qui s’exercèrent sur<lb/>
notre Suisse romande aux derniers siècles.<lb/>
Je note pourtant que l’un des traits qu’ont en commun<lb/>
presque toutes les anciennes familles de ce pays manque à<lb/>
la mienne : très peu de militaires parmi les ascendants<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page146">
        <p>
144<lb/>
</p>
        <p>
directs du nom de mon père. Par les femmes, on en<lb/>
trouve davantage, mais là encore les traditions intellectuelles<lb/>
et politiques restent les plus marquées.<lb/>
<space/>François-Antoine III, mon quadrisaïeul, épouse Henriette<lb/>
de Montmollin : elle était la petite-fille du « Grand<lb/>
Ostervald », traducteur de la Bible admiré par Fénelon,<lb/>
auteur de vingt traités sur la morale, la liturgie et la<lb/>
théologie qui furent traduit dans toute l’Europe, et qui le<lb/>
firent appeler par Newton « le plus chrétien de tous les<lb/>
hommes », vir omnium christianissimus. Mon trisaïeul, le<lb/>
Procureur général, épouse Charlotte d’Ostervald, arrière-<lb/>
petite-fille de l’illustre pasteur. Le fils du Procureur<lb/>
épouse Marie-Philippine du Buat-Nançay, dans l’ascendance<lb/>
de laquelle je trouve deux mathématiciens et<lb/>
ingénieurs, un diplomate et historien, une alliance avec la<lb/>
fille de Corneille, et plus haut, dès le xu1' siècle, de<lb/>
fréquents donateurs à l’Abbaye de la Trappe.<lb/>
<space/>« N’oublie jamais », me disait un de mes oncles, « que<lb/>
plus l’ancêtre dont on se réclame est éloigné, moins on a<lb/>
de chances de tenir de lui. »<lb/>
<space/>Et que valent en effet ces noms, ces souvenirs, ces<lb/>
ascendances ? Rien, dit l’époque, non sans irritation.<lb/>
<space/>Une science assez récente, mais déjà démodée, pensa<lb/>
réduire l’orgueil humain en plaçant aux racines des arbres<lb/>
les plus nobles, au lieu d’un demi-dieu, d’un héros ou<lb/>
d’un saint, un singe au naturel, en guise d’armes parlantes<lb/>
du beau mythe de l’Égalité… Et pourtant si le « grand<lb/>
Ostervald », si Corneille, si la Trappe sont bien loin — et<lb/>
ils le sont — que dire du Singe ? Je me répète la phrase de<lb/>
mon oncle.<lb/>
<space/>En revanche, comment ne pas croire à l’influence des<lb/>
professions héréditaires, du rôle social tenu pendant des<lb/>
siècles ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page147">
        <p>
145<lb/>
</p>
        <p>
Si mon père incarnait à mes yeux jusque dans ses<lb/>
fonctions ecclésiastiques, l’idée du serviteur de la Cité,<lb/>
c’est qu’en lui durait toute une race consacrée à la chose<lb/>
publique, préférant la charge à l’honneur, l’autorité réelle<lb/>
au bénéfice, et le respect des principes aux intérêts. Si<lb/>
jamais la noblesse a valu quelque chose, c’est quand elle a<lb/>
dédaigné toutes les « preuves » qui n’étaient pas celle de<lb/>
l’obligation. Je crois que toute autre considération sur ce<lb/>
sujet semblait aux yeux de mon père indigne d’une<lb/>
pensée. Et certes, il n’en parlait jamais. Le peu que j’en dis<lb/>
l’eût gêné.<lb/>
Mais ce sens naturel du service, il lui fut donné de<lb/>
l’exercer dans d’autres dimensions humaines que celles du<lb/>
petit État de ses aïeux, aussi riche en coutumes fort sages<lb/>
qu’en préjugés invétérés. Il trouvait dans son héritage des<lb/>
vertus de prudence, d’ordre et d’autorité, un goût marqué<lb/>
pour l’argumentation et le dialectique légaliste, qui<lb/>
l’eussent conduit, en d’autres temps, vers une carrière<lb/>
d’homme politique ou d’homme de loi, dans un style<lb/>
dignified à l’anglaise. Le ministère pastoral le conduisit<lb/>
vers de plus humbles tâches, en Dieu plus grandes, et vers<lb/>
la liberté de l’esprit.<lb/>
<space/>Sa première allégeance était l’Église, et par là même<lb/>
l’universel, c’est-à-dire le prochain quel qu’il soit, être<lb/>
souvent bizarre et mystérieux qu’il faut comprendre<lb/>
avant de l’aider, qu’il faut aimer si l’on veut le<lb/>
comprendre. Sa tradition, cependant, était d’autorité, de<lb/>
justes proportions et de raison gardée. Contradiction<lb/>
secrète de sa vie et source de sa vraie richesse.<lb/>
<space/>De là sa modestie frappante, sa tolérance acquise non<lb/>
sans luttes, mais sa fermeté dans le conseil ; son accueil<lb/>
aux idées nouvelles, mais ses convictions militantes ; son<lb/>
libéralisme foncier, mais ses brusques indignations. Il<lb/>
avait le goût classique de la claire ordonnance, mais non<lb/>
moins de la justice sociale, et quand il le fallait, de la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page148">
        <p>
146<lb/>
</p>
        <p>
protestation sobre, efficace et désintéressée. Toujours<lb/>
saisi d’un mouvement de retrait devant une charge<lb/>
honorifique, jamais devant les risques et les déboires d’un<lb/>
témoignage vigilant ; père, citoyen, pasteur de ses<lb/>
troupeaux, et vibrant défenseur de l’honneur protestant,<lb/>
il était au plein sens du mot l’homme engagé, celui qui ne<lb/>
revendique rien pour soi, tout pour « la Cause », comme<lb/>
il aimait à dire.<lb/>
<space/>Quand il m’arrive de louer dans mes ouvrages le<lb/>
civisme des protestants, c’est à l’exemple de mon père que<lb/>
j’ai pensé ; et ce mot d’engagement, dont on abuse, d’où<lb/>
l’aurais-je pris si ce n’est de sa vie — l’une des très rares<lb/>
vies d’hommes que j’ai connues de près, qui commandât<lb/>
mon absolu respect.<lb/>
Au-delà de l’exemple vivant du destin de mon père,<lb/>
qu’irais-je encore chercher dans le passé ? Si j’y suis<lb/>
remonté, c’était pour mieux saisir l’enseignement d’une<lb/>
vie où s’est fondée ma vie. Sur le fond d’une tradition qui<lb/>
la reliait à notre histoire et à l’ancienne communauté, j’ai<lb/>
mieux distingué, par constraste, son humanité singulière.<lb/>
Et maintenant, la fidélité même à cet exemple m’inciterait<lb/>
à ne point m’attarder. (J’entends encore comme il disait<lb/>
jour après jour : « Aller de l’avant ! ») L’honneur à<lb/>
rendre au père, selon le Décalogue, n’est pas un culte des<lb/>
ancêtres.<lb/>
Et pourtant, quelle est cette promesse mystérieusement<lb/>
liée au Cinquième Commandement : « …afin que tes<lb/>
jours soient prolongés dans le pays que Dieu te donne » ?<lb/>
Il me semble aujourd’hui que pour la première fois, ces<lb/>
mots s’animent en moi vers un sens émouvant.<lb/>
Jours prolongés, non pas multipliés. (Ce n’est pas une<lb/>
recette pour mourir centenaire ! ) Prolongés vers cet<lb/>
au-delà de la mémoire individuelle, le passé qui se passe<lb/>
en nous, et sans lequel il n’y aurait jamais de plénitude du<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page149">
        <p>
147<lb/>
</p>
        <p>
présent. Jours prolongés comme un accord qui réveille au<lb/>
loin l’harmonique et qui fait vibrer tous les temps, créant<lb/>
notre avenir aussi, parce qu’il ouvre l’attente ardente de sa<lb/>
résolution — de son pardon.<lb/>
Jours de nos vies, comptés de toute éternité, mais<lb/>
prolongés par l’acte de piété à la durée des siècles écoulés<lb/>
et futurs de ce « pays que Dieu nous donne ».<lb/>
</p>
        <p>
V<lb/>
</p>
        <p><space/>J’ai refermé les livres, les mémoires. L’année finit.<lb/>
J’écris sans hâte. Quel silence ! Et je m’attarde à suivre<lb/>
encore ces harmoniques, comme à l’écoute clandestine,<lb/>
l’oreille au son d’un passé qui faiblit mais qui n’a pas<lb/>
terminé son message. Il me parle ce soir de plus loin,<lb/>
d’au-delà de mon petit pays, dans l’espace et le temps<lb/>
d’une plus vaste patrie.<lb/>
<space/>Les perspectives changent à vue, vertige et grisaille du<lb/>
temps. Une lignée, une famille parmi d’autres… Je la<lb/>
voyais dans son canton ; mais dans la Suisse, mais dans<lb/>
l’Europe, que devient ce fil rouge que je croyais tenir ?<lb/>
Où vont se perdre les sentiers de la mémoire, ces voies<lb/>
ouvertes à l’imagination ?<lb/>
<space/>Il y a la petite patrie, la terre du père, celle qu’on peut<lb/>
parcourir en une journée et chaque jour de la vie sans se<lb/>
lasser, celle qu’un regard embrasse et détaille à loisir.<lb/>
Au-delà de ses paysages et de sa proche histoire, il n’y a<lb/>
que l’imagination. Les nations, les plus vastes patries<lb/>
n’ont jamais été vues par personne : c’est l’esprit qui les<lb/>
croit comme il croit au passé, à la tradition, à l’avenir.<lb/>
Plus tard, dans les archives et les voyages, dans l’aventure<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page150">
        <p>
148<lb/>
</p>
        <p>
I et dans l’action, il ira vérifier ce qu’il rêvait. Mais c’est en<lb/>
| lui qu’est la réalité sans laquelle il n’eût pas bougé.<lb/>
<space/>Ce qu’on touche — et ce qu’on imagine, le pays qui<lb/>
nous tient par les pieds, par le cœur, et le rassemblement<lb/>
des nations invisibles, on nous dit que tout les oppose,<lb/>
qu’il faut choisir l’un contre l’autre, et qu’entre ces<lb/>
amours il n’est que de la haine. Comment un Suisse le<lb/>
croirait-il ?<lb/>
Si je me sens presque partout chez moi dans l’Europe<lb/>
franco-germanique, c’est que d’abord je l’ai trouvée dans<lb/>
ma famille, où tant de traditions se croisent et se marient.<lb/>
Pour moi comme pour tant d’autres Suisses, passer de la<lb/>
petite patrie à la plus vaste, ce n’est pas infidélité à ma<lb/>
race, à mon clos natal. C’est aimer plus loin dans le même<lb/>
sens.<lb/>
Ainsi, pour me sentir Européen, nul besoin de quitter<lb/>
ce salon campagnard où je suis revenu m’asseoir : il me<lb/>
suffit de méditer sur ses images, de remonter par elles à<lb/>
des sources lointaines.<lb/>
Grands portraits un peu craquelés, du xvn1 et du<lb/>
xviii1' siècle, gravures piquées et daguerréotypes. Que<lb/>
sais-je d’eux, qui me regardent ?<lb/>
Cette aïeule au visage émacié, coiffé de longues boucles<lb/>
noires, j’ai lu ses lettres. Dernière d’une lignée très<lb/>
catholique, elle cachait ses messages au fiancé suisse dans<lb/>
l’écorce d’un arbre, au fond du parc, et devenait<lb/>
protestante en secret. J’ai lu ces pages de confidences<lb/>
pudiques, pleines d’idéal et de mélancolie, mais sans y<lb/>
retrouver la trace des larmes dont elle écrit souvent<lb/>
qu’elles furent baignées. L’on était vers 1830.<lb/>
Portrait de son grand-père, un chevalier de Malte,<lb/>
membre correspondant de l’Institut. L’un de ses fils fut<lb/>
décapité au lendemain de l’affaire de Quiberon, sous la<lb/>
Terreur, deux ans après que sa petite cousine Charlotte<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page151">
        <p>
149<lb/>
</p>
        <p>
ait cloué dans son bain Marat, né à Boudry, tout près<lb/>
d’ici. Que sais-je encore de cette famille éteinte ? Du fond<lb/>
des âges et de la forêt normande, il m’en revient un nom<lb/>
de Table Ronde : Lucrèce d’Aubray, Dame de l’Aigle et<lb/>
du Lac…<lb/>
<space/>Cette aïeule qui me sourit dans sa mantille, retenue<lb/>
d’une main sur la gorge opulente, vint de Béziers au<lb/>
temps des dragonnades. Parmi ses ancêtres : Mirman,<lb/>
défenseur de la foi huguenote ; et plus haut des seigneurs<lb/>
dont certains furent cathares, Miramon, Cabrol et<lb/>
Vestric…<lb/>
<space/>Portrait d’un général de la Garde prussienne. Souvenirs<lb/>
des tantes de Dresde et de Bavière…<lb/>
<space/>On se trompe en croyant qu’un voyageur, à longueur<lb/>
de chemin, perd ses ancêtres : c’est eux parfois qu’il s’en<lb/>
va visiter, quand il parcourt le globe et vit chez l’étranger.<lb/>
<space/>Pourtant il s’interroge : comment l’eussent-ils reçu,<lb/>
gens de leur terre, lui le nomade ? Qu’y a-t-il encore<lb/>
entre eux et lui ? Peu de chose, ou rien si l’on veut. Rien<lb/>
d’autre qu’un pouvoir sans doute fictif, et que peut-être<lb/>
ils négligèrent, celui de se sentir chez soi dans leurs<lb/>
légendes.<lb/>
Les forêts enchantées où chevauchait Lancelot, sous les<lb/>
ciels méditants de l’ouest celtique ; le midi sec et enfiévré<lb/>
des troubadours ; et de l’autre côté de l’Europe, aux<lb/>
marches slaves, ces Burgs secrets de la Prusse orientale,—<lb/>
tant de générations aux fortunes diverses ne m’en<lb/>
séparent-elles pas autant qu’elles m’y lient ?<lb/>
<space/>Nous ne savons presque rien de l’hérédité. Mais quand<lb/>
on m’aura démontré que le sentiment d’obscure reconnaissance<lb/>
qui m’a toujours saisi dans ces provinces ne doit<lb/>
rien aux mystères du sang, une idée chimérique ne cessera<lb/>
de me plaire : sur ces lieux où jadis des hommes dont je<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page152">
        <p>
150<lb/>
</p>
        <p>
descends exercèrent leurs droits de seigneurs, je garde<lb/>
encore un droit de rêve, d’imaginaire intimité.<lb/>
Voilà un privilège qui ne peut gêner personne !<lb/>
Pourquoi ceux qui vivent pour l’avenir et dans les voies<lb/>
de l’ambition jalouseraient-ils ceux qui parfois se plaisent<lb/>
à remonter dans leur passé pour l’agrandir ? Leurs<lb/>
imaginations se valent.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
VI<lb/>
</p>
        <p><space/>Ces retours sur l’histoire d’un pays, où je cherchais à<lb/>
mieux situer les miens, m’ont proposé chemin faisant<lb/>
quelques énigmes, et permis d’entrevoir quelques réponses.<lb/>
Voici pourtant un fait que je m’explique très mal,<lb/>
et qui touche à ma profession : Neuchâtel, pour tant de<lb/>
culture, pour tant de livres lus, relus, et de bon choix,<lb/>
accumulés depuis des siècles dans les maisons publiques<lb/>
et privées ; pour tant de livres publiés, aussi, n’a rien<lb/>
produit qui marque dans la langue, à part la Bible<lb/>
d’Ostervald.<lb/>
<space/>Les ouvrages distingués ne manquent pas. Mais les<lb/>
seuls qui aient franchi nos limites sont ceux de nos<lb/>
théologiens, Ostervald encore, puis Godet ; et le Droit<lb/>
des gens de Vattel. Nous avons eu d’excellents historiens<lb/>
l’auteur de la Chronique des Chanoines (apocryphe) ,<lb/>
Chambrier pour l’ancien régime, Arthur Piaget pour la<lb/>
Révolution, Philippe Godet pour Madame de Charrière.<lb/>
Un moraliste au style subtil et naturel, Félix Bovet. Mais<lb/>
la littérature au sens étroit du terme — le roman, le<lb/>
poème, l’essai, le jeu d’idées — est restée chez nous<lb/>
pauvre ou nulle. Nous n’avons rien tiré de grand ou<lb/>
d’émouvant d’une culture solide et variée, d’une nature<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page153">
        <p>
151<lb/>
</p>
        <p>
constrastée de charme et de tristesse, ni même de la<lb/>
tension des contraintes morales, dont vécu le roman<lb/>
victorien. Faut-il penser que cette culture fut trop mêlée,<lb/>
cette nature trop vantée pour nous troubler ? Que ces<lb/>
contraintes furent ou bien trop pesantes ou au contraire<lb/>
trop aisément tournées ? Je ne sais. Et tout cela, sauf la<lb/>
nature, est en train de changer rapidement. L’accent se<lb/>
gâte, la rhétorique n’est plus enseignée ni connue.<lb/>
L’histoire et la théologie fuient le discours, ignorent le<lb/>
style. Entendrons-nous un jour quelqu’un qui chante, ou<lb/>
crie, après des siècles où nul n’a prononcé un mot plus<lb/>
haut que l’autre, ou plus bas, de plus près ? J’ai vu percer<lb/>
quelques poètes à nos vitrines de libraires…<lb/>
<space/>Les Vaudois ont produit ou toléré Constant,<lb/>
Alexandre Vinet, Ramuz ; les Genevois Calvin, de Bèze,<lb/>
Rousseau, Madame de Staël, Tôpffer, Amiel… Je ne parle<lb/>
pas des vivants ; et je ne cite que ceux dont un homme<lb/>
cultivé, dans toute l’Europe, connaît au moins le nom.<lb/>
Nous n’avons rien de ce rang-là. Les visiteurs de<lb/>
Lausanne, de Coppet, des coteaux de Cologny ou de<lb/>
Montreux, furent éclatants et parfois scandaleux. Mais la<lb/>
« petite histoire » littéraire se borne à mentionner chez<lb/>
nous des rendez-vous de voyageurs discrets, inaperçus et<lb/>
bientôt disparus. Un seul s’est fait remarquer, ce fut le<lb/>
premier en date, et les gamins de Môtiers lui jetèrent des<lb/>
cailloux. Avertis par ce précédent, dont le bruit s’élargit à<lb/>
l’Europe, les successeurs de l’Arménien ne sont venus<lb/>
chez nous qu’à pas feutrés. Certains d’ailleurs avaient de<lb/>
bonnes raisons de ne point publier leur séjour.<lb/>
<space/>Benjamin Constant s’enfermait dans le manoir de<lb/>
Madame de Charrière, pour échapper aux cousines de<lb/>
Lausanne et à son mariage en Allemagne. Chateaubriand,<lb/>
qui se souvenait sans doute d’avoir été jadis, pour la<lb/>
police française, un dénommé « Lassagne, Neuchâte-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page154">
        <p>
152<lb/>
</p>
        <p>
lois », vint s’enfermer au lendemain de sa chute « dans<lb/>
une cabane au bord du lac ». Brève retraite, dont une<lb/>
phrase des Mémoires d’Outre-Tombe lui suffit pour<lb/>
décrire l’ennui : « Un maigre chat noir, demi-sauvage, qui<lb/>
pêchait de petits poissons en plongeant sa patte dans un<lb/>
grand seau rempli de l’eau du lac, était toute ma<lb/>
distraction. » Au même endroit de la ville, neuf ans plus<lb/>
tard, Balzac rencontrera cette inconnue qui vient du fond<lb/>
des steppes vers son génie.<lb/>
<space/>Et l’on dit qu’Andersen écrivit quelques-uns de ses<lb/>
plus beaux contes pendant le séjour qu’il fit au Locle,<lb/>
dans la neige…<lb/>
<space/>Neuchâtel semble se prêter à ces parenthèses du sort, à<lb/>
ces conjonctions clandestines, à l’incognito de la gloire. Je<lb/>
voudrais qu’on y élève un monument dédié à l’illustre<lb/>
Inconnu. Il serait en forme de banc.<lb/>
Qui sait quel Balzac de l’avenir, quelle Etrangère venue<lb/>
du bout du monde, ne seraient point tentés de s’y asseoir<lb/>
un jour, pour quelques heures, en face du lac ?<lb/>
<space/>Et certes, j’ai pensé à Gide, le plus fidèle de tous nos<lb/>
hôtes, en écrivant ces phrases sur le banc. Je viens de<lb/>
reprendre son Journal, pour vérifier s’il y parlait de<lb/>
Neuchâtel. Et je tombe sur ce court passage, à la date de<lb/>
1913 : « Combien j’aime ce lac tranquille aux rivçs basses,<lb/>
peuplé de mouettes, où mon regard ni ma pensée ne se<lb/>
heurtent à rien d’accidentel ou d’étranger. Comment, moi<lb/>
si frileux, n’éprouvai-je ce matin que bien-être, assis sur<lb/>
ce banc par cinq degrés à peine au-dessus du gel, n’ayant<lb/>
devant moi que de l’eau et de la brume ? J’habiterais ici<lb/>
volontiers. »<lb/>
<space/>Il a fallu le prix Nobel pour qu’on s’aperçut un beau<lb/>
jour qu’il était parmi nous, caché dans sa pèlerine.<lb/>
<space/>Une semaine plus tôt, chez les Heyd, nous avions joué<lb/>
au jeu des questions et réponses. L’un écrit trois<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page155">
        <p>
153<lb/>
</p>
        <p>
questions, et l’autre en même temps trois réponses. Puis<lb/>
on lit à haute voix les deux papiers. Jeu de hasard, ou de<lb/>
télépathie. J’avais écrit, dernière question : — Qu’est-ce<lb/>
que le style ? Catherine, la fille de Gide, lut sa dernière<lb/>
réponse : — L’originalité de mon père. Gide s’éclaircit la<lb/>
voix pour observer que le jeu devenait bien personnel, et<lb/>
proposa des bouts rimés.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
VII<lb/>
</p>
        <p><space/>« Combien j’aimai ce lac aux rives glauques ! sans rien<lb/>
d’alpestre, et dont les eaux, comme celles d’un marécage,<lb/>
longtemps se mêlent à la terre et filtrent entre les<lb/>
roseaux. » (L’Immoraliste).<lb/>
<space/>Près de ces eaux, ma vie sentimentale est née. Et depuis<lb/>
lors elle est restée lacustre. « Odeur de l’eau — pour toute<lb/>
la vie » écrivait un Paysan du Danube, et vingt ans ne<lb/>
l’ont pas démenti.<lb/>
Je dénombre mes lacs et ne puis retrouver que du<lb/>
bonheur à ces souvenirs. Non qu’ils me parlent tous de<lb/>
jours heureux, mais la mémoire des plus amers ou des<lb/>
plus seuls a gardé le charme des eaux. Faut-il penser que<lb/>
la souffrance au bord d’un lac n’est jamais sans quelque<lb/>
douceur ?<lb/>
<space/>Cherchant d’où vient cet agrément, et pourquoi dans le<lb/>
monde lacustre on ressent la vie mieux qu’ailleurs, plus<lb/>
savoureuse et plus présente, je me dis : c’est qu’un vrai lac<lb/>
est un univers clos, si grands soient les miroirs qu’il offre<lb/>
aux ciels changeants, et si profonds ses lointains de<lb/>
lumière. La pente derrière moi, l’horizon des collines,<lb/>
sont le cadre qui donne au tableau sa signification<lb/>
privilégiée. Ici le cœur et l’âme ont leur théâtre pur, où<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page156">
        <p>
154<lb/>
</p>
        <p>
tout est sens, écho, dialogue à l’infini. Ici la joie trouve un<lb/>
espace où se déployer sans se perdre, la méditation des<lb/>
ciels bas, la passion dies orages complets, et la peine une<lb/>
baie secrète, où les cris des oiseaux dans la brume<lb/>
s’occupent d’une vie bien différente… Enfin la variété des<lb/>
objets, des lumières, des premiers plans et des éloignements<lb/>
qu’un peu de vent déplace, illumine ou éteint, voilà<lb/>
qui satisfait comme nul autre paysage ce goût profond de<lb/>
composer, de contraster, de voiler puis de découvrir, de<lb/>
plonger à l’abandonnée, de s’écarter, de revenir, de boire<lb/>
des yeux, de comparer de contempler sans fin, où l’on a<lb/>
reconnu l’amour, comme il aime à s’y retrouver.<lb/>
Je nage à Baveno dans l’eau tiède et dorée, c’est la fin de<lb/>
l’après-midi, devant la proue de l’isola Bella, vaisseau de<lb/>
rêve aux nombreux ponts chargés de dieux, passagers<lb/>
immobiles, un bras levé… J’habite au Lac de Garde un<lb/>
palais délabré, au-dessus de jardins en terrasses pleins de<lb/>
lucioles à la nuit, quand les violoneux du village viennent<lb/>
donner la sérénade. Et nous montons à ce balcon sur<lb/>
l’eau, accroché aux très hautes murailles qui sans raison,<lb/>
grandiloquentes, bordent la rive. (Elles furent élevées,<lb/>
dit-on, par un ministre fou.) Cyprès au pied des Alpes,<lb/>
tendresse des collines et brusque sauvagerie des hautes<lb/>
pentes, échevelées de châtaigniers. Contre les flancs du<lb/>
noir Monte Baldo coiffé de neige, sur l’autre rive, un<lb/>
orage s’illumine par moment, et dans l’échappée vers la<lb/>
plaine, où l’eau rejoint presque le ciel, le petit phare de la<lb/>
baie de Sirmione… Sur les lacs sinueux de la Prusse<lb/>
orientale, nous allions ramer vers minuit, heure où le<lb/>
crépuscule enfin se meurt dans l’aube, à l’horizon des<lb/>
landes et de la mer… Tyrol et ce lac sombre au fond de la<lb/>
vallée, où tournoyaient des voiles inclinées… Balaton, lac<lb/>
de plaine aux eaux fades, environné de collines pointues<lb/>
et de valses aux jardins publics — là j’étais seul… Rade de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page157">
        <p>
155<lb/>
</p>
        <p>
Genève par un beau temps cruel, qui faisait fête à des<lb/>
adieux… Petits déjeuners suisses sur un balcon d’hôtel à<lb/>
Vevey, à Montreux, patries du roman russe. Et le bleu de<lb/>
l’air matinal, l’argent transparent des montagnes, le<lb/>
scintillement des eaux sous la brume légère, tout était si<lb/>
pur et si frais qu’il semblait que le monde venait de<lb/>
s’éveiller, luisant et neuf, de la première nuit… Et ces<lb/>
deux grands étés américains, dans les demeures trop<lb/>
vastes de Lake George, nommé jadis Lac du Saint-<lb/>
Sacrement « pour la pureté lustrale de ses eaux »… Il me<lb/>
rappelait un peu de tous mes autres lacs, mais il était<lb/>
surtout celui d’Œil de Faucon et du Dernier des<lb/>
Mohicans de mon enfance. Je le trouvais bien beau.<lb/>
Pourquoi l’ai-je quitté ?<lb/>
<space/>..Et nous n’irons jamais au lac d’Amatitlân, au pied du<lb/>
fabuleux volcan de Sant’Anna, mais je l’emporte avec les<lb/>
autres sans remords, s’il est vrai que d’aucun je n’ai su<lb/>
tant d’histoires et qu’il détient certains de mes secrets.<lb/>
Je dénombre mes lacs, et la mémoire encore investit du<lb/>
charme des eaux l’adolescence même, aux chagrins<lb/>
taciturnes. Souffrir auprès d’un lac n’est jamais sans<lb/>
douceur.<lb/>
Je suis sur la jetée, près du hangar des trams, et l’eau<lb/>
n’est pas plus noire que mon cœur humilié. Dans ce<lb/>
« local » empuanti de tabac de pipes et de bière renversée,<lb/>
je viens de subir l’épreuve d’initiation d’une société de<lb/>
collégiens. J’ai refusé de raconter devant tous, debout sur<lb/>
un tonneau comme le veut la coutume, l’histoire de mes<lb/>
Premières Amours. On m’a conspué. J’ai seize ans C’est<lb/>
horrible. Mon seul amour doit rester mon secret.<lb/>
Je la guette à midi, quand elle descend dans le cortège<lb/>
des jeunes filles sortant de l’école des Terreaux. Nous, les<lb/>
garçons, tenons notre « colloque » sur la place de<lb/>
l’Hôtel-de-Ville. Nous parlons entre nous d’un air grave,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page158">
        <p>
156<lb/>
</p>
        <p>
d’un air de ne pas regarder les filles qui passent, mais je la<lb/>
vois venir de loin. Elle porte un grand chapeau flottant<lb/>
d’un rose sombre. Tout la distingue infiniment du<lb/>
troupeau bavardant de ses compagnes. Si je rencontrais<lb/>
ses yeux, que deviendrais-je, et si elle devinait mon<lb/>
sentiment ? Pourtant la semaine prochaine, l’épreuve<lb/>
recommencera.<lb/>
<space/>Odeur de l’eau qui dort, pénétrante, amicale. Un<lb/>
poisson saute et ride un moment le miroir… Non, je ne<lb/>
vais pas me suicider. Je mentirai !<lb/>
Je suis assis sur un banc près du port, la promenade est<lb/>
déserte et mon cœur assoiffé. Personne ne passe jamais,<lb/>
voilà la vie ! Mais si ce soir une femme venait à moi<lb/>
comme le miracle que j’attends, je lui dirais : C’est un<lb/>
malentendu. Je suis dépareillé, passons, passez Madame…<lb/>
J’ai dix-neuf ans. Je n’aime encore que la nature, et ma<lb/>
solitude avec elle. Et vraiment, à cet âge, elle me l’a bien<lb/>
rendu. (Quand on revient la voir à deux, plus tard, aux<lb/>
mêmes lieux, elle se réserve… Elle ne sera plus jamais tout<lb/>
à fait comme avant.) Ce soir, elle est encore d’un présence<lb/>
envoûtante. Le soleil s’est caché derrière le Trou de<lb/>
Bourgogne. La grande rougeur du lac s’est retirée, de<lb/>
vague en vague vers l’autre rive. Elle caresse en passant<lb/>
l’épaule des collines, elle monte, elle embrase longtemps<lb/>
d’une sereine incandescence les Alpes déployées au fond<lb/>
du ciel. Sommets d’où l’on voit l’Italie… Et le rêve<lb/>
s’éteint, guirlande morte, un peu de temps diaphane à<lb/>
l’horizon.<lb/>
<space/>Paysage emphatique et sombre, tout cerné de prodiges<lb/>
sévères, et l’œil ne s’en évade au bas du ciel — vers l’ouest<lb/>
— que par cet or lointain que l’eau n’a point doublé, déjà<lb/>
prise de nuit, rêvant jusqu’à mes pieds.<lb/>
<space/>Par une chaude soirée du mois d’août 192., un jeune<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page159">
        <p>
157<lb/>
</p>
        <p>
homme, simplement vêtu d’un pantalon de flanelle grise<lb/>
et d’un chandail au col roulé, pédale à longues pesées sur<lb/>
le chemin de la plaine, luttant contre un vent impétueux.<lb/>
L’orage est immiment.<lb/>
Notre héros, qui paraît âgé d’une vingtaine d’années, se<lb/>
dirige vers le lac qu’on aperçoit entre les peupliers, et<lb/>
dont les longues vagues limoneuses accablent sans relâche<lb/>
les roseaux de la baie. Des nuées menaçantes courent très<lb/>
bas, tirant des pluies au large, et le cœur du jeune homme<lb/>
bondit dans sa poitrine, exalté par l’effort et la vitesse.<lb/>
<space/>Mais soudain la tempête a fait silence autour de lui, et<lb/>
seul reste distinct le bruit profond des vagues. Il roule<lb/>
maintenant dans l’ombre tiède et abritée d’un bois de<lb/>
pins. Que vient-il donc chercher sur ces rivages désertés<lb/>
par le crépuscule ? Quelle est cette hâte inconnue, qu’il se<lb/>
flattait de n’éprouver jamais, bien au contraire, avant un<lb/>
rendez-vous ? Cette envie de crier : « J’accours ! Attends<lb/>
 !… » Ah ! mais qu’est-ce qu’il m’arrive ? se dit-il. Il<lb/>
faut en avoir le cœur net. (Tout son orgueil réside en la<lb/>
maîtrise de soi, idéal de sportif plus que de puritain.) Il<lb/>
ralentit, pose un pieds sur le sol, et s’appuie de la main au<lb/>
tronc d’un pin. Ce qui lui arrive est solennel, comme<lb/>
l’attente du pays sous le ciel orageux. Oui, c’est bien cela<lb/>
qu’il sent, il ne peut s’y tromper : la brûlure douce au<lb/>
cœur, le sang plus vite, le soulèvement plus ample de la<lb/>
respiration. Tout ce que disent les poètes qu’il dédaigne,<lb/>
tous leurs clichés, c’était donc vrai ? Il ne sait quelle<lb/>
ardeur le pénètre… Mais il sent qu’il va dire les grands<lb/>
mots impossibles, dans un fol abandon, et ce sera vrai.<lb/>
Comment tout est facile et violent quand les portes du<lb/>
cœur ont cédé !<lb/>
<space/>Le lac était d’un bleu très sombre, le ciel bas, des éclairs<lb/>
de chaleur palpitaient dans la nue et le jeune homme<lb/>
savait en repartant sur les sentiers obscurs, vers les<lb/>
roseaux, qu’avant le rendez-vous ce qui l’avait rejoint,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page160">
        <p>
158<lb/>
</p>
        <p>
c’était cette chose absurde et magnifique, entre haut-mal<lb/>
et bien-suprême, qu’on nomme si légèrement l’amour.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
VIII<lb/>
</p>
        <p><space/>On peut écrire aussi contre les lacs, ces endormeurs, et<lb/>
porter sa louange à des lieux plus sévères. Mais plutôt il<lb/>
convient d’alterner ces agréments et ces vertus. Qui nous<lb/>
parlera des forêts ? Pour ma part, j’ai trop peu vécu sous<lb/>
les sapins, dans les vallées du Jura. J’y suis né, certes, mais<lb/>
les vraies patries sont celles où l’on naît à l’amour.<lb/>
Un portrait de notre pays, peint de là-haut, ne<lb/>
ressemblerait guère à mes esquisses. Au lieu de la lumière<lb/>
souvent voilée du lac, on y verrait un éclairage cru, des<lb/>
ombres longues et givrées, des couchants d’incendie sur<lb/>
les menées moroses des hauts plateaux boisés de noir. Ils<lb/>
vont jusqu’au Thibet, me disait un jour Ramuz (dont la<lb/>
géographie se passait d’atlas). C’est la même civilisation,<lb/>
les mêmes fumées sur les tourbières, les mêmes chants<lb/>
tristes, la même vie intérieure… Il me disait aussi que les<lb/>
paysans huguenots des Cévennes et du Languedoc sont<lb/>
en réalité des musulmans, qu’il suffit de les voir, tout<lb/>
noirs dans leur cuisines, fatalistes et irréductibles… J’aime<lb/>
tous ceux qui prolongent ou qui ouvrent des voies. Je<lb/>
garde ma méfiance pour l’espèce de mensonge qui rend la<lb/>
vie plus petite que nature, sous prétexte d’exactitude.<lb/>
<space/>Pays des horlogers à domicile, des longues veillées, des<lb/>
inventions pratiques, et de beaucoup de dignité cordiale<lb/>
dans le commerce quotidien, c’est le Nord du canton qui<lb/>
a gagné et nous a faits républicains, voilà cent ans. Il nous<lb/>
donne aujourd’hui nos meilleurs socialistes. C’est un<lb/>
pays qui est « avancé » par tradition.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page161">
        <p>
159<lb/>
</p>
        <p>
Dans ma vallée natale, où se réfugia Jean-Jacques,<lb/>
Bakounine présida, me dit-on, les réunions secrètes d’où<lb/>
devait sortir la Première Internationale, aussitôt confisquée<lb/>
par Marx.<lb/>
<space/>De cette enfance il me reste un cauchemar, l’école<lb/>
primaire, dont j’ai parlé ailleurs ; l’idée que mon village<lb/>
ne ressemble à aucun autre ; une connaissance intime de<lb/>
la neige ; le désir des pays chauds ; et un petit lièvre.<lb/>
Je me souvien de ce retour du Creux-du-Van, à travers<lb/>
les grands pâturages parsemés de sapins majestueux et<lb/>
coupés çà et là de murs bas faits de grosses pierres<lb/>
entassées avec art. Nous passions les clédars (beau mot<lb/>
celtique, l’un des rares qui subsistent chez nous) et les<lb/>
refermions avec soin, pour que les vaches n’aillent point<lb/>
changer de propriétaire. Nous marchions à grandes<lb/>
enjambées, joyeux de sentir nos gros talons cloutés<lb/>
mordre dans le sol élastique. Soudain je suspendis mon<lb/>
pas : au bout de mon pied, dans un creux d’herbe, un<lb/>
petit lièvre frémissait, immobile et terrorisé. Nous nous<lb/>
sommes regardés un moment, de tout près. Un seul geste<lb/>
rapide eût suffi pour l’attraper par les oreilles. J’imaginai<lb/>
en une seconde la gloire que me vaudrait cette aventure,<lb/>
ma rentrée triomphale à la maison. (Faut-il avouer que je<lb/>
la regrette encore ?) Mais je restais là sans mouvement,<lb/>
fasciné par l’aubaine et plus encore ému par ce petit être<lb/>
tremblant. C’était trop beau… Le lièvre détala. Combien<lb/>
d’occasions merveilleuses ai-je laissé détaler depuis ! Ce<lb/>
sont peut-être celles qui m’ont le plus appris. Ma gloire<lb/>
ou mon plaisir en ont pâti, mais j’en tire une satisfaction<lb/>
plus secrète et qui les vaut bien. Chaque fois qu’une<lb/>
chance offerte un instant fuit d’un bond, parce qu’un<lb/>
scrupule ou un respect, ou quelque obscure sagesse ont<lb/>
retenu ma main, je me dis : c’est encore un petit lièvre ! et<lb/>
poursuis mon chemin plus léger.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page162">
        <p>
160<lb/>
</p>
        <p><space/>Si je l’avais attrapé, m’en souviendrais-je encore ? Je<lb/>
n’en parlerais pas ici.<lb/>
<space/>Des Montagnes au lac, cependant malgré tous les<lb/>
contrastes qu’on a vus, c’est bien le même peuple et c’est<lb/>
le même accent. J’entends les mêmes allures, le même<lb/>
accent de l’âme, du cœur et de la poignée de main ; mais<lb/>
hélas ! aussi du langage. Et à ce propos…<lb/>
<space/>L’opinion publique , de nos jours veut que si l’on parle<lb/>
de son pays et de son peuple on les loue sans aucune<lb/>
retenue, et cette vanité collective s’appelle, on ne sait<lb/>
pourquoi, patriotisme ; mais que si l’on parle de soi, on<lb/>
confesse uniquement ses faiblesses, et cela s’appelle<lb/>
sincérité. (Quand il s’agit de la famille, ce moyen terme<lb/>
entre l’individu et la patrie, on ne sait plus sur quel pied<lb/>
danser.) Pour moi, j’ai pris le parti de laisser les étrangers<lb/>
vanter nos vertus bien connues et découvrir celles que<lb/>
nous ignorons. Je me borne à l’autocritique. Et par<lb/>
exemple, il est de mon devoir de citoyen conscient et<lb/>
responsable d’élever une solennelle protestation contre<lb/>
l’accent de mes compatriotes, celui qu’ils ont pris de nos<lb/>
jours et que leurs pères n’ont pas connu, l’accent le plus<lb/>
navrant de tout le domaine français, de Québec à<lb/>
Menton, de Bruxelles à Port-Bou.<lb/>
Je ne vais pas m’occuper de nos fautes de français, elles<lb/>
sont moins graves, et je ne crois pas que nous en<lb/>
commettions beaucoup plus que les Parisiens : simplement<lb/>
à d’autres endroits. (Exercice pour enfants des<lb/>
écoles du canton : corrigez le verbe suivant : J’ai l’ennui,<lb/>
tu t’encoubles, il aurait meilleur temps, on veut d’jà bien<lb/>
ça faire, vous voyez pas jour, ils n’en peuvent rien ; dans<lb/>
lequel s’encoubler est plaisant, meilleur temps utile, le<lb/>
reste mauvais ou atroce.) <lb/>
<space/>Mais l’accent, c’est bien autre chose. C’est à quoi<lb/>
l’étranger juge un peuple au passage, et l’estime sym<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page163">
        <p>
161<lb/>
</p>
        <p>
pathique ou non. Tout le monde aime les Vaudois, les<lb/>
Marseillais, s’amuse des Canadiens, tolère les Belges, et se<lb/>
moque à l’occasion des Auvergnats, mais grimace de<lb/>
douleur à nous entendre. Ecoutez les jeunes gens dans la<lb/>
rue (« sur le rue » ou « en rue » diraient-ils). Ce n’est plus<lb/>
dire, ce n’est plus s’exprimer, mais patauger dans une<lb/>
bouillasse verbale, où l’on se traîne avec de lourdes<lb/>
brusqueries, pour s’enliser régulièrement avant d’avoir<lb/>
atteint la fin d’une phrase.<lb/>
Je sais bien que l’influence du suisse allemand y est<lb/>
pour beaucoup, et qu’on ne peut pas déplacer le canton<lb/>
de Berne. Mais je me souviens aussi de l’état d’esprit qui<lb/>
entretient cet état de choses et qui ne cesse de l’aggraver :<lb/>
c’est celui de l’école primaire et de la caserne, où l’on se<lb/>
moque sans pitié des garçons qui « raffinent », c’est-à-<lb/>
dire parlent avec un peu d’aisance.<lb/>
<space/>Cette émulation par le bas pourrait être arrêtée par les<lb/>
instituteurs. Il suffirait de renverser la mode, et de statuer<lb/>
qu’à partir d’aujourd’hui l’on va se moquer doucement de<lb/>
ceux qui parlent mal, au lieu de touner en ridicule ceux<lb/>
qui essayent de bien dire, d’articuler nettement, de<lb/>
maîtriser leurs moyens d’expression. Le vers fameux de<lb/>
valéry : « Honneur des Hommes, Saint Langage ! » serait<lb/>
la devise de cette croisade, dont le succès embellirait notre<lb/>
existence mieux qu’une « plage » ou qu’un monument.<lb/>
Je me pardonnerai ces remarques un peu vives si elles<lb/>
attirent l’attention de nos éducateurs sur une disgrâce que<lb/>
l’habitude risque de rendre insensible à certains. Dans ce<lb/>
domaine, faire attention suffirait presque à prévenir et à<lb/>
guérir.<lb/>
<space/>Il convenait qu’au terme de ces pages j’apporte aussi<lb/>
ma petite contribution au Centenaire que l’on va célébrer.<lb/>
Voilà qui est fait selon mes moyens, qui sont ceux d’un<lb/>
monteur et ajusteur de mots, par métier soucieux de<lb/>
langage. Cadeaux modeste mais peut-être utile, si l’on<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page164">
        <p>
162<lb/>
</p>
        <p>
songe que ce Centenaire est celui d’une libération, et<lb/>
qu’un peuple n’est vraiment libre que s’il possède et<lb/>
maîtrise d’abord, dans la force et la grâce du terme, la<lb/>
liberté de l’expression.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page165">
        <p rend="center big">
TABLE DES MATIERES<lb/>
</p>
        <p>
LE PAYSAN DU DANUBE<lb/>
Introduction :<lb/>
Le sentiment de l’Europe centrale 9<lb/>
<space/>Première partie : Le paysan du danube<lb/>
Une « tasse de thé » au Palais C 25<lb/>
Voyage en Hongrie 33<lb/>
Le balcon sur l’eau 62<lb/>
Deuxième partie : La lenteur des choses<lb/>
Château en Prusse 65<lb/>
La Tour de Hôlderlin 77<lb/>
Petit journal de Souabe 83<lb/>
<space/>*<lb/>
* *<lb/>
QUAND JE ME SOUVIENS,<lb/>
C’EST L’EUROPE 107<lb/>
<space/>*<lb/>
* *<lb/>
</p>
        <p rend="block">
SUITE NEUCHATELOISE<lb/>
</p>
        <p>
131<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page166">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page167">
        <p><space/>1<lb/>
2<lb/>
3<lb/>
4<lb/>
5<lb/>
6<lb/>
7<lb/>
8<lb/>
9<lb/>
10<lb/>
11<lb/>
12<lb/>
13<lb/>
14<lb/>
15<lb/>
16<lb/>
17<lb/>
18<lb/>
19<lb/>
20<lb/>
21<lb/>
22<lb/>
23<lb/>
24<lb/>
25<lb/>
26<lb/>
27<lb/>
28<lb/>
29<lb/>
30<lb/>
31<lb/>
32<lb/>
33<lb/>
34<lb/>
35<lb/>
36<lb/>
37<lb/>
38<lb/>
39<lb/>
40<lb/>
41<lb/>
42<lb/>
43<lb/>
44<lb/>
45<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Déjà parus dans la même collection<lb/>
</p>
        <p rend="block">
CINGRIA Charles-Albert : La fourmi rouge et autres textes<lb/>
HALDAS Georges : Boulevard des philosophes<lb/>
BUACHE Freddy : Le cinéma suisse<lb/>
RAMUZ Charles Ferdinand : Adam et Eve<lb/>
GOTTHELF Jérémias : L’araignée noire<lb/>
MERCANTON Jacques : La Sibylle et autres nouvelles<lb/>
BARILIER Etienne : Passion<lb/>
CRISINEL Edmond-Henri : Oeuvres<lb/>
MERCANTON Jacques : L’été des sept dormants t. 1<lb/>
MERCANTON Jacques : L’été des sept dormants t. 2<lb/>
DÜRRENMATT Friedrich : La ville<lb/>
PINGET Robert : Le fiston<lb/>
CHESSEX Jacques : La confession du Pasteur Burg<lb/>
CHERPILLOD Gaston : Le chêne brûlé<lb/>
GIRARD Pierre : Amours au Palais Wilson<lb/>
HUGO Victor : Voyages en Suisse<lb/>
ROUGEMONT Denis de : Le paysan du Danube<lb/>
REYNOLD Gonzague de : Cités et pays suisses<lb/>
BORGEAUD Georges : Le préau<lb/>
PLAT 1ER Thomas : Ma vie<lb/>
POURTALES Guy de : Louis II de Bavière, Hamlet-roi<lb/>
MONNIER Jean-Pierre : La clarté de la nuit<lb/>
LANDRY Charles-François : La devinaize<lb/>
CINGRIA Charles-Albert : Florides helvètes<lb/>
RAMUZ Charles Ferdinand : Jean-Luc persécuté<lb/>
HALDAS Georges : La maison en Calabre<lb/>
ZERMATTEN Maurice : L’homme aux herbes<lb/>
WIDMER Urs : Histoires suisses<lb/>
KELLER Gottfried : Roméo et Juliette au village<lb/>
COLOMB Catherine : Châteaux en enfance<lb/>
GILLIARD E. /ROORDA H. /ROUGEMONT D. :<lb/>
Pamphlets pédagogiques<lb/>
PIROUE Georges : A sa seule gloire<lb/>
ROUD Gustave : Essai pour un paradis / Petit traité de la<lb/>
marche en plaine<lb/>
MEYER Conrad Ferdinand : Le Saint<lb/>
RIV AZ Alice : La paix des ruches<lb/>
FIL1PPINI Felice : Seigneur des pauvres morts<lb/>
KUTTEL Mireille : La malvivante<lb/>
GRELLET Pierre : La Suisse des diligences<lb/>
AMIEL Henri-Frédéric : Philine<lb/>
SAINT-HELIER Monique : Bois-mort<lb/>
CHESSEX Jacques : Les Saintes Ecritures<lb/>
CENDRARS Biaise : Vol à voile<lb/>
GAUTIER Théophile : Impressions de voyages en Suisse<lb/>
FRISCH Max : Livret de service<lb/>
KUFFER Jean-Louis : Le pain de coucou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page168">
        <p>
46<lb/>
47<lb/>
48<lb/>
49<lb/>
50<lb/>
51<lb/>
52<lb/>
53<lb/>
54<lb/>
55<lb/>
56<lb/>
57<lb/>
58<lb/>
59<lb/>
60<lb/>
61<lb/>
62<lb/>
63<lb/>
64<lb/>
65<lb/>
66<lb/>
67<lb/>
68<lb/>
69<lb/>
70<lb/>
71<lb/>
72<lb/>
73<lb/>
74<lb/>
75<lb/>
76<lb/>
77<lb/>
78<lb/>
79<lb/>
80<lb/>
81<lb/>
82<lb/>
83<lb/>
84<lb/>
85<lb/>
86<lb/>
87<lb/>
88<lb/>
89<lb/>
90<lb/>
91<lb/>
92<lb/>
93<lb/>
</p>
        <p>
LOETSCHER Hugo : Les égouts<lb/>
VOISARD Alexandre : Un train peut en cacher un autre<lb/>
VUILLEUMIER Jean : La désaffection<lb/>
BRAEKER Uli : Le pauvre homme du Toggenbourg<lb/>
VALLOTTON GRAVEUR (par Ashley St James) <lb/>
RAMBERT Eugène : Chants d’oiseaux<lb/>
B1CHSEL Peter : Le laitier<lb/>
METRAILLER M. / BRUMAGNE M.-M. : La poudre de<lb/>
sourire<lb/>
DUNANT Henry : Un souvenir de Solférino<lb/>
TOEPFFER Rodolphe : Nouvelles genevoises t. 1<lb/>
TOEPFFER Rodolphe : Nouvelles genevoises t. 2<lb/>
RENFER Wemer : Hannebarde et autres récits<lb/>
FROCHAUX Claude : Le lustre du Grand Théâtre<lb/>
CINGRIA Alexandre : Itinéraires autour de Locamo<lb/>
HALDAS Georges : Chronique de la rue Saint-Ours<lb/>
SAINT-HELIER Monique : Le Martin-Pêcheur<lb/>
CENDRARS Biaise : Dan Yack — le Plan de l’aiguille<lb/>
CENDRARS Biaise : Les confessions de Dan Yack<lb/>
RAMUZ Charles Ferdinand : Remarques<lb/>
FONTANET Jean-Claude : Mater Dolorosa /L’écrivain<lb/>
KELLER Gottfried : Henri le Vert, t. 1<lb/>
KELLER Gottfried : Henri le Vert, t. 2<lb/>
Z'GRAGGEN Yvette : Un temps de colère<lb/>
MARTINI Plinio : Le fond du sac<lb/>
RAMUZ VU PAR SES AMIS<lb/>
PERRIER Anne : Poésies 1960-1986<lb/>
GROBETY Anne-Lise : Pour mourir en février<lb/>
CHAPPAZ Maurice : Pages choisies<lb/>
BILLE Corinna : Nouvelles et Petites Histoires<lb/>
DÜRRENMATT Friedrich : Les physiciens<lb/>
BUENZOD Emmanuel : Franz Schubert<lb/>
GIRARD Pierre : La rose de Thuringe<lb/>
VOGT Walter : Le congrès de Wiesbaden<lb/>
KUES Maurice : Tolstoï vivant<lb/>
MERCIER Henry : Les amusements des bains de Bade<lb/>
RAMUZ Charles Ferdinand : Si le soleil ne revenait pas<lb/>
BARILIER Etienne : Laura<lb/>
STAROBINSKI Jean : Table d’orientation<lb/>
HALDAS Georges : La légende de football<lb/>
ROUGEMONT Denis de : La Suisse ou l’histoire d’un peuple<lb/>
heureux<lb/>
MEYER Conrad Ferdinand : L’amulette / Le page de<lb/>
Gustave-Adolphe<lb/>
JUNOD Roger-Louis : Une ombre éblouissante<lb/>
RAMUZ Charles Ferdinand : Aimé Pache peintre vaudois<lb/>
CUNEO Anne : Passage des panoramas<lb/>
THEVOZ Michel : Louis Soutier, ill.<lb/>
RAMUZ Charles Ferdinand : Passage du poète<lb/>
VELAN Yves : Je<lb/>
VINET Alexandre : Chateaubriand<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page169">
        <p>
94<lb/>
95<lb/>
96<lb/>
97<lb/>
98<lb/>
99<lb/>
100<lb/>
101<lb/>
102<lb/>
103<lb/>
104<lb/>
105<lb/>
106<lb/>
107<lb/>
108<lb/>
109<lb/>
110<lb/>
111<lb/>
112<lb/>
113<lb/>
114<lb/>
115<lb/>
116<lb/>
117<lb/>
118<lb/>
119<lb/>
120<lb/>
121<lb/>
122<lb/>
123<lb/>
124<lb/>
125<lb/>
126<lb/>
127<lb/>
128<lb/>
129<lb/>
130<lb/>
131<lb/>
132<lb/>
133<lb/>
134<lb/>
135<lb/>
136<lb/>
137<lb/>
138<lb/>
</p>
        <p rend="block">
LOVAY Jean-Marc : Le convoi du colonel Fürsl<lb/>
BRECHBUEHL Beat : Basile<lb/>
JACCOTTET Philippe : Eléments d’un songe<lb/>
BIERT Cia : Une jeunesse en Engadine<lb/>
ROUFF Marcel : La vie et la passion de Dodin-Bouffant<lb/>
VOISARD Alexandre : Liberté à l’aube<lb/>
WALZER Pierre-Olivier : Vie des saints du Jura<lb/>
GODEL Vahé : Du même désert à la même nuit<lb/>
POURTALES Guy de : Nietzsche en Italie<lb/>
MÜTZENBERG Gabriel: Destin de la langue et de la<lb/>
littérature rhéto-romanes<lb/>
RAMUZ Charles Ferdinand : La beauté sur la terre<lb/>
DERIEX Suzanne : Les sept vies de Louise Croisier, t. 1<lb/>
DERIEX Suzanne : Les sept vies de Louise Croisier, t. 2<lb/>
PELLATON Jean-Paul : Ces miroirs jumeaux<lb/>
ORELLI Giovanni : L’année de l’avalanche<lb/>
DÜRRENMATT Friedrich : Romulus le Grand<lb/>
REYNOLD Gonzague de : Le génie de Berne et l’âme de<lb/>
Fribourg<lb/>
DELARUE Claude : L’herméneute<lb/>
CHESSEX Jacques : La tête ouverte<lb/>
COMMENT Bernard : L’ombre de mémoire<lb/>
SANTSCHI Madeleine : Sonate<lb/>
CINGRIA Charles-Albert : La reine Berthe<lb/>
RAMUZ Charles Ferdinand : Deux lettres<lb/>
VALLIERE Paul de: Le 10 août 1792<lb/>
CHENEVIERE Jacques : Les captives<lb/>
FEDERSPIEL Jürg : Géographie du plaisir<lb/>
DÜRRENMATT Friedrich : Le météore<lb/>
CHERPILLOD G aston : Le Collier de Schanz<lb/>
LAEDERACH M onique : La Femme séparée I<lb/>
LAEDER ACH M onique : La Femme séparée II<lb/>
WEIBEL Luc : Arrêt sur image<lb/>
BARILIER Etienne : Le chien Tristan<lb/>
ROUSSEAU Jean-Jacques : Lettre à Mgr de Beaumont<lb/>
CUTTAT Jean : Les Chansons du mal au coeur<lb/>
HOHL Ludwig : Chemin de nuit<lb/>
SAFONOFF Catherine : La part d’Esmé<lb/>
GABUS Jean : Initiation au désert (illustr. H. Emi) <lb/>
PERRELET Olivier : Les petites filles criminelles<lb/>
OTTINO Georges : Le fils unique<lb/>
DÜRIŒNMATT Friedrich : Les Anabaptistes<lb/>
RAMUZ C.-F. : Les Circonstances de la Vie<lb/>
CINGRIA Charles-Albert : Portraits<lb/>
ANET Claude : Notes sur l’amour (illustr. Bonnard) <lb/>
BONSTETTEN C.Victor de : La Scandinavie et les Alpes<lb/>
JACCOTTET Philippe : L’Autriche<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page170">
        <p rend="center"><space/>Achevé d’imprimer en février 1995<lb/>
sur les presses de la Nouvelle Imprimerie Laballery<lb/>
<space/>58500 Clamecy<lb/>
Dépôt légal : février 1995<lb/>
Numéro d’impression : 502066<lb/>
<space/>Imprimé en France<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page171">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page172">
        <p>
F<lb/>
</p>
        <p rend="big">
17"<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Ecrivain suisse de langue française et de sensibilité européenne, Denis de<lb/>
Rougemont est un de nos contemporains capitaux.<lb/>
Témoin clairvoyant d’une époque marquée par de grands bouleversements,<lb/>
il a tenu, dès ses jeunes années, et sans faillir, une position médiatrice<lb/>
consistant à faire le lien entre continuité et adaptation, tradition et<lb/>
révolution, passé et prospective. Ainsi le défenseur éclairé de notre<lb/>
héritage culturel est-il aussi celui qui nous rappelle que « l’avenir est notre<lb/>
affaire ».<lb/>
A remarquer, en outre, que toute l’œuvre de Denis de Rougemont se<lb/>
trouve soumise à l’exigence civique de l’engagement, que le grand artisan<lb/>
de l’Europe des régions devait par ailleurs concrétiser dans son action.<lb/>
Quant aux écrits rassemblés dans le présent volume, ils nous ramènent<lb/>
aux sources de la perception du monde et de la pensée de l’écrivain, au<lb/>
foyer vivant et vibrant de sa vocation, où romantisme et classicisme,<lb/>
passion et quête d’un ordre nouveau se trouvent en constant rapport de<lb/>
tension.<lb/>
Dans les pages admirables de lyrisme, et ponctuées de fulgurantes<lb/>
intuitions, du Paysan du Danube — premier livre qui nous révèle, avant le<lb/>
moraliste et l’essayiste, un poète d’une délicatesse rare — , c’est toute<lb/>
une Europe du cœur, dont le génie est d’avoir acclimaté les antinomies les<lb/>
plus profondes, que nous retrouvons.<lb/>
Liées à une actualité plus proche de nous, et plus tragique aussi, les<lb/>
pages de Quand je me souviens,c’est l’Europe témoignent, ensuite, de la<lb/>
lucidité en alerte et de la fidélité de Denis de Rougemont à ses sentiments<lb/>
et à ses principes.<lb/>
Enfin, l’émouvante et très belle Suite neuchâteloise, tant appréciée<lb/>
d’André Gide, nous ramène à la « terre du père », laquelle, bien plus que<lb/>
l’abstraite nation des doctrinaires, incarne la « petite patrie » aimée que<lb/>
chacun, d’où qu’il vienne, porte en lui et défend avec les siens.<lb/>
<space/>ISBN 2-8251-0616-X<lb/>
</p>
        <p>
782825<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Couverture: Laurent Cocchi<lb/>
</p>
        <p>
9<lb/>
</p>
        <p>
106167<lb/>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
