<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr1979rpe">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Rapport au peuple européen sur l’état de l’union de l’Europe</title>
        <author>Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1979"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="page" xml:id="Page9">
        
        <p rend="center big">
Avertissement<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Constitué en 1976 à l’initiative du CENTRE<lb/>
EUROPÉEN DE LA CULTURE (Genève) <lb/>
<space/>LE GROUPE CADMOS<lb/>
comprend une trentaine de membres ressortissants de<lb/>
neuf pays de P Europe de P Ouest, économistes, écologistes,<lb/>
éducateurs, politologues, philosophes, sociologues.<lb/>
Il s’est donné pour objectif général de poursuivre<lb/>
une réflexion pluridisciplinaire sur les problèmes<lb/>
et les responsabilités des Européens d’aujourd’hui face à<lb/>
leur union nécessaire, aux valeurs qui la favorisent et<lb/>
au rôle qu ’elle doit jouer dans le monde.<lb/>
<space/>La première tâche commune proposée au Groupe a<lb/>
été l’élaboration d’un<lb/>
<space/>Rapport au Peuple européen<lb/>
SUR L’ÉTAT DE L’UNION DE L’EUROPE<lb/>
(en l’absence de tout haut magistrat désigné pour ce<lb/>
faire par une Constitution).<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page10">
        
        <p rend="block"><space/>Au cours de réunions plénières ou partielles, le<lb/>
Groupe a discuté les textes proposés par plusieurs de<lb/>
ses membres sur les thèmes retenus pour cette année.<lb/>
<space/>C’est la synthèse de ces discussions qui est aujourd’hui<lb/>
soumise au public européen.<lb/>
<space/>Ont contribué à l’élaboration de l’Introduction et des<lb/>
sept chapitres de ce premier Rapport, par des textes,<lb/>
informations, arguments et critiques constructives, les<lb/>
membres du Groupe Cadmos dont les noms suivent :<lb/>
</p>
        <p>
François BONDY<lb/>
Emilio FONTELA<lb/>
Jacques FREYMOND<lb/>
</p>
        <p>
Orio GIARINI<lb/>
Edward GOLDSMITH<lb/>
Otto HIERONYMI<lb/>
Alexander KING<lb/>
Alexandre MARC<lb/>
Patricia MAYO<lb/>
Charles RICQ<lb/>
Henri SCHWAMM<lb/>
</p>
        <p>
Écrivain et journaliste, Zurich.<lb/>
Professeur à l’Université de Genève.<lb/>
<lb/>
Professeur à l’Institut universitaire<lb/>
des hautes études internationales,<lb/>
Genève.<lb/>
Économiste, Genève.<lb/>
Directeur The Ecologist, Londres.<lb/>
<lb/>
Institut Battelle, Genève.<lb/>
Économiste, membre fondateur<lb/>
du Club de Rome, Paris.<lb/>
Professeur à l’Institut des hautes<lb/>
études européennes, Nice.<lb/>
Auteur et sociologue, Cornouailles.<lb/>
<lb/>
Sociologue, Genève.<lb/>
Professeur à l’Institut universitaire<lb/>
d’études européennes,<lb/>
Genève.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page11">
        
        <p>
Manfred SIEBKER<lb/>
</p>
        <p>
Physicien et sociologue, Bruxelles.<lb/>
<lb/>
Robert TRIFFIN Économiste, professeur à Yale<lb/>
<space/>University.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Le rédacteur final,<lb/>
Denis de ROUGEMONT, Président du Centre<lb/>
européen de la Culture, Genève<lb/>
porte seul l’entière responsabilité de l’ordonnance des<lb/>
contributions si généreusement mises à sa disposition<lb/>
par les membres du Groupe, de leur synthèse et des<lb/>
conclusions qu’il en a tirées.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Le Centre européen de la culture remercie la<lb/>
Fondation européenne de la culture (Amsterdam) <lb/>
qui a rendu possible les réunions du Groupe<lb/>
Cadmos et la préparation de ce premier Rapport.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page12">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page13">
        
        <p rend="center big">
Introduction<lb/>
</p>
        <p rend="center">
De quelle Europe s’agit-il ?<lb/>
<space/>L’Europe en formation ne semble pas du tout mal<lb/>
vue par les Européens, en ce sens qu’ils la considèrent<lb/>
en principe avec sympathie. Mais il faut<lb/>
avouer qu’elle est peu vue. L’élimination des derniers<lb/>
droits de douane entre les neuf pays du Marché<lb/>
commun s’est effectuée le 1er juillet 1977 dans l’inattention<lb/>
générale. C’était pourtant le premier achèvement<lb/>
du grand dessein de Jean Monnet, inspirateur<lb/>
de l’Europe économique, son premier objectif pleinement<lb/>
atteint.<lb/>
<space/>Faut-il en conclure que « l’Europe n’intéresse<lb/>
plus », comme le répètent depuis plusieurs années la<lb/>
plupart des journaux de nos pays, tout en lui<lb/>
consacrant de plus en plus de place dans leurs<lb/>
colonnes ? Ou plutôt que l’Europe qui intéresse au<lb/>
sens fort les Européens d’aujourd’hui n’est pas<lb/>
d’abord celle de l’économie et du libre-échange<lb/>
commercial, mais bien celle des chances de la vie,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page14">
        
        <p rend="center">
c’est-à-dire des chances de la paix et du maintien des<lb/>
libertés, donc du progrès des responsabilités civiques ?<lb/>
<lb/>
<space/>« L’Europe c’est fini », dit la presse. Ou du moins<lb/>
le disait-elle jusqu’à l’annonce de l’élection du<lb/>
Parlement européen. Voici quelques échantillons de<lb/>
titres sur plusieurs colonnes parus dans les principaux<lb/>
journaux de France, de Suisse, de Belgique,<lb/>
d’Italie, d’Allemagne et de Grande-Bretagne, de 1974<lb/>
à 1976:<lb/>
<space/>Sur l’Europe en général : « L’Europe agonise » —<lb/>
« L’Europe à la dérive » — « L’Europe se meurt » —<lb/>
« L’Europe c’est fini ».<lb/>
<space/>Sur les activités des Neuf : « L’Europe verte<lb/>
écartelée » — « Europa Agrarpolitik — wer kann<lb/>
das noch verstehen ? » — « Les Neuf divisés sur<lb/>
leur politique énergétique » — « Conseil européen :<lb/>
l’enlisement » — « Les Neuf ont étalé divergences et<lb/>
absence de volonté politique » — « Fallito del vertico<lb/>
europeo » — « L’anarchie de la C.E.E. » — « Europa<lb/>
auf der Flucht » — « Europe passes a milestone in<lb/>
lagging drive for unity ».<lb/>
<space/>La lecture de ces titres pose une question : de<lb/>
quelle Europe parlent-ils ? Quelle est l’Europe qui<lb/>
selon eux « agonise » ?<lb/>
<space/>Si c’est 1’ « Europe des Neuf », qu’on l’appelle par<lb/>
son nom : la Communauté économique européenne, ou<lb/>
Marché commun. Et qu’on essaie alors de montrer<lb/>
sérieusement soit les raisons de son échec relatif, soit<lb/>
en quoi et pourquoi l’institution aurait fait faillite et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page15">
        
        <p rend="center">
comment « Bruxelles, c’est fini ! » équivaudrait à la<lb/>
mort de l’Europe, ce qui est très loin d’être évident.<lb/>
<space/>S’il s’agit de l’Europe des États plus ou moins<lb/>
« unis » ou « confédérés », dont les ministres nous<lb/>
répètent depuis trente ans qu’elle est nécessaire et<lb/>
urgente, nous sommes en présence d’une fausse<lb/>
nouvelle : cette Europe-là ne peut pas « agoniser »<lb/>
puisqu’elle n’a jamais existé, et l’on peut douter<lb/>
qu’elle voie le jour aussi longtemps que les États<lb/>
refuseront de rien céder de leur souveraineté nationale.<lb/>
<lb/>
<space/>S’agirait-il enfin de YEurope réelle, celle des Européens<lb/>
vivants, de leurs cultures et de leurs espoirs ?<lb/>
Mais alors comment pourrait-on avec un tel sang-<lb/>
froid, sans la moindre émotion dans la voix et parfois<lb/>
même avec un je-ne-sais-quoi de complaisant dans la<lb/>
résignation, voire de sournoisement jubilant, annoncer<lb/>
et accepter que tout cela soit perdu, — comme si<lb/>
tout cela n’était pas nous ?<lb/>
<space/>Aux yeux des journalistes qui ont composé ces<lb/>
titres, on dirait que 1’ « Europe agonisante », c’est<lb/>
quelque chose qui ne les concerne en rien, personnellement.<lb/>
Ils en parlent comme on parle de malheurs<lb/>
étrangers, de la mort qui n’arrive qu’aux autres. Mais<lb/>
sont-ils bien conscients du fait inéluctable qu’ils<lb/>
subiront le sort concret de l’Europe, peu importe qu’ils<lb/>
soient pour ou contre, de gauche ou de droite,<lb/>
européistes ou nationalistes ? Leurs formules dramatiques<lb/>
reflètent bien moins la réalité vécue de notre<lb/>
continent qu’une confusion générale des esprits<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page16">
        
        <p rend="center">
quant à la vraie nature de l’Europe dont ils parlent.<lb/>
Cette « Europe » ne serait-elle qu’un marché ? qu’une<lb/>
communauté économique ? qu’une alliance d’États<lb/>
souverains ? Ne doit-elle pas être au contraire l’ensemble<lb/>
des Européens, de leurs pays, de leurs problèmes,<lb/>
de leurs souvenirs et de leurs espoirs, tels<lb/>
que douze siècles d’histoire commune et trois millénaires<lb/>
de cultures mêlées les ont formés, de l’Ibérie<lb/>
aux pays Baltes, de l’Écosse aux Balkans, et de la<lb/>
Grèce à la Scandinavie ?<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Objectifs de ce Rapport<lb/>
<space/>Qu’il soit bien entendu que ce Rapport parlera de<lb/>
l’Europe vécue, celle des Européens non des États,<lb/>
celle des citoyens non des fonctionnaires, celle des<lb/>
problèmes vitaux de tous les habitants de notre « cap<lb/>
de l’Asie », non pas seulement de ceux des neuf pays<lb/>
dont les gouvernements se sont associés à Bruxelles<lb/>
en vue d’harmoniser leurs politiques industrielles et<lb/>
commerciales.<lb/>
<space/>On situera d’abord l’Europe d’aujourd’hui dans les<lb/>
réalités mondiales, puis dans les réalités occidentales.<lb/>
<space/>On essaiera ensuite de formuler en priorité les<lb/>
problèmes du siècle qui, par leur nature ou par leur<lb/>
dimension, se révèlent insolubles dans le cadre des<lb/>
souverainetés nationales, et qui appellent donc des<lb/>
solutions d’union continentales ou régionales, au-delà<lb/>
et en deçà de nos Etats-nations.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page17">
        
        <p rend="center">
I. — L’EUROPE ET LE MONDE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Problèmes qu’aucun État ne peut résoudre seul<lb/>
<space/>La situation de l’Europe dans le Monde d’aujourd’hui<lb/>
est caractérisée par un contraste violent : le<lb/>
tiers monde est en état d’explosion démographique,<lb/>
particulièrement dans le Sud-Est asiatique et dans<lb/>
certaines partie de l’Amérique latine, tandis que dans<lb/>
les pays industrialisés de l’Europe, le taux de<lb/>
croissance est en baisse, approchant parfois de la<lb/>
croissance zéro. (Le phénomène se reproduit au sein<lb/>
de l’Union soviétique : tandis que le taux de naissance<lb/>
dans la partie russe demeure bas, celui des<lb/>
républiques asiatiques augmente sans relâche. Dans<lb/>
quelques décennies, l’U.R.S.S. comptera une majorité<lb/>
de musulmans et d’Asiatiques.) <lb/>
<space/>Voilà qui est propre à modifier d’une manière<lb/>
dramatique les équilibres dits « traditionnels » entre<lb/>
l’Europe et le reste du monde.<lb/>
<space/>Les besoins alimentaires du tiers monde vont croître<lb/>
d’une manière inévitablement catastrophique dans<lb/>
plusieurs cas. Un exemple : les démographes du<lb/>
Bangladesh prévoient un taux annuel de morts par<lb/>
famine de plus de 20 millions par an dans les années<lb/>
80, jusqu’à ce que l’excès de population soit corrigé<lb/>
« par la Nature » — à moins que des quantités<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page18">
        
        <p rend="center">
énormes de nourriture ne puissent être procurées de<lb/>
l’extérieur. Une partie de cette alimentation pourrait<lb/>
être fournie par les États-Unis, et par eux seuls, mais<lb/>
au prix d’une expansion rapide de leur production<lb/>
agricole, qui se trouve être particulièrement vorace<lb/>
en énergie et dévastatrice pour l’environnement, donc<lb/>
vulnérable.<lb/>
<space/>Le monopole américain quant à l’alimentation du<lb/>
monde est en train d’évoluer vers une situation<lb/>
comparable à celle du monopole arabe quant au<lb/>
pétrole. Il ne sera pas facile pour les U.S.A. de ne<lb/>
jamais abuser de cet avantage à des fins politiques,<lb/>
d’autant que l’U.R.S.S. restera peut-être le client le<lb/>
plus important pour le blé américain dans les années<lb/>
de mauvaises récoltes. Or, ces années vont être de<lb/>
plus en plus fréquentes si les climatologistes ont<lb/>
raison. Il faut donc s’attendre que le pouvoir<lb/>
économique et politique des U.S.A. devienne toujours<lb/>
plus dominant.<lb/>
<space/>En Europe aussi, la détérioration prévue du climat<lb/>
pourrait entraîner des conséquences sérieuses pour<lb/>
l’alimentation. Des recherches récentes semblent<lb/>
montrer que les années 35 à 65 du siècle ont marqué<lb/>
un optimum dans l’histoire en ce qui concerne<lb/>
l’agriculture. Nous devons nous attendre à une<lb/>
période d’alternances, pendant un siècle au moins, de<lb/>
chaleurs et de froids excessifs, de sécheresses et<lb/>
d’inondations. Il ne s’agit encore que d’hypothèses,<lb/>
mais ce qui paraît sûr, c’est que le développement<lb/>
technologique a rendu la société moderne, et d’abord<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page19">
        
        <p rend="center">
son agriculture, beaucoup plus vulnérables aux variations<lb/>
climatiques.<lb/>
<space/>Autre conséquence des disparités démographiques<lb/>
croissantes entre l’Occident et le tiers monde : une<lb/>
pression migratoire toujours plus forte du tiers<lb/>
monde vers les pays développés. Cela a déjà commencé<lb/>
avec l’afflux des Indiens et des Pakistanais en<lb/>
Angleterre, et avec l’immigration illégale des Mexicains<lb/>
aux U.S.A., évaluée à 6 millions.<lb/>
<space/>La proportion des Blancs à haut niveau de vie va<lb/>
diminuer toujours plus rapidement par rapport à la<lb/>
population du tiers monde, et leur moyenne d’âge sera<lb/>
plus élevée. L’accroissement de la population mondiale<lb/>
et de ses « besoins » par tête en énergie et en<lb/>
matières premières — dans une économie agressive et<lb/>
gaspilleuse, de type occidental — ne saurait manquer<lb/>
d’entraîner des répercussions très dures pour l’ensemble<lb/>
des peuples de l’Europe.<lb/>
<space/>En effet, ayant été les premiers à lancer la<lb/>
révolution industrielle, nous avons déjà fortement<lb/>
entamé nos ressources, et nous ne pouvons plus<lb/>
compter sur un accès automatique à la plupart de<lb/>
nos sources extérieures d’approvisionnement. La<lb/>
crise du pétrole en 1973 a montré combien notre<lb/>
économie était devenue vulnérable à des événements<lb/>
politiques lointains sur lesquels nous n’exerçons plus<lb/>
de contrôle, et qui nous trouvent d’autant plus<lb/>
désarmés que nous n’avons aucun plan de premiers<lb/>
secours mutuels, aucune politique commune à moyen<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page20">
        
        <p rend="center">
et à long terme, et très peu de volonté solidaire, peu<lb/>
de sagesse !<lb/>
<space/>En pareilles circonstances, l’union serait vitale.<lb/>
Faute de quoi, nos États courent le risque immédiat<lb/>
d’être infiltrés, puis envahis, colonisés matériellement<lb/>
et moralement l’un après l’autre — en toute indépendance…<lb/>
les uns des autres !<lb/>
<space/>Toutes ces tensions, lourdes de conflits latents,<lb/>
menacent l’ensemble des Européens dans leurs conditions<lb/>
d’existence économique d’abord, puis d’indépendance<lb/>
politique, et finalement de survie pure et<lb/>
simple.<lb/>
<space/>Car il est clair qu’aucun de nos pays ne saurait<lb/>
faire face isolément à ces périls. Les solutions<lb/>
qu’appellent des menaces planétaires ou continentales<lb/>
dépassent à l’évidence la capacité de chacun de<lb/>
nos États, tant pour leur élaboration que pour leur<lb/>
exécution. Seule l’union des Européens aurait des<lb/>
chances sérieuses de parvenir à des résultats appréciables<lb/>
à l’échelle mondiale.<lb/>
<space/>Déséquilibres démographiques ; désintégration sociale<lb/>
et culturelle ; pénuries et famines ; monopoles<lb/>
étrangers conduisant à des formes diverses d’asservissement<lb/>
économique, puis politique ; crise de civilisation<lb/>
laissant prévoir des désastres désormais calculables<lb/>
si l’on continue dans le même sens et au même<lb/>
rythme — l’addition de ces données physiques,<lb/>
matérielles, alimentaires, climatiques ou économiques,<lb/>
pour urgentes, immédiatement sensibles et<lb/>
littéralement vitales qu’elles soient, est loin de rendre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page21">
        
        <p rend="center">
compte de toute la réalité que doivent affronter<lb/>
aujourd’hui les habitants de la péninsule Europe.<lb/>
<space/>Tous les observateurs lucides de l’époque l’ont<lb/>
senti. Tous nous répètent qu’il s’agit désormais<lb/>
d’orienter autrement le « développement » de notre<lb/>
société, et de revoir la définition de ce que nous,<lb/>
Européens, avons été les premiers et pendant longtemps<lb/>
les seuls à nommer le « Progrès ».<lb/>
<space/>Le bonheur, le salut de l’humanité, et tout simplement<lb/>
: son bien-être matériel, sont-ils vraiment liés à<lb/>
la croissance du P.N.B. et de la consommation<lb/>
d’énergie, comme l’ont cru, depuis le siècle dernier,<lb/>
capitalistes et communistes, socialistes et libéraux ?<lb/>
Mais si cela doit nous mener de crise en crise et de<lb/>
pénuries en famines au désastre final de la guerre<lb/>
nucléaire, ne serait-il pas temps de changer de cap ? De<lb/>
réviser les dogmes du progrès matériel, de la croissance<lb/>
illimitée de tout et de n’importe quoi, du salut<lb/>
par la quantité au mépris de la qualité qui ne peut<lb/>
pas être comptabilisée ? Demandons-nous alors qui<lb/>
peut imaginer, vouloir et réaliser ce changement de<lb/>
cap.<lb/>
<space/>Il y a peu de chance que ce soit le tiers monde : sa<lb/>
passion dominante — ou en tout cas, la passion de<lb/>
ses classes dominantes — paraît être aujourd’hui de<lb/>
reproduire chez lui les causes mêmes de notre crise ; il<lb/>
nous accuse de vouloir l’en frustrer dès que nous<lb/>
tentons de l’avertir. (Il ne veut pas seulement nos<lb/>
autos, mais nos embouteillages, et même nos pénu<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page22">
        
        <p rend="center">
ries de pétrole qui semblent exiger des centrales<lb/>
nucléaires, etc.) <lb/>
<space/>Il y a peu de chance que ce soit l’U.R.S.S., qui<lb/>
veut « rattraper l’Amérique », laquelle continue de<lb/>
croire, dans sa majorité, que plus c’est grand et<lb/>
mieux cela vaut.<lb/>
<space/>Reste alors notre « vieille Europe » : elle a été la<lb/>
première à inventer le Progrès, puis la première à<lb/>
prendre conscience de ses erreurs d’orientation. Il<lb/>
semblerait donc naturel qu’elle soit aussi la première<lb/>
capable de changer de cap et de rectifier la conception<lb/>
du « Progrès » qu’elle a lancée dans le monde<lb/>
entier et que les sociétés les plus « traditionnelles »<lb/>
adoptent ou subissent aujourd’hui. L’Europe va-<lb/>
t-elle faillir à cette mission mondiale ? Le peut-elle<lb/>
sans trahir ses raisons d’être et abdiquer, avec ses<lb/>
responsabilités, ses libertés ?<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Les deux Europes<lb/>
<space/>Ici se pose la question fondamentale : quelle<lb/>
Europe ? Car il y en a deux.<lb/>
<space/>L’histoire nous montre la naissance, dans la Grèce<lb/>
des cités autonomes, d’une Europe du dialogue, de la<lb/>
solidarité civique, de la raison et de la mesure, de<lb/>
l’esprit critique et de la tolérance socratique.<lb/>
<space/>Mais l’histoire nous montre aussi la naissance dans<lb/>
la Rome impériale de ce qui deviendra l’Europe des<lb/>
dictatures, des règlements collectivistes uniformi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page23">
        
        <p rend="center">
sants, de la « raison d’État » généralement contraire<lb/>
à la raison, et de la « juste place » réservée selon<lb/>
Lénine à l’opposition politique, à savoir la prison.<lb/>
<space/>La première Europe a créé et nourri les idées de<lb/>
liberté et de responsabilité dans la communauté de<lb/>
foi jurée et de pacte fédéral, puis d’internationale,<lb/>
d’internationalisme et d’arbitrage, enfin de fédération<lb/>
européenne. C’est une Europe des citoyens<lb/>
actifs.<lb/>
<space/>La deuxième Europe a formé des sujets passifs.<lb/>
Elle a repris l’idée romaine que « mourir pour la<lb/>
patrie » (en réalité pour l’État) « c’est le sort le plus<lb/>
beau, le plus digne d’envie ». Cette Europe est celle<lb/>
des nationalismes étatisés, de leurs guerres « glorieuses<lb/>
 », de leurs révolutions, des fascismes de<lb/>
gauche puis de droite, et des « impératifs technologiques<lb/>
 » au service des « souverainetés nationales<lb/>
absolues ».<lb/>
<space/>Or, aujourd’hui, c’est la deuxième Europe qui<lb/>
s’oppose à l’union fédérale de nos peuples, seul<lb/>
espoir qui nous soit proposé. Par malheur, c’est cette<lb/>
deuxième Europe que le tiers monde copie avec<lb/>
passion.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Imiter l’Europe ?<lb/>
« Tout est venu à l’Europe, et tout en est venu ou<lb/>
presque », a écrit Paul Valéry. Voilà qui est vrai,<lb/>
mais dans ce « tout » il y a peut-être autant de mal<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page24">
        
        <p rend="center">
que de bien. La civilisation née en Europe —<lb/>
rationnelle, critique, libérale, visant à libérer l’individu—<lb/>
n’a pas su empêcher l’État totalitaire, c’est-à-<lb/>
dire tout ce qui nie la raison, l’esprit critique et la<lb/>
liberté personnelle. Il n’en est pas moins vrai que la<lb/>
civilisation née en Europe a fait le tour du monde,<lb/>
qu’elle a été la première à le faire, et restera<lb/>
longtemps la seule à l’avoir fait. Elle a été copiée par<lb/>
la plupart, et pratiquement par tous les États neufs<lb/>
issus de la décolonisation au cours des années 46 à 76<lb/>
de ce siècle.<lb/>
<space/>Mais comment qualifier de « décolonisation » un<lb/>
processus qui perpétue à la fois les frontières tracées<lb/>
sur une carte dans les bureaux de nos capitales de<lb/>
pays colonisateurs, et nos superstitions les plus<lb/>
typiques, parmi lesquelles l’idée de Progrès matériel,<lb/>
l’idéal de l’État-nation centralisé et de sa « souveraineté<lb/>
absolue », et enfin et surtout l’équation : « Bonheur<lb/>
de l’homme égale accroissement des dépenses<lb/>
publiques et privées (ou P.N.B.) , gaspillage d’énergie,<lb/>
terrorisme, suicides, névroses, drogue, cancer1 et<lb/>
finalement bombe atomique » ?<lb/>
</p>
        <p>
1. Probabilité de cancer en Europe : en 1900 3 % ;<lb/>
<space/>en 1978 33 %.<lb/>
Ces chiffres correspondent grosso modo à ceux de l’accroissement<lb/>
(hors inflation) du P.N.B.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page25">
        
        <p rend="center"><space/>Le fait est qu’il est plus facile de copier les<lb/>
caricatures que les modèles, les vices que les vertus,<lb/>
les armes de guerre que les procédures de paix. Il est<lb/>
plus facile de s’approprier les recettes du nationalisme<lb/>
arrogant que celles du fédéralisme solidaire.<lb/>
Plus facile de décréter le parti unique que d’obtenir le<lb/>
consensus moral des citoyens. Plus facile d’exercer la<lb/>
dictature que de promouvoir et d’éduquer les libertés<lb/>
autoréglées par le sens des responsabilités civiques.<lb/>
L’État totalitaire sera toujours plus facile que la<lb/>
communauté démocratique. La mort plus facile que<lb/>
la vie.<lb/>
<space/>Près de quatre-vingts États nouveaux se sont<lb/>
proclamés indépendants depuis la fin de la Seconde<lb/>
Guerre mondiale. Et tous ont adopté le modèle<lb/>
européen de l’État centralisé à souveraineté illimitée.<lb/>
Du fait que tous veulent à tout prix copier les<lb/>
structures de l’État napoléonien et les armements de<lb/>
l’impérialisme nucléaire, cette division du monde en<lb/>
États souverains ne peut conduire qu’à une guerre<lb/>
générale. Elle pourrait très bien être la dernière,<lb/>
parce qu’elle détruirait les bases mêmes de toute<lb/>
guerre : les sociétés humaines et leurs civilisations.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Les chances de l’Europe<lb/>
Que reste-t-il à l’Europe dans cette conjoncture ?<lb/>
Les U.S.A. possèdent les recettes technologiques<lb/>
de la puissance matérielle surtout destructrice, com<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page26">
        
        <p rend="center">
binées avec les principes d’un idéalisme qui se veut<lb/>
chrétien. L’U.R.S.S. possède les recettes du gigantisme<lb/>
quantitatif et une idéologie qui se prétend<lb/>
marxiste.<lb/>
<space/>Que reste-t-il en propre à l’Europe ? Le sens grec<lb/>
de la mesure, le sens romain du droit, le sens<lb/>
germanique de la communauté des hommes libres, le<lb/>
sens celtique de l’aventure spirituelle — pour ne rien<lb/>
dire de quelque vague nostalgie ou remords chrétien,<lb/>
à cause de l’amour bafoué dans les relations<lb/>
publiques et privées, mais qui s’exprime de préférence<lb/>
en termes de revendications de Justice ou<lb/>
d’Égalité.<lb/>
<space/>Ces atouts sont très forts, mais nous ne les jouons<lb/>
jamais. Parce que tous nos gouvernements et la<lb/>
plupart des grands partis de droite et de gauche<lb/>
(semblables en cela au tiers monde) obéissent principalement<lb/>
— non pas dans les discours mais dans les<lb/>
faits — aux principes et valeurs de la deuxième<lb/>
Europe, celle des souverainetés nationales et de la<lb/>
puissance matérielle, opposée à la première Europe,<lb/>
celle de la solidarité internationale et de la liberté<lb/>
responsable des citoyens.<lb/>
<space/>La division du continent européen en États-nations<lb/>
nécessairement rivaux fait échec à toute tentative de<lb/>
libre coopération par-dessus les frontières nationales,<lb/>
ces « cicatrices de l’histoire », tracées en dépit du<lb/>
réel au hasard des guerres et des traités. La division<lb/>
du continent en quelque 28 « souverainetés nationales<lb/>
absolues » explique seule que les motifs d’union<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page27">
        
        <p rend="center">
définis plus haut, et qu’aucun de nos gouvernements<lb/>
ne peut plus ignorer, soient demeurés jusqu’ici<lb/>
presque totalement inopérants.<lb/>
<space/>Nous ne pourrons nous en tirer que tous ensemble.<lb/>
Nous ne pourrons survivre aux crises en nous<lb/>
bornant à leur opposer fermement nos prétendues<lb/>
« souverainetés nationales », c’est-à-dire de la rhétorique.<lb/>
Le choix est simple : ou nous périrons un à un.<lb/>
ou nous survivrons fédérés.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
IL — L’EUROPE ET L’OCCIDENT<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Telle étant la situation de l’Europe dans la<lb/>
conjoncture mondiale, qu’en est-il de sa situation à<lb/>
l’intérieur de l’Occident ?<lb/>
<space/>La plupart des Européens ont l’impression décourageante<lb/>
d’être « écrasés » entre les supergrands de<lb/>
l’Est et de l’Ouest. Ce sentiment, que les chiffres et<lb/>
les faits ne justifient pas, traduit cependant la réalité<lb/>
de l’état de division du continent. Si nous nous<lb/>
sentions européens, membres d’une communauté<lb/>
fédérale d’environ 383 millions d’habitants à l’Ouest<lb/>
(en attendant que les quelque 128 millions des<lb/>
satellites de l’Est puissent nous rejoindre, s’ils le<lb/>
souhaitent, et pour ne rien dire des pays baltes…) ,<lb/>
nous pourrions regarder sans craintes excessives les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page28">
        
        <p rend="center">
216 millions d’Américains et les 256 millions d’habitants<lb/>
de l’U.R.S.S. Ces supergrands additionnés<lb/>
n’atteindraient même pas notre taille. Mais nous nous<lb/>
sentons d’abord, et souvent exclusivement, d’un<lb/>
pays qui, même s’il se baptise encore « puissance »,<lb/>
ne fait pas le poids devant les grandes unions continentales<lb/>
que sont l’U.R.S.S. et les U.S.A. Il est<lb/>
bien clair que le nombre des habitants ne dit pas tout<lb/>
sur la puissance ou le bonheur d’un peuple, mais s’il<lb/>
est vrai que nous sommes par trop enclins à juger<lb/>
selon les quantités, cet exemple illustre assez bien que<lb/>
notre défaitisme actuel n’est justifié que par notre état<lb/>
de division, par le refus de nous fédérer.<lb/>
<space/>Derrière nos représentations exagérément pessimistes,<lb/>
et dans l’attente d’une réunion des peuples<lb/>
européanisés depuis mille ans, quelles sont les réalités<lb/>
présentes ?<lb/>
<space/>Entre les U.S.A. et l’U.R.S.S., la situation de<lb/>
l’Europe apparaît très malsaine et grevée d’injustices<lb/>
intolérables.<lb/>
<space/>Il n’est pas sain que notre économie et nos<lb/>
monnaies demeurent à la merci d’une manipulation<lb/>
de la valeur d’échange du dollar, ou de l’inflation<lb/>
exportée notamment par l’économie américaine, à la<lb/>
suite de la guerre du Vietnam.<lb/>
<space/>Il n’est pas sain que ce qu’on appelle la sécurité de<lb/>
l’Europe paraisse être assurée par la présence de<lb/>
quelques divisions américaines en R.F.A., non par<lb/>
l’union des forces et des volontés européennes.<lb/>
<space/>Il n’est pas sain que les Européens se réfugient<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page29">
        <p rend="center">
sous le « parapluie » nucléaire américain pour éviter<lb/>
de faire face à leurs responsabilités, pour éviter<lb/>
surtout de reconnaître qu’elles ne peuvent être prises<lb/>
qu’en commun.<lb/>
<space/>11 n’est pas sain que la survie abusive (en Europe<lb/>
comme en Amérique latine) de régimes dictatoriaux,<lb/>
militaires ou cléricaux, expressément antidémocratiques,<lb/>
ait pu dépendre de 1’ « aide américaine ».<lb/>
<space/>Mais, d’autre part, il n’est pas juste que huit pays<lb/>
européens— la Pologne, la R.D.A., la Tchécoslovaquie,<lb/>
la Hongrie, la Yougoslavie, la Roumanie, la<lb/>
Bulgarie et l’Albanie, soient privés du droit de choisir<lb/>
leur éventuelle fédération avec l’Ouest du continent.<lb/>
Il n’est pas juste qu’aussitôt qu’ils manifestent un<lb/>
goût, même timide, pour la démocratie, ils soient<lb/>
envahis par les Russes. II n’est pas juste qu’à Yalta,<lb/>
les peuples de l’Europe du Sud-Est aient été « répartis<lb/>
 » et « partagés » entre les supergrands en protectorats,<lb/>
satellites, zones à souveraineté limitée, etc.,<lb/>
comme les tribus de l’Afrique noire l’avaient été par<lb/>
la conférence de Berlin en 1885.<lb/>
Ce qui est juste, humain et urgent, c’est de<lb/>
promouvoir et de vouloir la fédération de l’Europe,<lb/>
seul moyen de résister à l’emprise économique ou<lb/>
politique des supergrands.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page30">
        
        <p rend="center">
III. — ÉVOLUTION DES MOTIFS D’UNION<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Dépasser les souverainetés nationales<lb/>
<space/>En 1944, les délégués des mouvements de résistance<lb/>
de neuf pays (y compris l’Allemagne et l’Italie) <lb/>
se réunissent clandestinement à Genève, à quatre<lb/>
reprises, et rédigent un manifeste commun réclamant<lb/>
une union fédérale de l’Europe dès la fin des<lb/>
hostilités. Il est temps, disent-ils, de « dépasser le<lb/>
dogme de la souveraineté nationale absolue ». Seule<lb/>
une fédération des démocraties pourra prévenir une<lb/>
nouvelle guerre franco-allemande, comme celles qui<lb/>
ont servi de détonateur à deux guerres mondiales<lb/>
dans l’espace d’une génération.<lb/>
<space/>Et tel sera le thème dominant des premiers congrès<lb/>
de fédéralistes européens une fois les hostilités<lb/>
terminées, de 1945 à 1947.<lb/>
<space/>Dès 1946, les ligues de notables ou de jeunes<lb/>
militants de toutes classes — hommes et femmes<lb/>
politiques, économistes, syndicalistes et industriels —<lb/>
préconisent des mesures d’« union plus étroite » de<lb/>
nos pays, en vue de la reconstruction économique du<lb/>
continent. Le plan Marshall, en 1947, leur apporte de<lb/>
puissants moyens de réalisation. Les uns, pour la<lb/>
plupart issus de la Résistance, se disent expressément<lb/>
fédéralistes. Les autres, dans le respect des formules<lb/>
établies, se veulent simplement « unionistes ».<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page31">
        
        <p rend="center"><space/>Les deux tendances se rencontrent au Congrès de<lb/>
l’Europe, à La Haye (mai 1948) , sous la présidence<lb/>
d’honneur de Churchill, qui est présent et actif. Elles<lb/>
proposent la création d’un Conseil de l’Europe doté<lb/>
d’une « Assemblée où soient représentées les forces<lb/>
vives de toutes nos nations ».<lb/>
<space/>Cette action conduira à la création, au début de<lb/>
mars 1949, du Conseil de l’Europe à Strasbourg. En<lb/>
neuf mois, l’Europe est-elle née ? Mais non : son<lb/>
Assemblée sera purement consultative et formée de<lb/>
députés désignés par les divers parlements nationaux,<lb/>
non pas élus par les peuples. L’élan fédéraliste est<lb/>
cassé.<lb/>
<space/>En 1949, Jean Monnet inspire et Robert Schuman<lb/>
réalise un projet qui semble assurer matériellement<lb/>
l’union des intérêts franco-allemands : c’est la Communauté<lb/>
européenne du charbon et de l’acier (C.E.C.A.) ,<lb/>
qui sera créée à Luxembourg en 1950.<lb/>
<space/>La tendance économiste, elle, aboutira au traité de<lb/>
Rome, 1957, portant l’institution progressive d’un<lb/>
marché commun, qui se nomme aujourd’hui la<lb/>
Communauté européenne, mais qui en fait ne groupe<lb/>
encore que les gouvernements de neuf pays européens<lb/>
sur trente (huit pays de l’Est compris) et s’efforce de<lb/>
faire accepter des règles « communautaires » dans le<lb/>
secteur économique. Ses buts ? Appuyer la croissance<lb/>
de l’économie en général, et l’expansion des grandes<lb/>
entreprises.<lb/>
Quant au motif de la défense du continent (qui<lb/>
n’apparaît pour ainsi dire jamais pendant la période<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page32">
        
        <p rend="center">
créatrice et militante des grands congrès européens,<lb/>
de 1947 à 1950 ‘) , il anime le projet d’une Communauté<lb/>
européenne de défense (C.E.D.) présenté par la<lb/>
France aux cinq autres pays de la C.E.C.A. et<lb/>
aussitôt accepté par eux, mais finalement refusé par<lb/>
les parlementaires français, nationalistes et communistes<lb/>
réunis.<lb/>
<space/>L’échec de la C.E.D. a marqué la première défaite<lb/>
de l’idée européenne comme politique de civilisation,<lb/>
au-delà des stéréotypes idéologiques et partisans<lb/>
hérités du xixc siècle matérialiste et de ses superstitions<lb/>
spécifiques, telles que la Science, le Progrès, les<lb/>
nationalismes et la Croissance illimitée de tout.<lb/>
<space/>Cet échec politique a provoqué une vive réaction<lb/>
de « relance de la constitution européenne », mais<lb/>
dans le seul domaine économique.<lb/>
<space/>D’où le retombement des enthousiasmes, la déception<lb/>
et la désaffection dans les rangs de la jeunesse<lb/>
fédéraliste.<lb/>
<space/>D’une part, les jeunes d’aujourd’hui ne sentent<lb/>
plus ce que signifiait l’antagonisme France-Allemagne<lb/>
: le motif d’empêcher son retour a donc perdu<lb/>
beaucoup de sa force. D’autre part, on observe parmi<lb/>
les aînés un regain très marqué de chauvinisme et de<lb/>
méfiances mutuelles, et cela dans les mêmes milieux 1<lb/>
</p>
        <p>
1. Congrès fédéraliste de Montreux, 1947. Congrès de l’Europe<lb/>
à La Haye, 1948. Congrès économique de Westminster, 1948.<lb/>
Congrès politique de Bruxelles, 1949. Conférence européenne de la<lb/>
culture, Lausanne, déc. 1949.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page33">
        
        <p rend="center">
politiciens qui, à propos de l’Europe des Six,<lb/>
déclaraient, il y a vingt-cinq ans, du côté allemand :<lb/>
« Cette petite Europe n’est qu’une grande France »<lb/>
(le socialiste K. Schumacher) , et du côté français :<lb/>
« C’est une Europe grande-allemande » (ex-président<lb/>
du Conseil Édouard Daladier). Debré et Marchais<lb/>
dénoncent aujourd’hui le « danger politique de l’axe<lb/>
Paris-Bonn », ou celui, pire encore, de 1’ « Europe<lb/>
germano-américaine ». Ces fantasmes pourraient<lb/>
faire oublier — c’est peut-être leur seule explication<lb/>
— que la sécurité en Europe n’est garantie par aucun<lb/>
de nos pays, ni pour lui-même ni pour ses voisins, et<lb/>
encore moins par les seuls calculs d’une « administration<lb/>
 » américaine que les ordinateurs du Pentagone<lb/>
pourraient un beau jour inciter à nous laisser nous<lb/>
débrouiller.<lb/>
<space/>Lors de l’annonce du projet d’élection au suffrage<lb/>
universel du Parlement européen, la presse n’a pas<lb/>
manqué de parler une fois de plus d’une relance.<lb/>
L’expression paraît peu crédible, pour deux raisons :<lb/>
<space/>1° L’annonce trop fréquente d’une relance<lb/>
évoque l’essoufflement plutôt qu’un élan neuf.<lb/>
<space/>2° L’élection du Parlement européen au suffrage<lb/>
universel, pour tardive qu’elle soit, n’est<lb/>
qu’une suite de la politique européenne des<lb/>
années 50, soucieuse de ne porter aucune<lb/>
atteinte aux sacro-saintes souverainetés nationales,<lb/>
tout en favorisant, bien sûr, la formation<lb/>
d’une opinion européenne.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page34">
        
        <p rend="center"><space/>Cette politique est actuellement bloquée tant à<lb/>
Bruxelles qu’à Strasbourg, par les souverainetés<lb/>
nationales, auxquelles tous les partis ont renouvelé<lb/>
leur inconditionnelle et très pieuse allégeance, lors<lb/>
des débats des Parlements nationaux. Il serait déraisonnable<lb/>
d’espérer que les mouvements fédéralistes,<lb/>
si dynamiques aux lendemains de la guerre, réussissent<lb/>
à mobiliser, pour soutenir Bruxelles et Strasbourg,<lb/>
plus que des nostalgies de militants.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
IV. — CE QUE NOS ÉTATS DÉSUNIS NE<lb/>
<space/>PEUVENT PLUS FAIRE<lb/>
Mais voici qu’en ce point zéro du mouvement pour<lb/>
l’Europe unie, des motivations toutes nouvelles,<lb/>
imprévisibles il y a dix ans, se voient propulsées en<lb/>
quelques mois au premier plan de l’actualité.<lb/>
<space/>Les deux seules causes capables de mobiliser<lb/>
plusieurs fois en un seul été — celui de 1977 — des<lb/>
dizaines, des centaines de milliers de militants sont la<lb/>
cause de Yécologie et celle des régions. Or toutes les<lb/>
deux sont liées dès l’origine à la cause de Y Union<lb/>
fédérale de nos peuples. Front vert, autonomies<lb/>
locales et régionales, communautés de toutes vocations,<lb/>
tels sont les noms et les symboles de ce qui<lb/>
rassemble aujourd’hui et dynamise à travers nos pays<lb/>
le civisme des jeunes, leurs colères, leurs espoirs.<lb/>
<space/>Cette nouvelle vague européenne se situe dans une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page35">
        <p rend="center">
conjoncture élargie à tout l’ensemble occidental, de<lb/>
San Francisco à Vladivostok ; bien plus: dans une<lb/>
conjoncture mondiale, car c’est du monde entier que<lb/>
viennent dorénavant les grands avertissements qui<lb/>
nous conseillent de nous unir, c’est-à-dire de survivre<lb/>
ensemble ou de périr séparément.<lb/>
<space/>Dans l’état actuel de division de l’Europe en<lb/>
30 États souverains qui, pour mieux affirmer leur<lb/>
souveraineté, refusent de se fédérer à l’Ouest, ou qui,<lb/>
n’ayant qu’une souveraineté surveillée, ne peuvent y<lb/>
renoncer, à l’Est, force est de constater que les<lb/>
Européens, s’ils s’en tiennent aux seules forces nationales,<lb/>
ne sont capables d’assurer, en fait, aucune des<lb/>
tâches que le gouvernement d’une nation est censé<lb/>
normalement assurer et qui représentent sa raison<lb/>
d’être.<lb/>
<space/>Dans leur état actuel de division, nos « souverainetés<lb/>
 » ne peuvent en effet :<lb/>
— ni résister à la colonisation économique par les<lb/>
<space/>U.S.A. ;<lb/>
— ni repousser une intervention militaire venue de<lb/>
<space/>l’Est ;<lb/>
— ni lutter contre l’inflation sans augmenter le<lb/>
<space/>chômage ;<lb/>
— ni réduire le chômage sans augmenter l’inflation ;<lb/>
<space/><lb/>
— ni maintenir la valeur de leur monnaie ;<lb/>
— ni faire face à leurs besoins allégués en énergie<lb/>
<space/>sans menacer l’environnement et s’opposer par<lb/>
<space/>33<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Rapport du peuple européen. 2.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page36">
        
        <p rend="center"><space/>la police à l’exercice des droits démocratiques ;<lb/>
— ni prévenir ou guérir la pollution des lacs, des<lb/>
<space/>fleuves et des mers océanes ;<lb/>
— ni venir en aide au tiers monde dans sa lutte<lb/>
<space/>contre la famine et sa passion de copier et de<lb/>
s’approprier les causes mêmes de notre crise ;<lb/>
— ni assurer l’approvisionnement nécessaire en<lb/>
<space/>matières premières et en combustibles producteurs<lb/>
d’énergie ;<lb/>
— ni, finalement, tirer parti des ressources propres<lb/>
<space/>au continent en capitaux, équipements, technologie,<lb/>
compétence et créativité.<lb/>
Faute de concertation à l’échelle continentale, et<lb/>
faute d’institutions communes de type fédéral, nos<lb/>
États-nations, retranchés dans leurs souverainetés<lb/>
nationales, ne pourront échapper au cours des<lb/>
prochaines décennies aux dangers que nous énumérions<lb/>
en débutant — dont certains sont irréversibles<lb/>
et donc mortels, nous l’avons vu.<lb/>
<space/>L’Europe doit s’unir pour survivre.<lb/>
Elle doit survivre pour que l’humanité ne soit pas<lb/>
entraînée dans sa perte.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
V. — CE QUI EST ACQUIS<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Le Conseil de l’Europe<lb/>
<space/>Tels étant les motifs de s’unir, quelles ont été<lb/>
les mesures prises pour y répondre au niveau des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page37">
        
        <p rend="center">
actions politiques gouvernementales ou privées ?<lb/>
Le premier organisme européen, créé sur la proposition<lb/>
du Congrès de l’Europe, réuni à La Haye en<lb/>
mai 1948, devait comporter une « Assemblée européenne<lb/>
où seraient représentées les forces vives de<lb/>
toutes nos nations ».<lb/>
<space/>En fait, le Conseil de l’Europe, inauguré en 1949,<lb/>
n’a été doté que d’une Assemblée consultative,<lb/>
formée de députés non pas élus mais nommés par les<lb/>
Parlements des États membres et choisis dans leur<lb/>
sein. Il s’est assez vite résigné à n’être qu’un forum<lb/>
d’échanges d’idées politiques ou sociales, rôle qu’il<lb/>
n’a cessé de tenir avec distinction mais sans le<lb/>
moindre écho populaire.<lb/>
<space/>Il importe de ne pas confondre cette Assemblée<lb/>
consultative avec le Parlement de la C.E.E., créé par<lb/>
le traité de Rome, qui se réunit lui aussi à Strasbourg,<lb/>
et que les États ont décidé de faire élire, en<lb/>
juin 1979, au suffrage universel, dans les neuf pays de<lb/>
la Communauté actuelle, conformément au traité de<lb/>
Rome signé en 1957.<lb/>
<space/>Une fois le Parlement élu, l’Assemblée consultative<lb/>
du Conseil de l’Europe gardera pour raison d’être<lb/>
principale — et peut-être unique — de constituer le<lb/>
lien indispensable entre les États membres de la<lb/>
Communauté économique et les autres démocraties<lb/>
de l’ouest du continent — de la péninsule Ibérique à<lb/>
l’Autriche en passant par la Suisse, et de la Scandinavie<lb/>
à la Grèce, à Malte, à Chypre…<lb/>
<space/>Plus originales et d’une efficacité mieux mesurable<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page38">
        
        <p rend="center">
sont deux autres activités du Conseil de l’Europe à<lb/>
peu près inconnues du grand public, l’une prévue dès<lb/>
l’origine : la Commission européenne de sauvegarde<lb/>
des droits de l’homme et sa Cour ; l’autre qui s’est<lb/>
développée dans les années 60 : la Conférence européenne<lb/>
des pouvoirs locaux et régionaux.<lb/>
<space/>Sur la première, laissons la parole au chancelier<lb/>
Helmut Schmidt, parlant devant le Conseil de l’Europe<lb/>
au mois de mai 1978 :<lb/>
<space/>« En instituant la Commission et la Cour, des<lb/>
États se sont pour la première fois, en vertu<lb/>
d’accords librement conclus, soumis à un véritable<lb/>
mécanisme de contrôle. Le droit pour chaque citoyen<lb/>
de nos États de saisir ces organes de contrôle des<lb/>
abus de son propre gouvernement ou de sa propre<lb/>
bureaucratie confère à l’activité du Conseil de l’Europe<lb/>
le caractère d’un modèle fondamental. Il s’agit<lb/>
réellement là d’un tournant décisif dans la mise en<lb/>
œuvre et la protection des droits de l’homme.<lb/>
<space/>« Dans plus de huit mille requêtes individuelles, des<lb/>
citoyens ont demandé réparation. Ils ont été l’objet, de<lb/>
la part de la Commission des droits de l’homme et de<lb/>
la Cour, d’un examen objectif de leur cause et de<lb/>
jugements mûrement posés. Nulle part au monde il<lb/>
n’existe un contrôle international aussi effectif de la<lb/>
pratique interne des États en ce qui concerne le<lb/>
respect de ces droits de l’homme. Il est également<lb/>
unique en ce sens que les droits de l’homme sont,<lb/>
dans la conception européenne, de véritables droits<lb/>
de l’individu. Nous, les Etats européens, nous considé<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page39">
        
        <p rend="center">
rons ces droits de l’individu comme un patrimoine<lb/>
juridique commun engageant notre puissance étatique,<lb/>
et nous soumettons par conséquent au contrôle de la<lb/>
juridiction chargée de les faire appliquer. »<lb/>
<space/>Plus récente — créée en 1958, elle n’a pris son nom<lb/>
complet, par l’adjonction caractéristique du second<lb/>
adjectif, qu’en 1977 — la Conférence européenne des<lb/>
pouvoirs locaux et régionaux n’est encore qu’un<lb/>
organisme technique et purement consultatif. Mais<lb/>
elle a réussi le tour de force d’accueillir dans ses<lb/>
assises, à côté des représentants des gouvernements,<lb/>
des délégués envoyés par les entités régionales les<lb/>
plus diverses de tous nos pays, régions italiennes,<lb/>
cantons suisses, Lânder de la R.F.A., voire régions<lb/>
transfrontalières en formation, chevauchant les frontières<lb/>
de deux États, parfois même de trois. Au cours<lb/>
de ses conventions annuelles, dès 1973, la Conférence<lb/>
a mis en lumière les notions très nouvelles de<lb/>
pouvoirs locaux et régionaux réels, c’est-à-dire dotés<lb/>
de moyens financiers propres, de conseils législatifs et<lb/>
d’organes exécutifs agissant à travers les frontières<lb/>
stato-nationales actuelles. Enfin, elle a proposé, en<lb/>
1978 — sans d’ailleurs entraîner du premier coup<lb/>
l’adhésion d’une majorité franche et massive — l’idée<lb/>
d’un Sénat européen des Régions, qui paraît assez<lb/>
évidente pour qu’elle ait de grandes chances de<lb/>
s’imposer, la seule question restant de savoir dans<lb/>
quels délais.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page40">
        
        <p rend="center">
Les Communautés économiques européennes<lb/>
<space/>Du côté du Conseil de l’Europe, on l’a vu, nombre<lb/>
d’idées fécondes, beaucoup de pays membres — tous<lb/>
ceux de l’Ouest européen, c’est-à-dire 22 démocraties<lb/>
parlementaires sur les quelque 32 qui existent aujourd’hui<lb/>
dans le monde — mais point de pouvoirs.<lb/>
<space/>C’est l’inverse que l’on va constater du côté des<lb/>
Communautés économiques européennes de Bruxelles<lb/>
ou C.E.E. : peu d’idées neuves depuis celles, fondatrices,<lb/>
de Jean Monnet et de son équipe ; peu de pays<lb/>
membres (moins de la moitié des démocraties de<lb/>
l’Europe) , mais des pouvoirs certains sur les réalités<lb/>
que la majorité des Occidentaux du xxe siècle considèrent<lb/>
comme les plus sérieuses : la production<lb/>
industrielle et le commerce.<lb/>
<space/>Voyons d’abord ce que la C.E.E. a produit,<lb/>
concrètement, de 1951, date de la signature du traité<lb/>
instituant la Communauté européenne du charbon et<lb/>
de l’acier (C.E.C.A.) , jusqu’à 1979.<lb/>
<space/>Créer un marché commun, ce fut dans une première<lb/>
étape, abattre les frontières qui séparent les pays de<lb/>
la Communauté, pour que les hommes et les marchandises<lb/>
puissent circuler entre Bonn et Paris, ou<lb/>
entre Rome et Copenhague, aussi facilement qu’entre<lb/>
Bordeaux et Marseille, Naples et Milan ; permettre à<lb/>
un travailleur italien de travailler sans discrimination<lb/>
en Belgique ou en Irlande, à un consommateur<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page41">
        
        <p rend="center">
néerlandais ou britannique d’acheter des produits<lb/>
danois ou italiens ; obliger, enfin, le fabricant français<lb/>
à affronter à armes égales la concurrence du fabricant<lb/>
allemand ou italien.<lb/>
Cette « union douanière » avec la libre circulation<lb/>
des hommes et des marchandises à travers les<lb/>
frontières des Neuf, c’est celle que la Communauté<lb/>
européenne a réalisée dès 1968 pour les six pays<lb/>
fondateurs de la Communauté, et qui est effective<lb/>
depuis 1977 pour l’ensemble des Neuf. La Communauté<lb/>
constitue désormais un marché unique sur<lb/>
lequel peuvent s’approvisionner librement près de<lb/>
260 millions de consommateurs européens.<lb/>
<space/>Si l’on rencontre encore des douaniers aux frontières<lb/>
entre les pays de la Communauté, ce n’est pas<lb/>
pour qu’ils encaissent des droits de douane qui<lb/>
n’existent plus : c’est parce que les taxes payées sur la<lb/>
vente des produits ne sont pas encore harmonisées<lb/>
entre les Neuf. Cette harmonisation est en cours, et<lb/>
bientôt les douaniers ne seront plus là que pour des<lb/>
raisons de police et pour procéder à des relevés<lb/>
statistiques.<lb/>
<space/>Déjà, ces relevés font apparaître que les échanges<lb/>
entre les pays de la Communauté ont été multipliés<lb/>
par six en vingt ans. La possibilité de vendre sur un<lb/>
marché élargi a donné à l’économie des Neuf un<lb/>
essor extraordinaire : en vingt ans, le revenu par<lb/>
habitant, à prix constants, a doublé dans la Communauté.<lb/>
(Il est vrai que personne ne peut dire avec<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page42">
        
        <p rend="center">
certitude ce qui serait advenu si la C.E.E. n’avait pas<lb/>
existé.) <lb/>
<space/>La création d’une véritable communauté exige<lb/>
cependant davantage que l’institution d’un marché<lb/>
commun. Elle nécessite la mise en œuvre de politiques<lb/>
communes aux neuf pays membres, et ce n’est<lb/>
pas là tâche aisée.<lb/>
<space/>Dès ses débuts, la Communauté européenne s’est<lb/>
dotée d’une politique agricole commune. Elle est<lb/>
certes controversée, et sans nul doute devra connaître<lb/>
des aménagements. On lui reproche d’avoir détruit<lb/>
les structures des petites et moyennes entreprises sous<lb/>
prétexte de modernisation ; de détruire des produits<lb/>
pour maintenir les prix dans tel ou tel pays. Mais<lb/>
c’est peut-être grâce à elle que les populations<lb/>
d’Europe ont bénéficié depuis une vingtaine d’années<lb/>
d’un approvisionnement agricole sans défaillance, à<lb/>
des prix qui ont permis aux agriculteurs un niveau de<lb/>
vie décent.<lb/>
<space/>De même, l’industrie européenne, disposant désormais<lb/>
d’un « marché commun intérieur » de 260 millions<lb/>
de consommateurs, a pu rationaliser ses productions.<lb/>
La Communauté poursuit un long travail<lb/>
d’harmonisation des spécifications techniques des<lb/>
produits, qui étaient fort différentes d’un pays à<lb/>
l’autre, et freinaient de ce fait la circulation des<lb/>
marchandises au travers des frontières. Pour éviter<lb/>
que l’expansion industrielle de la Communauté ne se<lb/>
fasse au détriment du consommateur, la Commission<lb/>
européenne veille à ce que soient très strictement<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page43">
        
        <p rend="center">
respectées les règles du libre jeu de la concurrence :<lb/>
en interdisant les ententes entre industriels et en<lb/>
imposant parfois de lourdes amendes, elle mène une<lb/>
vigoureuse politique « anti-trusts » de défense des<lb/>
consommateurs.<lb/>
<space/>Cependant, des difficultés sérieuses sont apparues<lb/>
lorsqu’il s’est agi de bâtir une vraie politique industrielle,<lb/>
notamment dans les secteurs de pointe : en<lb/>
dépit de tous les efforts, il n’existe pas encore<lb/>
aujourd’hui de politique européenne de Y information,<lb/>
de Y aéronautique ou des télécommunications.<lb/>
<space/>Des difficultés similaires ont dû être vaincues en<lb/>
matière de recherche scientifique et technique. Des<lb/>
laboratoires de recherche ont certes été installés par<lb/>
la Communauté dès 1960, et ils occupent quelque<lb/>
deux mille chercheurs et techniciens. Mais l’effort de<lb/>
recherche scientifique continue à se faire pour l’essentiel<lb/>
au niveau national : le budget communautaire<lb/>
de recherche n’absorbe encore aujourd’hui que 1,4 %<lb/>
environ du total des budgets nationaux de recherche<lb/>
des neuf pays.<lb/>
<space/>La Communauté ainsi constituée a pu développer<lb/>
une politique commune à l’égard des pays qui n’en<lb/>
font pas partie. Elle parle désormais d’une seule voix<lb/>
dans les négociations commerciales internationales.<lb/>
En même temps elle est devenue le premier ensemble<lb/>
commercial du monde.<lb/>
<space/>Cela lui permet de discuter, dans ce secteur, d’égal<lb/>
à égal avec les plus grands — États-Unis, Japon,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page44">
        
        <p rend="center">
Canada, etc. — pour libéraliser les échanges internationaux.<lb/>
<lb/>
<space/>Son expansion économique confère à la Communauté<lb/>
des responsabilités particulières à l’égard des<lb/>
pays plus pauvres. Aussi accorde-t-elle à ceux-ci une<lb/>
préférence généralisée pour l’importation de leurs<lb/>
produits sur le marché communautaire, ainsi que des<lb/>
aides financières et techniques de toutes sortes.<lb/>
Surtout, avec 46 pays en voie de développement, la<lb/>
Communauté a signé en 1974 une convention qui<lb/>
constitue la forme d’aide la plus généreuse jusqu’ici<lb/>
consentie par un groupe de pays industrialisés à un<lb/>
groupe de pays en voie de développement : non<lb/>
seulement la Communauté européenne ouvre librement<lb/>
son marché à la plupart des produits exportés<lb/>
par ces pays, mais encore elle leur assure une sorte de<lb/>
« revenu minimal annuel garanti » pour la vente de<lb/>
leurs produits de base.<lb/>
<space/>Il est clair que le poids commercial de la Communauté<lb/>
sur la scène mondiale se double d’un certain<lb/>
poids politique. Force est cependant de constater que<lb/>
les Neuf, qui parlent d’une seule voix en matière<lb/>
commerciale, n’ont pas la même unanimité lorsqu’il<lb/>
s’agit d’affaires politiques. Et cela s’explique à partir<lb/>
de la doctrine même sur laquelle la C.E.C.A. puis la<lb/>
C.E.E. ont été fondées : l’idée que les « solidarités de<lb/>
fait » et les « institutions communes » dans le<lb/>
domaine économique entraîneraient l’unité politique<lb/>
des Européens. « Le Marché commun était un<lb/>
moyen, je dirais presque un truc, pour fabriquer de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page45">
        
        <p rend="center">
l’unité à partir de la technique », disait récemment<lb/>
un ancien commissaire de la C.E.E.<lb/>
<space/>Mais les interventions du Général de Gaulle<lb/>
boycottant la C.E.E. pendant de longs mois ont suffi<lb/>
à réfuter la doctrine économiste : on a vu que les<lb/>
passions politiques pouvaient passer avant les réalités<lb/>
économiques, et le prestige national avant les intérêts<lb/>
matériels.<lb/>
<space/>En sorte que les mécanismes économiques prévus<lb/>
par l’équipe de Jean Monnet, et qui devaient<lb/>
conduire comme par nécessité à l’union des Européens,<lb/>
ont été à maintes reprises faussés, enrayés ou<lb/>
bloqués par l’intervention des souverainetés nationales.<lb/>
« Ils avaient été conçus dans une optique<lb/>
politique bien précise, celle du développement d’une<lb/>
Europe fédérale, dit encore Jean-François Deniau.<lb/>
D’où la Commission responsable devant l’Assemblée,<lb/>
elle-même élue au suffrage européen, d’où le<lb/>
vote à la majorité qualifiée au Conseil. Sur le modèle<lb/>
américain, la Commission devait devenir l’exécutif<lb/>
européen, l’Assemblée élue la Chambre des représentants,<lb/>
et le Conseil des ministres le Sénat. Les faits<lb/>
ont démenti les rêves. »<lb/>
<space/>En effet, le Conseil européen des chefs d’État et des<lb/>
Premiers ministres, qui figure aujourd’hui l’organe<lb/>
suprême des Communautés, n’était nullement prévu<lb/>
dans le traité de Rome instituant le Marché com- 1<lb/>
</p>
        <p>
1. Jean-François Deniau, dans une interview à L’Express, Paris,<lb/>
10 juillet 1978.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page46">
        
        <p rend="center">
mun ; il n’est pas du tout fédéral, et ne peut<lb/>
fonctionner qu’à l’unanimité.<lb/>
<space/>L’Assemblée, élue ou non, n’a pas devant elle la<lb/>
Commission mais le Comité des ministres, c’est-à-<lb/>
dire encore une fois les États membres et non pas un<lb/>
organe fédéral.<lb/>
<space/>C’est dire la déception des vrais européistes, des<lb/>
fédéralistes, partisans d’une authentique délégation<lb/>
de pouvoirs aux divers niveaux d’exécution, selon la<lb/>
dimension des tâches considérées.<lb/>
<space/>Sur un tout autre plan, il convient de dénoncer<lb/>
l’habitude déplorable qui fait que l’on parle couramment<lb/>
des Neuf (et déjà hier des Six) comme s’ils<lb/>
étaient 1’ « Europe » tout court, alors que ni les<lb/>
Scandinaves, ni la Suisse, ni l’Autriche, ni les pays de<lb/>
ribérie, ni ceux de l’Europe de l’Est n’en font partie.<lb/>
Cela ne va pas sans poser un très sérieux problème :<lb/>
dans quelle mesure la C.E.E. peut-elle prétendre à<lb/>
constituer le « noyau de l’Europe unie », alors que<lb/>
nul ne sait quelle serait la formule d’une telle union :<lb/>
unitaire ou fédéraliste ? Périodiquement, certains<lb/>
proposent de confier à la C.E.E. des « compétences<lb/>
élargies », politiques, sociales, culturelles. C’est<lb/>
oublier que la C.E.E. se trouverait ainsi tentée, voire<lb/>
contrainte, en vertu de sa nature même, d’appliquer<lb/>
des critères de rentabilité, de productivité ou de<lb/>
profit à des activités humaines qui relèvent en fait de<lb/>
finalités bien différentes, qualitatives et non pas<lb/>
quantifiables, affectives ou spirituelles, non pas économiques<lb/>
d’abord.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page47">
        
        <p rend="center">
Les activités culturelles et scientifiques<lb/>
Quant aux activités culturelles en Europe, dans la<lb/>
mesure où elles intéressent de près ou de loin l’idée<lb/>
de l’union, c’est le Centre européen de la culture<lb/>
proposé par le congrès de La Haye (1948) qui en a<lb/>
été chargé expressément par la Conférence européenne<lb/>
de la culture, tenue à Lausanne en 1949.<lb/>
Patronné au départ par le Mouvement européen, le<lb/>
C.E.C. a été l’initiateur d’un certain nombre d’institutions<lb/>
d’importances très diverses — telles que le<lb/>
Centre européen de recherches nucléaires (C.E.R.N.) à<lb/>
Genève ; la Fondation européenne de la culture<lb/>
(F.E.C.) à Amsterdam ; Y Association européenne des<lb/>
festivals de musique (A.E.F.M.) qui groupe aujourd’hui<lb/>
38 festivals en 18 pays ; Y Association des<lb/>
instituts d’études européennes (de 34 universités dans<lb/>
10 de nos pays)  ; la Communauté européenne des<lb/>
guildes du livre, et la Campagne d’éducation civique<lb/>
européenne, etc. Mais les fonds officiels qui sont<lb/>
alloués au C.E.C. — de l’ordre de 0,005 % du prix de<lb/>
la construction d’une centrale nucléaire de<lb/>
1 000 MGW — lui ont assez rarement permis, dans<lb/>
les débats européens, de mobiliser les volontés et<lb/>
d’exercer des pressions suffisantes sur les gouvernements<lb/>
nationaux. Toutefois, c’est sur un autre plan<lb/>
que l’on peut évaluer l’efficacité d’organismes tels<lb/>
que le C.E.C., les instituts universitaires d’études<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page48">
        
        <p rend="center">
européennes et les quelque cinquante publications<lb/>
périodiques qui en sont sorties ; à quoi il convient<lb/>
d’ajouter les activités d’une douzaine de Maisons de<lb/>
l’Europe, du Forum européen d’Alpbach, qui groupe<lb/>
chaque été cinq à six cents professeurs et étudiants<lb/>
dans une haute vallée du Tyrol, du Centre international<lb/>
de formation européenne et de Y Association<lb/>
européenne des enseignants qui organisent chaque<lb/>
année des dizaines de colloques dans tous nos pays.<lb/>
Enfin, les activités de recherche de Y Université<lb/>
européenne qui a son siège à Florence.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Mesure présente du consensus européen<lb/>
<space/>On dit souvent que l’idée d’union européenne n’a<lb/>
pas su mobiliser les masses populaires, comme les<lb/>
mobilise encore, dans le tiers monde, l’idée nationaliste.<lb/>
Et il est bien vrai que les foules ne scandent pas<lb/>
des slogans européens. Il n’en reste pas moins que<lb/>
l’idée de l’union nécessaire et possible s’est installée<lb/>
progressivement dans les esprits. Elle apparaît dorénavant<lb/>
aux deux tiers des Européens1, comme un<lb/>
but raisonnable, accessible, et qu’aucun homme<lb/>
politique ne se risquerait plus à contester ouvertement.<lb/>
Tel est le résultat mesurable (par sondages<lb/>
1. Voir les sondages publiés au printemps et à l’automne de<lb/>
chaque année par la Commission de la C.E.E. sous le titre<lb/>
d ’ Eurobaromètre.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page49">
        
        <p rend="center">
répétés chez les Neuf) des longs efforts d’information<lb/>
et de formation européennes menés depuis 1946 par<lb/>
les instituts culturels et les chercheurs indépendants<lb/>
qui ont étudié, enseigné et vulgarisé les principes de<lb/>
l’unité millénaire des Européens.<lb/>
<space/>Un consensus, ou en tout cas une opinion très<lb/>
largement majoritaire dans tous les pays du continent,<lb/>
se manifeste bien clairement, non seulement<lb/>
dans les débats publics mais dans l’inconscient de la<lb/>
grande majorité des Européens. On peut le caractériser<lb/>
par les constatations de fait qui suivent et dont il<lb/>
serait difficile de surestimer l’importance :<lb/>
<space/>1. La guerre entre nations de la nouvelle Europe<lb/>
n’est plus pensable. Cela ne résulte pas seulement<lb/>
des traités ni de l’équilibre des forces armées, mais<lb/>
d’un sentiment profond des peuples et de leurs<lb/>
élites intellectuelles et politiques. Une guerre<lb/>
franco-allemande n’est pas plus imaginable aujourd’hui<lb/>
qu’une guerre entre deux cantons suisses ou<lb/>
deux États américains. Le temps de la ligne<lb/>
Maginot opposée à la ligne Siegfried est passé. Il y<lb/>
a là un élément radicalement nouveau de la pensée<lb/>
politique en Europe. Le vieil idéal d’une Paix<lb/>
perpétuelle entre nos nations, régulièrement traité<lb/>
d’utopie ridicule quand il était revendiqué par un<lb/>
abbé de Saint-Pierre au xviii' siècle, puis par un<lb/>
Mazzini ou un Victor Hugo au xix' siècle, est<lb/>
aujourd’hui fait accompli pour la jeunesse européenne<lb/>
dans son immense majorité.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page50">
        
        <p rend="center">
2. Non moins fondamental que le rejet définitif de<lb/>
la guerre entre nos peuples, est sans nul doute le<lb/>
caractère nécessairement démocratique de la nouvelle<lb/>
Europe. Aux yeux de l’Européen moyen,<lb/>
comme aux yeux de nos hommes d’Etat, il paraît<lb/>
aller de soi qu’une nation dominée par une<lb/>
dictature civile ou militaire (Portugal, Espagne,<lb/>
Grèce il y a quelques années encore) ne saurait<lb/>
faire partie de l’Europe unie ou fédérée. Pas plus<lb/>
qu’une nation dominée par un parti totalitaire<lb/>
(pays de l’Est, aussi longtemps qu’ils seront satellites<lb/>
de l’U.R.S.S.). En revanche, aussitôt renversées<lb/>
les dictatures grecque, espagnole et portugaise,<lb/>
ces trois pays sont acceptés comme candidats à la<lb/>
Communauté européenne, et intégrés ou réintégrés<lb/>
dans le Conseil de l’Europe. 3<lb/>
3. L’union des Européens doit passer par l’intégration<lb/>
de nos économies nationales. Cette conviction<lb/>
est aujourd’hui si générale qu’aux yeux de l’immense<lb/>
majorité des Européens, l’intégration économique<lb/>
(partielle) déjà réalisée par les Neuf du<lb/>
Marché commun, d’une part, et l’union politique<lb/>
de toute l’Europe, qui reste à faire, d’autre part,<lb/>
sont très couramment confondues. Aux yeux de la<lb/>
plupart, Europe des Neuf égale Europe tout court.<lb/>
Erreur profonde, comme on l’a dit plus haut, mais<lb/>
qui n’en est pas moins révélatrice. Or s’il est clair<lb/>
que l’Europe réelle ne peut être réduite à un<lb/>
marché commun, il est non moins clair que<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page51">
        
        <p rend="center">
l’intégration économique du continent dépasse et<lb/>
démode l’illusion des « économies nationales »,<lb/>
entités qui, par quelque magie, se trouveraient<lb/>
correspondre au xxc siècle à des frontières fixées<lb/>
depuis des siècles ou seulement des décennies, au<lb/>
hasard des guerres et des traités.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
VI. — CE QUI N’A PAS ÉTÉ FAIT<lb/>
<space/>JUSQU’ICI<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Tels étant les motifs de s’unir, leur évidence et leur<lb/>
urgence, on s’étonne que rien de plus grand ni de<lb/>
plus efficace et hardi n’ait été fait par nos gouvernements<lb/>
pour répondre au défi de ces réalités.<lb/>
<space/>Ni Parlement européen élu et pleinement législatif ;<lb/>
ni Sénat des États ou des Régions ; ni exécutif aux<lb/>
ordres du Souverain populaire, représenté par ces<lb/>
deux Chambres ; ni monnaie commune ; ni défense<lb/>
militaire commune ; ni plan commun pour faire face<lb/>
aux crises énergétiques comme celle de 1973 ; ni<lb/>
politique commune contre l’inflation sans augmenter<lb/>
le chômage, et vice versa.<lb/>
<space/>Rien d’assez grand, efficace et hardi pour rendre<lb/>
crédible aux yeux du citoyen de nos pays l’Europe de<lb/>
la C.E.E.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page52">
        
        <p rend="center">
VII. — CE QUI VIENT<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Depuis quelques années, un phénomène immense<lb/>
émerge lentement dans la conscience et dans l’actualité<lb/>
européenne : c’est le soulèvement germinal des<lb/>
mouvements écologistes, régionalistes, fédéralistes<lb/>
européens, organiquement liés dans leur genèse par<lb/>
une même réaction contre un monde brutal d’oppressions<lb/>
uniformisantes et d’alignements au cordeau,<lb/>
qui ne respecte plus aucune différence ni aucune<lb/>
minorité, ni la Nature, ni les langues et coutumes des<lb/>
régions, ni les droits de la personne humaine,<lb/>
fondements de toute communauté réelle.<lb/>
<space/>Mouvement de base, spontané, pacifique, et qui<lb/>
permet pour la première fois, depuis des siècles qu’est<lb/>
apparue l’idée de l’Europe, d’envisager son avènement<lb/>
puissant mais sans violence, de croire en notre<lb/>
Avenir commun.<lb/>
<space/>Cette Europe fédérée des communes, des régions,<lb/>
des nations et des peuples (et non plus des bureaux) <lb/>
comporte ses problèmes spécifiques : économiques,<lb/>
énergétiques, écologiques, éducatifs et militaires. Ce<lb/>
sont ceux que l’on se propose ici de formuler dans<lb/>
leur réalité. Nous n’aurons certes pas toujours de<lb/>
solutions à proposer, mais nous tenterons au moins<lb/>
de situer les problèmes à leur véritable niveau.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page53">
        <p rend="center"><space/>Étant bien convaincus que l’Europe unie ne peut<lb/>
avoir réponse à tout, mais que les souverainetés<lb/>
nationales ne peuvent plus avoir réponse à rien.<lb/>
<space/>Nous allons chercher quelques-unes des principales<lb/>
implications des choix à prendre face à la crise<lb/>
structurelle et organique du monde moderne — que<lb/>
ce monde soit d’ailleurs d’étiquette capitaliste ou<lb/>
socialiste, la différence tendant à devenir de moins en<lb/>
moins évidente dès qu’il s’agit des grandes options du<lb/>
siècle, telles que productivité matérielle ou qualité de<lb/>
la vie, énergie nucléaire ou énergie solaire, équilibre<lb/>
vivant ou équilibre de la Terreur.<lb/>
<space/>L’état de l’union européenne, décevant sur le plan<lb/>
des réalisations matérielles, apparaît au contraire<lb/>
prometteur dès qu’on passe sur le plan politique,<lb/>
c’est-à-dire dès qu’on passe des « nécessités » alléguées<lb/>
aux objectifs librement déterminés.<lb/>
<space/>Les pages qui suivent dégageront de la sorte les<lb/>
grandes lignes d’un Programme pour l’Europe, dédié<lb/>
pour cette première année aux candidats à l’élection<lb/>
du siècle.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page54">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page55">
        
        
        <p rend="center big">
L’économie<lb/>
</p>
        <p rend="center">
De quelle économie va-t-on parler ici ?<lb/>
<space/>Le grand public croit trop souvent que l’Économie<lb/>
est une entité qui a ses lois, lesquelles s’imposent<lb/>
même aux Premiers ministres, et ses mystères, impénétrables<lb/>
même aux plus savants économistes.<lb/>
Superstition que les vrais économistes ne partagent<lb/>
pas, et dont les seuls bénéficiaires sont ceux qui<lb/>
savent nous faire prendre leurs projets pour des<lb/>
impératifs du Progrès, et leurs désirs pour nos<lb/>
fatalités. Pour tous les autres, il faut bien constater<lb/>
que les « lois du Progrès économique » apportent<lb/>
aux hommes d’aujourd’hui autant de stress que de<lb/>
mieux-être, voire un peu plus et même beaucoup plus<lb/>
en temps de crise.<lb/>
<space/>Or la crise est devenue le régime habituel (si pas<lb/>
normal) de toute l’économie occidentale et l’horizon<lb/>
toujours plus sombre du « progrès », selon le credo<lb/>
du xixe européen adopté par les masses mondiales du<lb/>
xxe siècle.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page56">
        
        <p rend="center"><space/>Dans ce domaine, point de lois ni de mystères<lb/>
autres que ceux de l’homme qui a fait l’Économie et<lb/>
par qui seul elle est en crise. Dans le monde qui nous<lb/>
entoure, où tout est fait de main d’homme, même les<lb/>
paysages et les déserts (surtout ceux-là) , l’Économie<lb/>
comme science, en dernière analyse, ne peut étudier<lb/>
que la projection de nos besoins, ou plutôt de nos<lb/>
désirs, vrais ou faux, provoqués par la publicité, la<lb/>
mode et l’imitation du voisin. Tout se ramène aux<lb/>
options et aux désirs de l’homme.<lb/>
<space/>D’où il suit que changer nos désirs — changer nos<lb/>
cœurs comme on disait jadis — serait la seule<lb/>
solution réaliste à notre crise dite économique.<lb/>
<space/>On voudra bien ne pas oublier ces remarques<lb/>
préalables en lisant ce qui suit.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
I. — ÉTAT ÉCONOMIQUE DE L’EUROPE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Croissance mais insatisfaction<lb/>
<space/>Les Communautés de Bruxelles semblent avoir<lb/>
atteint en vingt-cinq ans la plupart de leurs buts<lb/>
économiques immédiats. La libération des échanges,<lb/>
achevée en 1977, a permis la création de marchés de<lb/>
grandes dimensions et des productions de masse. Par<lb/>
le jeu de l’expansion et des concentrations, l’industrie<lb/>
des Six puis des Neuf a pu se rapprocher des niveaux<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page57">
        
        <p rend="center">
de la grande industrie américaine. Pour les Communautés<lb/>
donc, 1* « Europe » est déjà une réalité.<lb/>
<space/>Quant aux populations de nos pays, les rapports<lb/>
gouvernementaux ou privés, décrivant l’état de la<lb/>
société occidentale, ne cessent de vanter 1’ « extraordinaire<lb/>
amélioration du bien-être matériel des Européens<lb/>
 » et en donnent pour exemple l’amélioration<lb/>
de leur alimentation, de leur habitat, de leurs conditions<lb/>
de travail, des possibilités d’éducation et<lb/>
d’hygiène qui leur sont offertes, ainsi que rallongement<lb/>
du temps des loisirs et, finalement, rallongement<lb/>
de l’espérance de vie.<lb/>
<space/>Mais en fait, le plupart des Européens le sentent<lb/>
bien — et d’innombrables études scientifiques le<lb/>
démontrent — c’est trop souvent le contraire qui est<lb/>
vrai et que nous vivons quotidiennement :<lb/>
</p>
        <p rend="center">
— notre alimentation, en général trop abondante,<lb/>
<space/>est de plus en plus dénaturée : produits de<lb/>
conservation, colorants et raffinages (souvent<lb/>
cancérigènes) , engrais chimiques, pesticides,<lb/>
hormones ; vins trafiqués, eaux polluées, six à<lb/>
huit fois épurées et rebues, etc. ;<lb/>
— l’habitat urbain est devenu plus coûteux, plus<lb/>
<space/>asocial ou antisocial, plus anonyme, plus dévo-<lb/>
rateur d’énergie, plus bruyant, et beaucoup<lb/>
moins sûr ;<lb/>
— les conditions de travail ont empiré dans un<lb/>
<space/>grand nombre d’industries : accidents, contami<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page58">
        
        <p rend="center">
nations, cadences accélérées, travail posté<lb/>
insupportable… ;<lb/>
— Y allongement des trajets entre logis et lieu de<lb/>
<space/>travail diminue le temps des loisirs (l’expression<lb/>
française « métro-boulot-dodo » le dit très<lb/>
bien)  ;<lb/>
— les possibilités d’éducation, théoriquement élargies,<lb/>
<space/> sont limitées en fait par les exigences sans<lb/>
cesse accrues de la spécialisation, et par l’emprise<lb/>
uniformisante des chaînes de TV pratiquement<lb/>
étatisées, « chaînes » vraiment pour<lb/>
les esprits quand elles propagent et imposent<lb/>
stéréotypes, clichés, modes et préjugés, aux<lb/>
dépens de l’esprit critique ;<lb/>
— enfin Y allongement de l’espérance de vie s’appelle<lb/>
<space/>aussi vieillissement de la population, et pose à<lb/>
ce titre un des problèmes les plus alarmants et<lb/>
les plus difficiles à maîtriser de notre société<lb/>
industrielle.<lb/>
La majorité de nos contemporains paraissent<lb/>
inconscients de ces faits, masqués par la publicité et<lb/>
par une politique délibérée de « relance de la<lb/>
croissance », que pas un seul de nos gouvernements<lb/>
n’ose encore remettre en question, tout en sachant<lb/>
qu’il n’est possible que de retarder les échéances…<lb/>
jusqu’au retour au pouvoir de l’opposition.<lb/>
<space/>L’insatisfaction n’est pas le résultat de la croissance<lb/>
matérielle en soi, mais bien du fait qu’on a<lb/>
proposé aux peuples l’idée que cette croissance<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page59">
        
        <p rend="center">
pouvait leur apporter un « bien-être » proportionnel<lb/>
au taux d’augmentation du P.N.B. L’inverse est en<lb/>
passe de devenir vrai.<lb/>
<space/>Quand on apprend un beau matin par la radio de<lb/>
l’État que le tabac fait plus de morts que l’auto dans<lb/>
tel pays de la C.E.E., et que si les taxes sur le tabac<lb/>
apportent à l’État tant de milliards par an, les soins<lb/>
hospitaliers, assurances et autres dépenses pour les<lb/>
maladies tabagiques s’élèvent à un peu plus du<lb/>
double, on oublie d’en conclure que plus cela va mal<lb/>
dans ce secteur (pour la santé et pour la bourse du<lb/>
contribuable) , plus le P.N.B. augmente et permet au<lb/>
Premier ministre de parler de « la santé sans cesse<lb/>
améliorée de l’économie de notre pays ». En d’autres<lb/>
termes : la santé de l’économie est parfois en raison<lb/>
inverse de celle des citoyens.<lb/>
<space/>A quoi s’ajoute le fait que l’introduction des<lb/>
systèmes d’industrialisation dans les structures<lb/>
sociales du tiers monde non préparées à les recevoir,<lb/>
a détruit encore plus qu’en Europe des biens et des<lb/>
valeurs inestimables d’utilisation quotidienne. Avec<lb/>
le résultat que l’industrialisation a produit autant ou<lb/>
plus de misère pour un grand nombre que de richesse<lb/>
pour un petit nombre. Elle a fortement accru les<lb/>
inégalités entre les classes, entre les pays, entre le<lb/>
Nord et le Sud.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page60">
        
        <p rend="center">
Toute progression rapide crée des problèmes nouveaux<lb/>
et imprévus<lb/>
<space/>Nonobstant ces déceptions, le « Public », c’est-à-<lb/>
dire en fait l’opinion créée par la Publicité, et<lb/>
l’Industrie ont été d’accord, au cours des trente<lb/>
dernières années, pour développer le modèle de<lb/>
société le plus favorable à la maximisation de la<lb/>
production et du niveau de vie, c’est-à-dire de la<lb/>
consommation.<lb/>
<space/>Mais du fait même de ces « progrès », ou plutôt de<lb/>
cette progression et de sa rapidité, certains problèmes<lb/>
nouveaux se sont posés :<lb/>
<space/>a) Les institutions sont lentes à s’adapter : la<lb/>
<space/>législation économique n’arrive plus à protéger<lb/>
assez vite le consommateur et l’épargnant ; les<lb/>
municipalités n’arrivent plus à éviter une urbanisation<lb/>
chaotique ; les services publics (transports,<lb/>
P.T.T.) sont débordés ; hôpitaux, universités,<lb/>
assurances sociales, se trouvent en crise<lb/>
permanente : sous-financés, suroccupés et sollicités.<lb/>
<lb/>
b) Délinquance et criminalité se développent dans<lb/>
<space/>les centres urbains, la violence individuelle et<lb/>
collective devient un réflexe pour résoudre les<lb/>
difficultés angoissantes d’un monde en changement<lb/>
trop rapide ; la malhonnêteté s’accroît, en<lb/>
protestation contre la bureaucratie.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page61">
        
        <p rend="center">
c) Les convictions collectives, religieuses ou idéologiques<lb/>
<space/> s’affaiblissent et perdent peu à peu leur<lb/>
pouvoir de surmonter les problèmes matériels,<lb/>
multipliés plutôt que résolus par la civilisation<lb/>
industrielle.<lb/>
d) Loin de s’atténuer, les discriminations sociales<lb/>
<space/>s’accentuent, et les réactions de rejet à l’égard<lb/>
des groupes marginaux ou minoritaires, tels que<lb/>
travailleurs immigrés ou contestataires, s’amplifient<lb/>
dans la population.<lb/>
e) La vulnérabilité aberrante de l’ensemble économique<lb/>
<space/> occidental devient évidente dès l’automne<lb/>
1973 : il suffirait d’un embargo (par l’U.R.S.S.<lb/>
peut-être) sur le pétrole des émirats du Golfe<lb/>
pour que tout s’arrête…<lb/>
f) De là chez les Européens un sentiment croissant<lb/>
<space/>d’insécurité. L’individu ne se sent plus participant<lb/>
d’une structure sociale protectrice, comme<lb/>
l’était la famille, mais se voit livré sans défense<lb/>
aux pressions collectives du monde moderne.<lb/>
Hors des heures de travail (le plus souvent<lb/>
ennuyeux) et des heures de déplacement (le plus<lb/>
souvent irritantes) , son temps de loisir se trouve<lb/>
envahi par d’autres pressions sociales (T.V.,<lb/>
publicité) qui le poussent vers toujours plus de<lb/>
consommation, de dépenses, de besoin de<lb/>
gagner plus, et donc de frustration et d’insécurité.<lb/>
<lb/>
g) Née d’un sentiment d’impuissance, ou d’incapacité<lb/>
<space/> de comprendre ce qui se passe, cette<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page62">
        
        <p rend="center">
insécurité est génératrice d’une nervosité<lb/>
anxieuse dans laquelle on peut chercher une des<lb/>
causes des poussées inflationnistes actuelles. Elle<lb/>
motive en effet les syndicats dans leurs<lb/>
demandes d’augmentation de salaires. Elle<lb/>
explique que les consommateurs, livrés à des<lb/>
pressions multiples dont ils ignorent la nature,<lb/>
acceptent les augmentations de prix les plus<lb/>
arbitraires. Elle explique enfin que les gouvernements<lb/>
croient nécessaire d’augmenter<lb/>
encore l’expansion pour obtenir dans un proche<lb/>
avenir ce qu’on n’arrive déjà plus à obtenir<lb/>
dans le présent.<lb/>
La question qui se pose est alors de savoir si la<lb/>
crise actuelle n’est qu’un accident de parcours dans le<lb/>
développement général du monde vers une productivité<lb/>
et une consommation accrues à l’infini ; ou si elle<lb/>
est le signal d’alarme indiquant l’urgente nécessité<lb/>
d’un développement très différent, d’un véritable<lb/>
changement de cap.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
II. — LA CRISE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Les questions sans réponse se multiplient<lb/>
<space/>Vue dans une perspective mondiale, l’Europe n’a<lb/>
pas été seulement l’initiatrice de l’aventure industrielle<lb/>
mais son premier champ d’expérience.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page63">
        
        <p rend="center"><space/>Pauvre en matières premières, elle était condamnée<lb/>
aux techniques de transformation. Sa chance était de<lb/>
devenir le foyer le plus intense de productivité et de<lb/>
rayonnement mondial : ce fut l’histoire du xixe siècle<lb/>
et de la colonisation. Celle-ci connut son plus grand<lb/>
essor à partir des années 1880, pour se terminer<lb/>
pratiquement en 1934 avec l’invasion de l’Éthiopie.<lb/>
La décolonisation qui suivit la Seconde Guerre<lb/>
mondiale fut achevée pour l’essentiel autour des<lb/>
années 60, en ce qui concerne la Grande-Bretagne, la<lb/>
France, la Hollande et la Belgique. Le Portugal<lb/>
devait suivre un peu plus tard : Mozambique,<lb/>
Angola, 1975-1976.<lb/>
<space/>Ayant découvert la terre entière, alors que personne<lb/>
n’était jamais venu la découvrir, l’Europe avide de<lb/>
nouveauté, curieuse de tout, missionnaire non seulement<lb/>
de sa religion dominante qui se donnait pour<lb/>
universelle (« catholique ») , mais des idéologies qui<lb/>
pouvaient en découler par sécularisation (telles que la<lb/>
démocratie, le socialisme, les droits de l’homme) ou<lb/>
par rejet de ses croyances fondamentales, spiritualistes<lb/>
et universelles (d’où le matérialisme capitaliste<lb/>
ou marxiste et les nationalismes de plus en plus<lb/>
totalitaires) , l’Europe devait naturellement accéder la<lb/>
première au stade de la mise en question des idées<lb/>
directrices du « progrès industriel », c’est-à-dire de la<lb/>
croyance dans le Progrès humain acquis par la<lb/>
multiplication des objets et l’accroissement du P.N.B.<lb/>
<space/>Les signes étaient apparus bien avant, mais il est<lb/>
clair que ce sont les événements de 1973-1975 qui ont<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page64">
        
        <p rend="center">
déclaré la crise, et qui ont ébranlé la confiance<lb/>
générale dans la croissance illimitée, rapide et sans<lb/>
problèmes, de nos économies.<lb/>
<space/>La crise actuelle, qui déborde le champ de l’économie,<lb/>
résulte à la fois d’une récession conjoncturelle,<lb/>
de vices structurels dans le modèle de croissance<lb/>
partout admis, et de la conscience émergente d’un<lb/>
changement nécessaire dans le choix des finalités de<lb/>
notre existence sur la terre, et des priorités qui en<lb/>
découlent.<lb/>
<space/>Avons-nous le droit de brûler tout le pétrole de la<lb/>
Terre, ne laissant à nos descendants que la gestion<lb/>
d’énormes dépôts radioactifs à refroidir pendant<lb/>
100000 ans, ou bien tout saute ? Augmenter nos<lb/>
besoins, est-ce un progrès ? Vers quoi ? Est-ce un pari<lb/>
raisonnable, ou une fuite en avant vers le suicide<lb/>
collectif de l’espèce ?<lb/>
<space/>Une question transparaît en filigrane derrière ces<lb/>
doutes : « Quand nous aurons gagné le monde au<lb/>
prix de notre âme, que nous restera-t-il à aimer ? »<lb/>
Causes multiples, effets semblables<lb/>
<space/>En tant qu’économique au sens strict, la crise<lb/>
actuelle a des causes multiples telles que Yexplosion<lb/>
démographique, Yanarchie monétaire et la spéculation,<lb/>
la montée des prix du pétrole les menaces de 1<lb/>
</p>
        <p>
1. Le prix du pétrole a quintuplé de 1972 à 1979. Cela peut<lb/>
gêner, déjà, les usagers de la route, mais non pas les gouverne-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page65">
        
        <p rend="center">
pénuries d’énergie et d’épuisement des ressources non<lb/>
renouvelables, l’accroissement alarmant de la pollution<lb/>
par les activités industrielles, l’application sans<lb/>
scrupules de toutes les inventions techniques susceptibles<lb/>
d’accroître la compétitivité d’une entreprise ou<lb/>
d’un État fût-ce au mépris de toute autre « raison »<lb/>
et des conséquences possiblement maléfiques pour la<lb/>
Nature et pour l’homme…<lb/>
<space/>Mais la crise a des effets semblables, tels que la<lb/>
vulnérabilité aberrante des systèmes économiques,<lb/>
proportionnelle à leur centralisation et à leur gigantisme,<lb/>
Yinflation, le chômage, et la détérioration des<lb/>
relations humaines qui en résulte.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Inflation et chômage<lb/>
<space/>Selon les monétaristes consultés, Yinflation qui<lb/>
caractérise l’économie occidentale résulterait d’abord<lb/>
de la guerre du Vietnam, dont les conséquences<lb/>
auraient été exportées vers l’Europe. Cette guerre<lb/>
terminée, ses conséquences se prolongent et s’amplifient.<lb/>
Mais il est évident qu’à ce motif conjoncturel,<lb/>
aujourd’hui disparu, s’ajoutent des motifs généraux<lb/>
tels que la croyance devenue populaire — plus encore<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
ments, qui prélèvent de 55 à 66 % de taxes « fiscales » du prix de<lb/>
vente de l’essence, et qui ont donc un intérêt certain à l’augmentation<lb/>
des prix de base, qu’ils paient en dollars dévalués. L’opinion<lb/>
publique européenne ne paraît pas s’en émouvoir : chercher à<lb/>
comprendre, en ces matières, risquerait de mener trop loin…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page66">
        
        <p rend="center">
que capitaliste ou marxiste — dans la croissance<lb/>
matérielle comme synonyme de mieux-vivre et<lb/>
comme acceptation passive de la mise en œuvre<lb/>
« sauvage » des techniques nouvelles, à la seule<lb/>
condition qu’elles soient présentées comme rentables<lb/>
à court terme.<lb/>
<space/>De l’utopie de la croissance matérielle permanente<lb/>
et infinie — évidemment impossible dans un monde<lb/>
fini — et de la dictature des « impératifs technologiques<lb/>
 », devaient résulter l’inflation et le chômage,<lb/>
ces deux maladies complémentaires ou complices.<lb/>
<space/>On connaît l’ordre de grandeur des taux de<lb/>
croissance de l’inflation dans les pays de la C.E.E. :<lb/>
de 7 à 8 % par an, en moyenne, avec des pointes pour<lb/>
certains de 13,7 %, voire de 15,9 %, et des minima de<lb/>
3.1 %, voire de 2,1 % pour d’autres.<lb/>
<space/>Quant au chômage, deux chiffres suffiront ici :<lb/>
6.1 millions de demandes d’emploi non satisfaites<lb/>
dans les Neuf à la fin de 1978, contre 2,65 millions en<lb/>
1974'.<lb/>
Il est certain que le chômage actuel est dû en partie<lb/>
à l’automation, c’est-à-dire au « progrès » industriel,<lb/>
substituant la machine à l’ouvrier ; en partie aux<lb/>
énormes investissements dans les secteurs de l’Énergie<lb/>
où le capital compte plus que le travail ; en partie<lb/>
au transfert (par les multinationales) de nos technologies<lb/>
aux pays du tiers monde ; enfin à une certaine<lb/>
lassitude de la société de consommation. 1<lb/>
1. Sur l’état présent de l’inflation et du chômage en Europe des<lb/>
Neuf, voir Annexe 2.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page67">
        
        <p>
Rapport du peuple européen. 3.<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Le chômage n’est donc pas un accident conjoncturel<lb/>
dans notre société. Il résulte au contraire des<lb/>
structures mêmes de cette société et de ses principes<lb/>
sacro-saints de profit prioritaire et de production<lb/>
sans cesse accrue par les technologies de pointe.<lb/>
<space/>Exemples :<lb/>
— les nouvelles techniques en sidérurgie, appliquées<lb/>
<space/> par le Japon, vont permettre une réduction<lb/>
de 70 % de l’emploi dans cette branche<lb/>
(et déjà, la sidérurgie européenne est en crise<lb/>
grave !)  ;<lb/>
— de 1952 à 1973, le nombre des techniciens<lb/>
<space/>employés dans l’industrie pétrochimique en<lb/>
France s’est accru de 150 %, mais celui des<lb/>
ouvriers a diminué de 28 % à 6 % ;<lb/>
— les nouvelles machines utilisées pour la coupe<lb/>
<space/>rase ou la plantation mécanique des forêts<lb/>
permettront de supprimer en dix ans les deux<lb/>
tiers des emplois d’ouvriers forestiers ;<lb/>
— en France seule, dans les Postes, 150000 emplois<lb/>
<space/> sont mis en cause par l’invention technique<lb/>
nommée télécoupleur, qui permet d’envoyer des<lb/>
lettres par T.V. d’un domicile à l’autre en<lb/>
trente secondes ;<lb/>
— chaque nouvelle centrale nucléaire produisant<lb/>
<space/>1000 MW rendrait possible la suppression,<lb/>
pour cause d’automation, d’un minimum de<lb/>
4000 emplois ;<lb/>
— la compétition dans l’industrie automobile amè<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page68">
        
        <p rend="center">
nera les Européens à diminuer de moitié le<lb/>
nombre des travailleurs occupés dans cette<lb/>
branche.<lb/>
Les effets cumulés de l’inflation et du chômage<lb/>
provoquent nécessairement la détérioration du climat<lb/>
social. On assiste dans la plupart de nos pays —<lb/>
surtout les grands — à une polarisation de l’opinion<lb/>
publique créatrice de haines inexpiables entre une<lb/>
droite et une gauche plus symboliques et mythiques<lb/>
que réelles, mais qui procèdent sans relâche à la<lb/>
condamnation globale et sans appel d’une moitié du<lb/>
pays par l’autre et réciproquement, au nom de<lb/>
principes et de finalités qu’il devient de plus en plus<lb/>
difficile de distinguer et, a fortiori, d’opposer sur les<lb/>
grands thèmes de la croissance à tout prix, des<lb/>
armements et de l’énergie nucléaires, ou encore de<lb/>
l’exploitation du tiers monde à l’enseigne de la<lb/>
Coopération : communistes et conservateurs de l’espèce<lb/>
dure votent ensemble sur tous ces choix — qui<lb/>
sont les choix fondamentaux du siècle !<lb/>
<space/>Ainsi se répand la conviction que le type occidental<lb/>
d’économie n’est plus maîtrisable, ni par la droite<lb/>
qui l’a créé, ni par la gauche qui a plus peur qu’envie<lb/>
d’en hériter. « Au bout de la politique économique<lb/>
actuelle, il n’y a rien, sinon une aggravation de l’un<lb/>
ou de l’autre des aspects de la crise : au bout des<lb/>
périodes de contrôle il y a plus de chômage, au bout<lb/>
des périodes de relance, il y a plus d’inflation '. » 1<lb/>
1. J. Attali, in Le Monde du 14 avril 1977.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page69">
        
        <p rend="center">
Après une période exceptionnellement « favorable<lb/>
 » de l’exploitation de la technologie fondée sur<lb/>
la science, on s’est aperçu que cette même technologie<lb/>
n’était plus en mesure de se développer à la<lb/>
vitesse et dans les conditions nécessaires pour que la<lb/>
croissance économique produise du vrai « bien-<lb/>
être ». On a découvert la loi des rendements décroissants<lb/>
de la technologie, qui paraît dominer désormais<lb/>
la relation entre le progrès industriel et le bien-être<lb/>
humain.<lb/>
<space/>Dans les pays industrialisés, la pression sociale de<lb/>
plus en plus forte et impatiente a modifié substantiellement<lb/>
la distribution des revenus en faveur du<lb/>
travail et a renforcé la demande d’équipements<lb/>
collectifs. De ces pressions accrues sur le système<lb/>
économique a résulté une forme nouvelle d’inflation<lb/>
généralisée, et une réduction des investissements<lb/>
mettant fin, pratiquement, au dynamisme « exponentiel<lb/>
 » de la croissance.<lb/>
<space/>Inflation, chômage, récession, instabilité croissante<lb/>
du système monétaire international, constituent donc<lb/>
les aspects d’une seule et même crise structurelle.<lb/>
<space/>Et l’on ne voit pas que nos États soient en mesure<lb/>
de la maîtriser chacun pour son compte à l’échelle<lb/>
nationale. Pas plus d’ailleurs que les partis ne font<lb/>
voir d’une manière tant soit peu convaincante comment<lb/>
sortir des cercles vicieux qi'i constituent la<lb/>
crise, dans le système productiviste au sein duquel ils<lb/>
s’affrontent.<lb/>
<space/>Un dernier mot : le pire danger qui menace<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page70">
        
        <p rend="center">
l’Europe — et à cause d’elle d’abord, mais avec elle<lb/>
demain, le tiers monde — ce n’est pas la récession<lb/>
industrielle, ni l’épuisement des ressources, ni la<lb/>
hausse des impôts, ni l’inflation, ni même la croissance<lb/>
du chômage. Le pire danger est dans une<lb/>
politique économique qui cherche à sortir de ses<lb/>
impasses en exportant vers le tiers monde les causes<lb/>
mêmes de notre crise et les moyens — notamment<lb/>
nucléaires — d’y mettre fin soit par l’asservissement<lb/>
de ses fauteurs, soit par la destruction de ses victimes,<lb/>
qui se trouvent être les mêmes, à savoir nous.<lb/>
<space/>C’est notre modèle de croissance qu’il va falloir<lb/>
changer, notre idéologie de la croissance, et tout de<lb/>
suite les cadres nationaux dans lesquels nous voulions<lb/>
mesurer son « progrès ».<lb/>
</p>
        <p rend="center">
III. — SOLUTIONS POSSIBLES<lb/>
<space/>PAR L’UNION<lb/>
et par une restructuration concomitante<lb/>
</p>
        <p rend="center big"><space/>« Le savoir économique doit s’établir non sur des<lb/>
prémisses de volonté de puissance et de recherche<lb/>
de profit, mais sur celles de la bonne organisation<lb/>
de vie des groupes humains, selon l’étymologie<lb/>
même du terme. »<lb/>
<space/>Albert Tévoédjré<lb/>
(La Pauvreté, richesse des peuples).<lb/>
« La croissance économique à une dimension<lb/>
aboutit à un accroissement des désirs, non du<lb/>
bonheur. »<lb/>
<space/>Indira Gandhi.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page71">
        
        <p rend="center"><space/>De ce qui précède résulte à l’évidence qu’à la crise<lb/>
économique actuelle, il n’existe pas de solutions<lb/>
purement économiques.<lb/>
<space/>Les déclarations gouvernementales annoncent tous<lb/>
les six mois environ des mesures propres à nous faire<lb/>
« sortir du tunnel », qu’il s’agisse de l’inflation ou du<lb/>
chômage. Pourtant, ni les États capitalistes, ni les<lb/>
États sociaux-démocrates, ni les États communistes<lb/>
ne peuvent se targuer d’avoir trouvé les meilleures<lb/>
solutions dans le traitement de ces problèmes : ils les<lb/>
ont abordés en effet au nom des mêmes principes de<lb/>
croissance illimitée, et dans le même cadre national<lb/>
où ces problèmes se révèlent insolubles par définition.<lb/>
<space/>Toutes les études récentes conduites aux États-<lb/>
Unis et en Europe sur la « qualité de la vie » sont<lb/>
d’accord pour estimer qu’il s’agit là d’une notion qui<lb/>
n’a pas de contenu « national » : la qualité de la vie<lb/>
est fonction de la perception par l’individu de l’état<lb/>
du système économique, social et politique dans<lb/>
lequel il vit. Or, cette perception porte d’abord sur le<lb/>
milieu géographiquement limité dans lequel son<lb/>
existence se déroule : son habitat, son lieu de travail,<lb/>
les moyens de transport et les services collectifs qu’il<lb/>
utilise, les institutions locales ou régionales auxquelles<lb/>
il peut participer. Une politique de « qualité de<lb/>
la vie » est en fait une politique qui décentralise au<lb/>
maximum les pouvoirs réels et encourage la participation<lb/>
directe des citoyens aux niveaux décisionnels les<lb/>
plus immédiats, les plus proches de la vie de la<lb/>
commune.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page72">
        
        <p rend="center"><space/>De l’ère industrielle, nous devons passer à l’ère des<lb/>
ressources humaines.<lb/>
<space/>L’ère industrielle, parce qu’elle recherchait la<lb/>
maximisation de la production, quel qu’en fût le prix<lb/>
social, appelait la concentration des efforts, le centralisme.<lb/>
Elle appelait une planification nationale et<lb/>
au-delà : des marchés plus étendus, comme 1’ « Europe<lb/>
des Six », puis des Neuf ou des Douze. Les<lb/>
progrès des multinationales s’inscrivaient dans cette<lb/>
prétendue « nécessité » économique.<lb/>
<space/>L’ère des ressources humaines, en revanche, parce<lb/>
qu’elle recherche en priorité le bien-être, appelle la<lb/>
décentralisation, l’initiative locale, l’autonomie, une<lb/>
refonte des méthodes de production de masse, et une<lb/>
planification régionale.<lb/>
Des processus de solidarité. — Cependant, toute<lb/>
l’activité économique ne peut pas être décentralisée.<lb/>
Des arbitrages restent souhaitables ou nécessaires au<lb/>
niveau suprarégional ou national voire mondial ou<lb/>
continental ; des processus de solidarité restent à<lb/>
établir ou à maintenir, car les inégalités de distribution<lb/>
de la richesse entre régions, accentuées<lb/>
aujourd’hui par le processus même de la croissance<lb/>
industrielle, doivent être atténuées, sinon totalement<lb/>
corrigées.<lb/>
<space/>Alors l’Europe — mais au sens large de l’union de<lb/>
tous ses pays — retrouve un sens dans l’élan organisé<lb/>
des solidarités transnationales.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page73">
        
        <p rend="center">
Nécessité d’un nouveau modèle européen. — L’Europe<lb/>
a besoin, aujourd’hui, d’un véritable projet régional<lb/>
qui transcende les barrières politiques et douanières,<lb/>
et donne au monde un grand exemple de la capacité<lb/>
de nos peuples à résoudre un problème crucial pour<lb/>
l’avenir de toute l’humanité : celui de la réalisation<lb/>
de nos espérances en termes à la fois de niveau et de<lb/>
qualité de vie, et en pleine solidarité avec les<lb/>
habitants des autres continents.<lb/>
<space/>L’absence, jusqu’ici, d’un projet de ce type,<lb/>
explique la crise du Mouvement européen. Aux yeux<lb/>
d’un observateur extérieur, ce qui manque le plus à<lb/>
l’Europe actuelle, ce sont de vrais projets porteurs<lb/>
d’avenir, capables de redonner une motivation européenne<lb/>
à notre opinion publique.<lb/>
Projets possibles, possibilités motivantes. — Jusqu’à<lb/>
présent on peut dire, en simplifiant, que les tentatives<lb/>
de projets européens se sont soldées par des échecs.<lb/>
Ce ne sont pas les quelques réalisations technologiques<lb/>
ou leurs retombées industrielles (dans le<lb/>
domaine de l’espace, de l’aéronautique) et encore<lb/>
moins le « marché commun agricole » qui peuvent<lb/>
véritablement motiver la formation ultérieure de<lb/>
l’Europe. Pourtant, ce ne sont pas les possibilités qui<lb/>
ont manqué : c’est le dessein global, c’est le projet<lb/>
d’une société qui dépasse l’ère industrielle en ceci<lb/>
qu’elle entend subordonner l’économie non plus au<lb/>
profit mais à l’homme.<lb/>
<space/>La crise énergétique actuelle offre l’occasion de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page74">
        
        <p rend="center">
créer un projet européen qui non seulement éviterait<lb/>
à terme de passer de l’actuelle dépendance des<lb/>
Arabes à une dépendance des Américains, des Russes<lb/>
et des dictateurs africains, mais qui surtout permettrait<lb/>
d’accéder-à un système d’approvisionnement en<lb/>
énergie qui serait intégré aux autres activités économiques,<lb/>
sociales et culturelles de nos régions. Et ce<lb/>
projet, étendu sur le plan de la recherche fondamentale<lb/>
à toutes les sources d’énergie (en particulier à<lb/>
l’énergie solaire) , pourrait redonner à l’Europe une<lb/>
fonction de pionnier dans un domaine aujourd’hui<lb/>
décisif pour la survie à terme de l’humanité.<lb/>
<space/>Un projet européen dans le domaine des transports<lb/>
pourrait reposer sur le besoin de liaisons ferroviaires<lb/>
rapides entre les grands centres décisionnels urbains,<lb/>
et de substitution généralisée des services publics aux<lb/>
autos privées partout où cela serait à la fois<lb/>
économique (temps, énergie, coûts, efficacité) et<lb/>
favorable au moral des usagers.<lb/>
<space/>Un projet alimentaire devrait s’appuyer sur l’existence<lb/>
d’une industrie décentralisée dans ce secteur,<lb/>
appuyée sur une politique planétaire.<lb/>
<space/>Un projet commercial pourrait éviter que la vente<lb/>
aux pays du tiers monde d’usines clés en main<lb/>
n’aboutisse à la fois au chômage et à l’accroissement<lb/>
de nos importations.<lb/>
<space/>D’où l’on tire deux conséquences immédiates :<lb/>
1° Pas d’économie européenne sans politique européenne.<lb/>
Alors que nous assistons à une glo-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page75">
        
        <p rend="center">
balisation des problèmes à l’échelle mondiale,<lb/>
que les interdépendances augmentent et que des<lb/>
menaces sérieuses mettent en danger l’avenir de<lb/>
l’humanité, le monde a besoin d’une Europe<lb/>
forte et unie, capable d’accomplir une tâche<lb/>
importante au niveau de la solidarité des peuples<lb/>
de la Terre.<lb/>
2° Pas de vraie « Communauté européenne »<lb/>
<space/>sans participation à tous les niveaux de décision.<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Dans la société industrielle ordonnée à la production<lb/>
et à la consommation quantitatives, selon les<lb/>
calculs inexplicables de centres lointains et anonymes,<lb/>
l’individu ne se sent plus sécurisé par des<lb/>
structures sociales accoutumées et stables. Sans<lb/>
aucune assurance pour son emploi demain, sans nul<lb/>
pouvoir sur les politiques économiques et monétaires<lb/>
qui décident de son destin concret, il est livré sans<lb/>
défense aux pressions extérieures massives de l’État,<lb/>
du marché, des employeurs, ou d’un climat publicitaire<lb/>
qui l’entretient dans l’obsédante poursuite de<lb/>
« satisfactions » matérielles presque jamais atteintes,<lb/>
ou rarement suffisantes une fois atteintes par chance.<lb/>
<space/>D’où les sentiments d’insécurité et de frustration<lb/>
qui caractérisent notre climat social, et qui révèlent<lb/>
la désastreuse décadence des réalités communautaires<lb/>
en Occident.<lb/>
<space/>L’une des raisons en est dans la distance croissante<lb/>
entre l’individu et les processus décisionnels qui<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page76">
        
        <p rend="center">
affectent son présent et son avenir : il n’a plus de<lb/>
pouvoir sur eux.<lb/>
<space/>En termes politiques, le remède consistera donc<lb/>
dans le regain d’intérêt pour les communautés locales<lb/>
et régionales : là seulement l’homme et la femme<lb/>
peuvent faire entendre leur voix, peuvent être libres,<lb/>
parce qu’ils sont responsables.<lb/>
<space/>Les remèdes à la crise économique consistent dans<lb/>
une nouvelle méthode d’analyse des besoins humains,<lb/>
partant des besoins organiquement et moralement<lb/>
vitaux, non de la seule volonté de profit des grandes<lb/>
entreprises. D’où la création de petites unités de<lb/>
production, ménageant une plus réelle participation<lb/>
aux décisions ; et sans doute, une évaluation nouvelle<lb/>
du rôle des gouvernements : instruments au service<lb/>
des citoyens.<lb/>
Activités, emploi, chômage<lb/>
<space/>On a calculé que l’ensemble des tâches d’un État<lb/>
industriel, inclus les agences pour le chômage et les<lb/>
autres secours sociaux, pourraient être accomplies<lb/>
par 15 % des forces de travail aujourd’hui disponibles.<lb/>
Cette transformation difficile n’est pas impossible.<lb/>
Elle exigerait des politiques à longue vue et<lb/>
probablement impopulaires aux débuts, dans certains<lb/>
pays, mais elle pourrait conduire à un type de société<lb/>
qui maintiendrait un haut niveau matériel et créerait<lb/>
en même temps des possibilités d’éducation et de<lb/>
culture encore inconcevables aujourd’hui.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page77">
        
        <p rend="center">
Le nombre des chômeurs dans le monde s’accroît de<lb/>
100 par minute Dans cette situation, il ne saurait<lb/>
plus être question, sérieusement, de « stimuler la<lb/>
demande » (artificiellement) , ni de rechercher la<lb/>
dilution des forces de travail par l’introduction de<lb/>
postes non nécessaires et de productivité inférieure.<lb/>
<space/>Un consensus est en train de se former et<lb/>
commence à se manifester parmi les économistes les<lb/>
plus sérieux (c’est-à-dire les moins routiniers) du tiers<lb/>
monde comme des États-Unis et de l’Europe, ainsi<lb/>
que dans les milieux syndicaux non communistes.<lb/>
Les solutions au problème crucial du chômage<lb/>
comme produit structurel de la société industrielle<lb/>
doivent être cherchées sans délai dans les directions<lb/>
suivantes :<lb/>
— raccourcir le temps de travail ;<lb/>
— allonger (réellement, c’est-à-dire déduction faite<lb/>
<space/>du temps de déplacement) le temps des loisirs,<lb/>
ou le temps libre pour d’autres activités ;<lb/>
— développer une agriculture plus autonome,<lb/>
<space/>mieux adaptée aux conditions spécifiques —<lb/>
écologiques et sociales — des régions de l’Europe ;<lb/>
plus diversifiée ; moins importatrice<lb/>
d’énergie ; plus soucieuse de résultats qualitatifs<lb/>
que de profits rapides obtenus aux dépens des<lb/>
systèmes et des régimes de relations sociales, 1<lb/>
</p>
        <p>
1. Rapport publié le 22 août 1978 à Genève par le Bureau<lb/>
international du travail (O.N.U.).<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page78">
        
        <p rend="center">
psychologiques et culturelles d’une population<lb/>
donnée, en Europe comme dans le tiers monde ;<lb/>
— développer un artisanat communautaire, familial,<lb/>
<space/> individuel, et toutes les formes d’arts<lb/>
manuels ; multiplier les seconds métiers (non<lb/>
concernés par la limite d’âge)  ;<lb/>
— réduire la bureaucratie par une décentralisation<lb/>
<space/>effective, poussée jusqu’à la région, et permettant<lb/>
à celle-ci de reprendre l’initiative (dans<lb/>
le cadre général et moyennant les arbitrages<lb/>
éventuels d’agences de concertations nationales<lb/>
ou fédérales)  ;<lb/>
— régionaliser les ajustements de l’offre et de la<lb/>
<space/>demande d’emplois, moduler l’orientation vers<lb/>
des emplois diversifiés, selon les coutumes et les<lb/>
relations de voisinage, en prenant avantage<lb/>
des chances, localement mieux visibles et multipliées,<lb/>
de combiner des activités de secteurs<lb/>
différents ;<lb/>
— obtenir une concertation internationale sur les<lb/>
<space/>transferts de technologies, afin d’éviter qu’ils ne<lb/>
détruisent les écosystèmes dans les pays récepteurs,<lb/>
puis qu’ils n’augmentent le chômage<lb/>
dans le pays d’origine — celui-ci devenant<lb/>
importateur des produits de ses propres techniques,<lb/>
au détriment de ses propres entreprises<lb/>
qui tombent en faillite et licencient…<lb/>
Toutes ces flèches indicatrices traduisent un même<lb/>
souci d’ordonner l’économie — le travail des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page79">
        
        <p rend="center">
hommes et les moyens de subsistance qu’ils en tirent<lb/>
— au bien-être réel du plus grand nombre possible<lb/>
de personnes réelles, plutôt qu’au profit en monnaie<lb/>
d’un -nombre toujours plus restreint de sociétés<lb/>
toujours plus anonymes et toujours plus irresponsables.<lb/>
<lb/>
</p>
        <p rend="center">
D’urgence<lb/>
<space/>Il est temps de mettre l’économie au service des<lb/>
finalités reconnues de notre société, et non plus de<lb/>
prétendus « impératifs » qui nous empêcheraient de<lb/>
le faire « pour le moment ».<lb/>
<space/>Il est temps de chercher les moyens immédiats<lb/>
d’obéir au seul impératif indiscutable : celui du<lb/>
désarmement nucléaire, condition de la survie de<lb/>
l’espèce humaine en tant que civilisation.<lb/>
<space/>Il est temps de libérer l’économie mondiale de sa<lb/>
servitude la plus angoissante : la production, pour<lb/>
350 milliards de dollars par an, d’armements qui ne<lb/>
servent qu’à se neutraliser potentiellement, et sont,<lb/>
au mieux, d’utilisation nulle.<lb/>
<space/>Et cette économie libérée de l’obsession de la<lb/>
guerre, c’est-à-dire du suicide de l’espèce, il est temps<lb/>
de l’ordonner aux buts humains, mais aussi aux limites<lb/>
que lui posent les réalités sociales et naturelles qu’elle<lb/>
avait cru pouvoir éliminer de ses comptes.<lb/>
<space/>Il est grand temps que « R &amp; D » (la Recherche et<lb/>
le Développement, sigle et termes sacralisés par<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page80">
        <p rend="center">
l’industrie et la technocratie contemporaines) se<lb/>
portent vers des domaines nouveaux, non encore<lb/>
colonisés par les États-nations, non encore structurés<lb/>
et dimensionnés par les « impératifs » de la préparation<lb/>
à la guerre, donc de la centralisation.<lb/>
<space/>Parlant de la mise en place de structures fédérales<lb/>
en Europe, Louis Armand avait formulé une règle<lb/>
d’or qui trouve ici ses applications : « Développons<lb/>
en commun ce qui est neuf. Laissons de côté les<lb/>
héritages du passé dont l’unification prendrait trop<lb/>
de temps, demanderait trop d’énergie et soulèverait<lb/>
trop d’opposition. »<lb/>
<space/>Si l’on veut vraiment unir l’Europe, il faut partir<lb/>
d’autre chose que de ses facteurs de division, il faut<lb/>
bâtir sur autre chose que sur les obstacles à l’union,<lb/>
espérer sur un autre plan que celui où l’union s’est<lb/>
révélée impossible. Ces réalités neuves, ou en pleine<lb/>
transformation, nous les trouverons aujourd’hui dans le<lb/>
domaine de l’Énergie, dans les problèmes de l’Écologie,<lb/>
et dans la montée des Régions.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page81">
        
        
        <p rend="center big">
L’énergie<lb/>
</p>
        <p rend="center">
I. — ÉTAT DE LA QUESTION<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Quelques chiffres et quelques dates suffiront à<lb/>
situer le problème global de l’énergie.<lb/>
Consommation mondiale d’énergie :<lb/>
<space/>en 1900 : 500 millions de T.E.P. *<lb/>
en 1950: 1700 — — —<lb/>
en 1974: 5 800 — — —<lb/>
en 2000 : (prévision)  : 15 à 18 milliards de T.E.P.1<lb/>
• Tonnes équivalent pétrole.<lb/>
Pour l’Europe des Neuf, le bilan énergétique<lb/>
s’établit comme suit :<lb/>
</p>
        <p>
1. Source : Rapports W.A.E.S. — Energy Global Prospects<lb/>
1985-2000. New York, 1977.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page82">
        
        <p>
en 1973 en 1985 (estimation) <lb/>
<space/>(en millions T.E.P.) <lb/>
</p>
        <p>
Production (y compris<lb/>
le nucléaire) <lb/>
Importations <lb/>
Consommation <lb/>
</p>
        <p>
370<lb/>
635<lb/>
1005<lb/>
</p>
        <p><space/>640<lb/>
1 160<lb/>
1 800<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>La consommation globale d’énergie, selon la<lb/>
plupart des prévisions présentées à la Conférence<lb/>
mondiale de l’énergie tenue à Istanbul en octobre<lb/>
1977, devrait augmenter sans relâche jusqu’en 2020,<lb/>
où elle atteindrait un total de 44 milliards de<lb/>
T.E.P. '.<lb/>
<space/>Mais selon ces mêmes experts officiels, la production<lb/>
mondiale d’énergie en 2020 ne pourrait en aucun<lb/>
cas dépasser 25 milliards de T.E.P. Il faudrait donc<lb/>
prévoir un manque de 19 milliards de T.E.P.<lb/>
<space/>C’est dans cette perspective globale qu’il faut lire<lb/>
les chiffres concernant les Neuf. Ceux-ci, pris séparément,<lb/>
disposent de ressources très inégales. La<lb/>
Grande-Bretagne a du charbon, du pétrole, du gaz<lb/>
naturel et de l’énergie nucléaire ; l’Italie de l’hydroélectricité<lb/>
et du gaz naturel ; la Hollande a beaucoup<lb/>
de gaz naturel mais pas de charbon, pas d’énergie<lb/>
hydraulique ni d’énergie nucléaire ; la France n’a plus<lb/>
beaucoup de charbon ni de gaz, mais une forte I.<lb/>
I. Déclaration de John Hill, président de l’Autorité de l’énergie<lb/>
atomique britannique, à Istanbul.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page83">
        
        <p rend="center">
capacité hydraulique, et un programme nucléaire des<lb/>
plus ambitieux ; tout comme la R.F.A. qui, en<lb/>
revanche, possède beaucoup de lignite et de charbon.<lb/>
D’où l’on déduit qu’une politique commune s’impose<lb/>
dans le secteur de l’énergie plus encore que dans<lb/>
n’importe quel autre. Chacun de nos pays se voit<lb/>
contraint de faire face au même problème de<lb/>
politique générale immédiate : celui de la dépendance<lb/>
des pays de l’O.P.E.P. pour le pétrole, et/ou des<lb/>
U.S.A., du Canada, de l’Afrique noire, plus tard de<lb/>
l’Afrique du Sud pour l’uranium, et de l’U.R.S.S.<lb/>
pour l’uranium enrichi.<lb/>
<space/>Cette dépendance ne pourrait qu’augmenter avec<lb/>
l’accroissement de la consommation d’énergie, jusqu’au<lb/>
jour — dans vingt ans, dans trente ans — où la<lb/>
relative pénurie d’énergie primaire (pétrole, puis uranium) <lb/>
à l’échelle mondiale deviendrait pour les Européens<lb/>
une catastrophe économique absolue — si la<lb/>
« logique économique » devait rester ce qu’elle est<lb/>
aujourd’hui.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Critique des données mêmes du problème<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Mais cet accroissement de consommation est-il<lb/>
fatal ? Le postulat sur lequel reposent toutes les<lb/>
prévisions citées, selon lequel croissance économique,<lb/>
croissance énergétique et mieux-être sont inséparables,<lb/>
ne peut-il être contesté ? Enfin, est-il exclu que<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page84">
        
        <p rend="center">
la demande en énergie s’adapte à l’offre en décroissance ?<lb/>
<lb/>
<space/>Les études de prospective conduites aux U.S.A.,<lb/>
au Canada, en Grande-Bretagne et en France font<lb/>
prévoir qu’un état de pénurie — c’est-à-dire d’épuisement<lb/>
des réserves exploitables dans des délais et<lb/>
à des coûts supportables — se fera sentir :<lb/>
<space/>— pour \e pétrole dès 1985 ou 1995, ou 2000 au plus<lb/>
<space/>tard (selon les scénarios élaborés par les différents<lb/>
groupes de recherches)  ;<lb/>
— pour le gaz naturel dès 1985 ;<lb/>
— pour Y uranium dès 1990.<lb/>
Toutes ces prévisions supposent, répétons-le, une<lb/>
croissance continue (même freinée) de la consommation<lb/>
d’énergie. Mais le problème est-il bien posé ?<lb/>
<space/>Quelles pourraient être, en effet, les raisons d’augmenter<lb/>
notre consommation d’énergie, dès lors que :<lb/>
— la croissance démographique des Européens<lb/>
<space/>tend vers zéro dans plusieurs pays, voire est<lb/>
déjà négative dans quelques-uns, dont la<lb/>
R.F.A. ;<lb/>
— le chômage ne cesse de sévir (voir plus haut ses<lb/>
<space/>motifs structurels)  ;<lb/>
— la production est partout ralentie (l’O.C.D.E.<lb/>
<space/>prévoyait en 1974 une croissance de 5,1 %,<lb/>
mais elle a réduit ces taux à 4 % en 1976, à<lb/>
3,5 % en 1978, quelques pays en sont à 2 %)  ;<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page85">
        
        <p rend="center">
— les consommations excessives sont partout<lb/>
<space/>dénoncées et reconnues, la lutte contre le<lb/>
gaspillage se voit confiée à des départements<lb/>
ministériels ad hoc.<lb/>
A l’examen, les raisons prétendues évidentes d’accroître<lb/>
sans relâche notre consommation d’énergie se<lb/>
révèlent de mauvaises raisons, non seulement contestables,<lb/>
mais réversibles.<lb/>
<space/>Il y a tout d’abord l’énorme propagande pour le<lb/>
gaspillage : producteurs d’électricité, fabricants d’autos,<lb/>
constructeurs d’autoroutes, de gratte-ciel, de<lb/>
centrales nucléaires, ne parlent que de la « nécessité<lb/>
croissante » de ce qu’ils produisent. Mais il est clair<lb/>
— une fois de plus — qu’ils essaient de nous faire<lb/>
prendre leurs désirs pour nos fatalités !<lb/>
<space/>Il y a ensuite la publicité pour le « tout électrique<lb/>
1 » : un moyen avoué pour faire apparaître<lb/>
« nécessaires » les centrales nucléaires, « seuls substituts<lb/>
au pétrole étranger 2 ». Il y a enfin les mauvaises<lb/>
habitudes prises par les usagers privés ou<lb/>
publics de l’électricité ou de l’essence ; la construction<lb/>
de « tours » énergivores au maximum ; la mauvaise<lb/>
isolation thermique des bâtiments ; les chauffages et<lb/>
</p>
        <p>
1. Le chauffage à l’électricité avec son rendement de 6 %, qui<lb/>
est le plus mauvais du monde, a été qualifié avec raison de « crime<lb/>
énergétique ».<lb/>
2. Cf. l’interview du directeur général d’ « Électricité de<lb/>
France » (E.D.F.) publiée par Le Monde du 24 janvier 1975.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page86">
        
        <p rend="center">
le conditionnement de l’air trop poussés, ces deux<lb/>
excès s’additionnant, loin de se neutraliser ; les<lb/>
éclairages publicitaires ; les forfaits, favorisant les<lb/>
plus gros consommateurs de kilowatts…<lb/>
<space/>En fait, il n’est nullement établi que la demande en<lb/>
énergie ne peut que continuer à croître indéfiniment<lb/>
sans s’adapter à l’offre éventuellement défaillante. Il<lb/>
est certain, en revanche, que les économies d’énergie<lb/>
réalisables à bref délai sur le gaspillage actuel constituent<lb/>
dès maintenant pour l’Europe sa principale<lb/>
source d’énergie autonome. Plusieurs scientifiques ont<lb/>
évalué à 20 %, voire à 30 % les économies possibles<lb/>
sur la consommation actuelle, sans nulle diminution<lb/>
de la production, ni du confort, alors que le nucléaire<lb/>
ne pourrait fournir dans la meilleure hypothèse que<lb/>
17 % de la consommation totale en 1985, et beaucoup<lb/>
plus probablement 9 % (prévision de la C.E.E.).<lb/>
</p>
        <p rend="center">
II. — LES SOLUTIONS ALTERNATIVES<lb/>
Les gouvernements des Neuf et la Commission<lb/>
elle-même affirment que la seule alternative au<lb/>
pétrole déficient d’ici vingt ou trente ans sera<lb/>
l’énergie nucléaire. Là-dessus trois remarques :<lb/>
a) Au moment où le pétrole manquera \ la pénurie<lb/>
1. Ce sera peut-être cinquante ou cent ans plus tard que les<lb/>
futurologues officiels n’ont prévu. Il semblerait en effet que le<lb/>
Mexique soit en mesure de produire autant de millions de barils de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page87">
        
        <p rend="center">
d’uranium s’annoncera. L’alternative aux centrales<lb/>
actuelles sera donc celle des surgénérateurs au<lb/>
plutonium.<lb/>
Or il n’est pas sûr, ni même probable, que les<lb/>
surgénérateurs projetés en France, en Grande-Bretagne<lb/>
et en R.F.A. puissent être construits. Mentionnons<lb/>
les principaux obstacles d’ores et déjà connus :<lb/>
<space/>— la résistance populaire, la peur viscérale du<lb/>
nucléaire, le « traumatisme d’Hiroshima », qui<lb/>
est un fait important, quoi qu’en pensent les<lb/>
technocrates qui, eux, n’ont rien senti et ne<lb/>
craignent rien à les en croire ;<lb/>
<space/>— les votes négatifs de plusieurs conseils<lb/>
généraux et régionaux en France, de cantons et<lb/>
de communes en Suisse, de Lânder en R.F.A.,<lb/>
de l’Autriche entière Fin 1978 ;<lb/>
— l’opposition déterminée et documentée de<lb/>
milliers de scientifiques dans tous nos pays 1 ;<lb/>
— l’opposition de l’ensemble des associations<lb/>
écologistes et de leurs centaines de milliers de<lb/>
militants ;<lb/>
— les graves incertitudes techniques quant à<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
pétrole que toutes les autres parties du monde réunies. Notons que<lb/>
ceux qui mettent en doute ces données sont justement les<lb/>
promoteurs du nucléaire…<lb/>
1. Voir notamment les manifestes publiés par des savants du<lb/>
Collège de France à Paris, du C.E.R.N. à Genève, de l’ensemble<lb/>
de la France : 400, 1 200, 4000 signatures.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page88">
        
        <p rend="center">
la fiabilité des appareils construits, déjà deux<lb/>
fois trouvés en défaut à Creys-Malville ;<lb/>
— les matières premières requises (uranium ou<lb/>
thorium) épuisables dans les mêmes délais que le<lb/>
pétrole ;<lb/>
— la dépendance de l’étranger (techniques,<lb/>
licences, approvisionnement d’uranium, retraitement,<lb/>
stations de stockage des déchets, financement)  ;<lb/>
<lb/>
— les coûts astronomiques et sans cesse<lb/>
croissants des centrales nucléaires, qui exigent<lb/>
des investissements disproportionnés en regard<lb/>
de la courte période pendant laquelle elles sont<lb/>
censées être utilisées, et de la période de 24 000 à<lb/>
120000 ans pendant laquelle elles imposeront<lb/>
des charges quotidiennes et continues aux générations<lb/>
futures ;<lb/>
— le financement international indispensable,<lb/>
en contradiction flagrante avec les déclarations<lb/>
officielles sur 1’ « indépendance nationale » qui<lb/>
serait assurée par le nucléaire 1 ;<lb/>
— le prix réel de l’énergie nucléaire, bien plus<lb/>
élevé que les prix annoncés, à cause des coûts<lb/>
toujours occultés du démantèlement des centrales<lb/>
après trente ans, et de la gestion des<lb/>
déchets radioactifs et explosifs pendant<lb/>
120000 ans ;<lb/>
1. Voir le Rapport de la commission des Finances du Parlement<lb/>
français, n° 3131, septembre 1977, qui élimine d’une manière<lb/>
décisive cet argument pourtant on ne peut plus officiel.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page89">
        
        <p rend="center"><space/>— enfin, et c’est peut-être l’argument le plus<lb/>
efficace : contrairement à toute la propagande<lb/>
officielle, le chômage est accru par les centrales<lb/>
nucléaires. Chacune d’elles, permettant d’améliorer<lb/>
l’automatisation de la prospection industrielle,<lb/>
permettrait du même coup de supprimer<lb/>
4 000 emplois<lb/>
</p>
        <p rend="center">
b) Il existe en fait de nombreuses autres possibilités<lb/>
de remédier à la pénurie du pétrole et de l’uranium,<lb/>
d’autres sources connues d’énergie : solaire avant<lb/>
tout, puis géothermique, éolienne, biologique, sous-<lb/>
estimées jusqu’ici par la recherche officiellement<lb/>
subventionnée par la C.E.E. elle-même, dont le<lb/>
budget pour 1978 prévoyait 66 millions d’unités de<lb/>
compte pour le nucléaire contre 6 millions pour<lb/>
toutes les « autres formes » d’énergie. A quoi<lb/>
s’ajoutent le cycle des oxydes de carbone pour<lb/>
l’industrie des plastiques et des carburants, et enfin le<lb/>
charbon, encore très abondant en Europe. 1<lb/>
</p>
        <p>
1. Le peuple suisse a adopté en 1959 une loi très favorable aux<lb/>
centrales nucléaires. L’un des principaux arguments de la campagne<lb/>
fut que les centrales nucléaires permettraient de supprimer<lb/>
des dizaines de milliers d’emplois, en accroissant l’automation. (On<lb/>
manquait alors de main-d’œuvre.) Dix ans plus tard on plaide<lb/>
l’inverse, cyniquement : cesser de construire les centrales serait<lb/>
créer du chômage, nous dit-on… « Qui oserait en prendre la<lb/>
responsabilité ? » répètent certains journaux et ceux qui les<lb/>
financent.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page90">
        
        <p rend="center">
c) La C.E.E. a lancé un projet de recherche de très<lb/>
grande envergure consacré à la fusion nucléaire,<lb/>
procédé réputé « propre » et ne créant d’autres<lb/>
déchets que HaO = de l’eau. Si jamais cette forme<lb/>
d’énergie devient industrielle, ce qui n’est pas certain,<lb/>
elle n’en présentera pas moins deux inconvénients<lb/>
graves :<lb/>
— elle semblera dispenser les responsables de se<lb/>
<space/>poser la question primordiale de la quantité<lb/>
d’énergie nécessaire au bonheur des hommes,<lb/>
c’est-à-dire à leur équilibre dans la cité et avec<lb/>
la nature.<lb/>
— elle provoquera une centralisation physique,<lb/>
<space/>financière et administrative des ressources énergétiques<lb/>
qui les rendra d’autant plus vulnérables<lb/>
aux attaques aériennes ou par commandos<lb/>
terrestres.<lb/>
Au lieu de s’hypnotiser sur la croissance indéfinie<lb/>
de la consommation d’énergie, qui ne peut conduire<lb/>
qu’à des impasses dramatiques ; au lieu d’accepter<lb/>
sans examen le dogme du parallélisme entre croissance<lb/>
énergétique, croissance économique et mieux-<lb/>
être, chaque jour à nouveau démenti et moins<lb/>
croyable, il serait temps d’envisager un changement<lb/>
de cap, et de revoir toute la politique européenne de<lb/>
l’énergie — ou pour mieux dire : d’en créer une enfin<lb/>
digne du nom, en fonction de finalités de civilisation<lb/>
qui ne soient pas uniquement le profit en monnaie, la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page91">
        
        <p rend="center">
puissance militaire en fusées nucléaires, et l’élévation<lb/>
à tout prix du niveau de vie matérielle, aux dépens de<lb/>
la Nature, du bien-être, des libertés, et du sens de la<lb/>
vie.<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>III. — SOLUTIONS<lb/>
A L’ÉCHELLE DU CONTINENT<lb/>
</p>
        <p rend="center">
1. En cas de nouvelle crise du pétrole (guerre au<lb/>
Moyen-Orient) , prévoir des mesures de solidarité<lb/>
européenne excluant la pénible situation de 1973,<lb/>
où l’on a vu l’un des Six discriminé, d’autres<lb/>
faisant la cour aux pays producteurs, etc.<lb/>
2. Prendre conscience de ce que l’énergie nucléaire<lb/>
(pratiquement les surgénérateurs dès 1990) ne<lb/>
pourra s’installer que sous la protection de la<lb/>
police, voire de l’armée ', et d’une nouvelle Inquisition<lb/>
idéologique, donc aux dépens des droits de<lb/>
l’homme et des libertés démocratiques. Alors qu’en 1<lb/>
</p>
        <p>
1. « Il est essentiel que les centrales nucléaires à construire<lb/>
soient peu nombreuses, donc de grande taille, implantées sur des<lb/>
sites ad hoc et exploitées de façon quasi militaire. » Déclaration de<lb/>
M. Jean-Claude Leny, directeur général de « Framatome »,<lb/>
société qui assure en France la construction des centrales P.W.R.<lb/>
sous licence Westinghouse. (Revue Investir, 24 mars 1975.) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page92">
        
        <p rend="center">
revanche, l’énergie solaire, qui est partout, appelle<lb/>
et permet des régimes décentralisés et des autonomies<lb/>
locales, c’est-à-dire les conditions mêmes de<lb/>
la paix.<lb/>
3. Pousser la recherche des formes non nucléaires<lb/>
d’énergie, jusqu’ici marginalisées par nos États,<lb/>
tous centralisateurs et donc obsédés par l’idée de<lb/>
« grandes centrales ». A cette fin, mettre en pool<lb/>
cerveaux et investissements, comme il fut fait pour<lb/>
le C.E.R.N., et plus récemment pour l’étude de la<lb/>
biologie nucléaire, puis de la fusion thermonucléaire ;<lb/>
et cela, au-delà des Neuf, c’est-à-dire pour<lb/>
tous les pays qui se reconnaissent européens, à<lb/>
l’Est comme à l’Ouest.<lb/>
4. Garantir aux populations concernées à l’échelle<lb/>
locale et régionale le droit de se prononcer sur les<lb/>
implantations d’ouvrages producteurs d’énergie.<lb/>
5. Élaborer une politique de transports en commun<lb/>
dans les villes et dans les campagnes. 6<lb/>
6. Mettre à l’étude de toute urgence — en pool<lb/>
européen — le problème de la société postpétrolière<lb/>
: que faire, quelle société prévoir une fois que<lb/>
nous serons privés de pétrole ? Comment préparer<lb/>
dès maintenant la transition à une telle société ?<lb/>
Quelles sont les technologies requises ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page93">
        
        <p rend="center">
7. Diminuer (par décisions communautaires) le<lb/>
taux de croissance de la consommation d’énergie<lb/>
(le plan Carter prévoit de passer de 5 % à 2 %) , la<lb/>
consommation d’essence pour les autos (plan<lb/>
Carter : moins 10 %) , la température maximale des<lb/>
immeubles chauffés au mazout.<lb/>
8. Il a été proposé de diminuer de 15 %, par choix<lb/>
volontaire des citoyens, la consommation privée<lb/>
d’électricité, en instituant une journée et une nuit<lb/>
par semaine au feu de bois et aux bougies. C’est<lb/>
raisonnable et plein de charme, mais insuffisant. Il<lb/>
serait préférable, par exemple, d’étudier les moyens<lb/>
d’éliminer, par un accord européen, le chauffage<lb/>
électrique et d’une manière générale les procédés à<lb/>
rendement notoirement insuffisant.<lb/>
9. Si nos États tiennent à faire de la propagande,<lb/>
que ce soit pour l’utilisation toujours plus fréquente<lb/>
et ingénieuse de Yénergie humaine — celle<lb/>
que l’auto et cent formes de gaspillage nous<lb/>
incitaient à négliger, à ignorer, à condamner !<lb/>
Ces mesures, parmi tant d’autres déjà proposées<lb/>
par des scientifiques compétents, ou qui peuvent<lb/>
encore être imaginées, supposent toutes soit un<lb/>
consensus des ministres de la Communauté de<lb/>
Bruxelles, aussitôt offert à la cosignature des États<lb/>
européens non membres ; soit l’institution d’un<lb/>
Conseil européen de l’énergie formé de délégués des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page94">
        <p rend="center">
vingt-deux États de l’Ouest en attendant que ceux de<lb/>
l’Est puissent s’y joindre, s’ils le désirent. Il n’y a<lb/>
qu’une solution au problème énergétique : l’Europe<lb/>
unie.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page95">
        
        
        <p rend="center big">
L’environnement<lb/>
</p>
        <p rend="center">
I. — LE SOUCI ÉCOLOGIQUE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Réaction à l’agression industrielle<lb/>
<space/>L’écologie que l’on considère ici est une politique<lb/>
de la vie et des équilibres dynamiques du vivant<lb/>
en tant qu’ils sont menacés par l’agression de la<lb/>
civilisation industrielle. L’écologie nous rappelle que<lb/>
le progrès technique et la science elle-même ne<lb/>
peuvent rien contre les lois fondamentales de la<lb/>
Nature, et qu’à vouloir les ignorer, c’est la survie de<lb/>
l’humanité que l’on menace.<lb/>
<space/>L’écologie est donc une véritable politique, non<lb/>
pas au sens des rivalités partisanes, mais à celui des<lb/>
stratégies d’une civilisation. En tant que prévision<lb/>
des conditions de santé et d’activité créatrice de notre<lb/>
société occidentale, elle est même la politique par<lb/>
excellence, s’il reste vrai que « gouverner c’est prévoir<lb/>
 ».<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page96">
        
        <p rend="center"><space/>Le souci écologique, souvent qualifié de « mode »<lb/>
par des chroniqueurs irréfléchis, répond en réalité à<lb/>
la « mode » du bétonnage des campagnes, de la<lb/>
pollution de l’air, des sols, des eaux et des océans par<lb/>
la production, le transport et l’usage gaspilleur des<lb/>
énergies primaires.<lb/>
<space/>Le souci écologique répond à l’extinction de<lb/>
centaines d’espèces animales (baleines, éléphants,<lb/>
phoques, papillons…) , à l’accumulation de déchets<lb/>
radioactifs dont nul ne sait comment se débarrasser<lb/>
« et qui doivent être complètement isolés de la biosphère<lb/>
pendant 200000 à 240000 ans, période bien<lb/>
plus longue que celle de l’histoire de l’homme 1 ».<lb/>
<space/>Le souci écologique résulte aussi des pénuries qui<lb/>
s’annoncent pour la fin de ce siècle : du pétrole, de<lb/>
l’uranium, de l’eau potable, et possiblement de<lb/>
l’oxygène si l’on continue à détruire les principales<lb/>
sources de sa production : le plancton des océans et<lb/>
les forêts déjà détruites à 40 % dans le monde depuis<lb/>
1882.<lb/>
Les rapports entre l’écologie et les agressions<lb/>
multiformes de la technostructure industrielle contre<lb/>
la Nature, contre les communautés, contre la physiologie<lb/>
de l’espèce et de l’individu sont analogues aux<lb/>
rapports entre la médecine et les « maladies de<lb/>
civilisation » comme le cancer et l’infarctus.<lb/>
<space/>C’est surtout par la crainte des effets possibles de<lb/>
</p>
        <p>
1. État de l’environnement 1975, Programme des Nations unies<lb/>
pour l’environnement, p. 13 (English Text. p. 12).<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page97">
        
        <p rend="center">
l’énergie nucléaire — bombes ou centrales — sur<lb/>
l’environnement naturel et urbain, que le souci<lb/>
écologique a été éveillé dans la jeunesse et chez<lb/>
les intellectuels et scientifiques de nos pays, en tant<lb/>
qu’ils se sentent et se veulent responsables envers la<lb/>
société.<lb/>
<space/>La résistance au nucléaire résulte de questions de<lb/>
bon sens telles que : « Pourquoi avons-nous besoin<lb/>
de tant et de toujours plus d’énergie ? N’y aurait-il<lb/>
pas moyen d’atteindre nos buts à moindres frais ? Ou<lb/>
d’utiliser de manière plus efficace ce que nous<lb/>
avons 1 ? » A quoi l’on peut ajouter : « A quel prix<lb/>
avons-nous obtenu ce surcroît d’énergie ? » Et d’une<lb/>
manière plus générale : « , A quel prix le Progrès<lb/>
matériel ? » Ce prix étant peut-être celui de notre<lb/>
milieu vital — de notre survie.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Dangers signalés par l’écologie<lb/>
<space/>Les rapports annuels des Nations unies sur l’État<lb/>
de l’environnement, de 1974 à 1978, dénoncent au<lb/>
nombre des dangers majeurs que la civilisation<lb/>
industrielle fait courir à la Nature et par là même à<lb/>
l’humanité :<lb/>
1. L’altération de la couche d’ozone. Les aérosols, les<lb/>
engrais azotés, les explosions nucléaires et les vols<lb/>
1. Robert Allen, « Vers une stratégie de l’écologie pour l’Europe<lb/>
 », in La Promesse du XXe siècle, Table ronde du Conseil de<lb/>
l’Europe, 1974.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page98">
        
        <p rend="center">
supersoniques militaires et civils constituent une<lb/>
menace peut-être grave pour la couche d’ozone<lb/>
stratosphérique (15 à 50 km au-dessus de la surface<lb/>
terrestre en moyenne) qui protège contre les rayons<lb/>
ultra-violets la vie de l’homme, des animaux, des<lb/>
récoltes, des océans et du plancton. On estime que la<lb/>
couche d’ozone a déjà été réduite par l’effet des<lb/>
aérosols d’au moins 1 %, et le sera de 10 % en 2050 si<lb/>
l’on continue… Une guerre nucléaire mondiale aurait<lb/>
des conséquences désastreuses à cet égard : elle<lb/>
pourrait détruire de 20 % à 70 % l’écran vital que<lb/>
forme la couche d’ozone. L’explosion (dite « excursion<lb/>
 ») d’un surgénérateur contenant 4 à 5 tonnes de<lb/>
plutonium transformées en aérosols dispersés tout<lb/>
autour de la planète par les courants stratosphériques<lb/>
serait pire encore, mais serait peut-être la dernière<lb/>
explosion possible, faute de survivants encore disposés<lb/>
à en organiser d’autres. De diverses études,<lb/>
conduites indépendamment les unes des autres, sur<lb/>
les effets probables d’une déflagration nucléaire, il<lb/>
résulte en effet :<lb/>
<space/>1° Que les dommages seraient tels — étendue,<lb/>
durée, irréversibilité dans la plupart des cas,<lb/>
coûts irréels de la restauration des villes et des<lb/>
cultures irradiées — que l’humanité entière pourrait<lb/>
en être mortellement atteinte. (Blés des<lb/>
U.S.A. contaminés, qui nourrissent 45 % de<lb/>
l’humanité ; villes de l’Europe de l’Ouest<lb/>
balayées par les nuages de plutonium en aérosol,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page99">
        
        <p>
Rapport du peuple européen. 4.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
raz de marée détruisant des millions d’hectares<lb/>
de culture, d’où famines, épidémies, révoltes<lb/>
vaines et meurtrières, etc.) <lb/>
<space/>2° Que par suite les écologistes et tous les<lb/>
scientifiques ont dès maintenant pour devoir de<lb/>
préconiser une politique de destruction des<lb/>
armes nucléaires dans tous les pays qui en<lb/>
possèdent, ainsi que le démantèlement des réacteurs<lb/>
(« conventionnels » ou surgénérateurs) qui<lb/>
permettraient à de nouveaux pays d’en fabriquer<lb/>
et de les utiliser à la manière des terroristes. Ce<lb/>
qui fera crier à l’utopie, bien sûr, mais est-il<lb/>
« réaliste » de laisser les choses suivre leur cours<lb/>
actuel vers la catastrophe finale ?<lb/>
Ajoutons encore que les dommages à la couche<lb/>
d’ozone persisteront de 50 à 200 ans après que<lb/>
l’homme aura cessé de les causer.<lb/>
2. Le cancer par l’environnement. Le cancer est<lb/>
aujourd’hui reconnu comme résultant à 60 % à 90 %<lb/>
de notre environnement industriel, pénétré par « un<lb/>
demi-million de substances chimiques » et dix mille<lb/>
de plus chaque année. « La plupart sont sans aucun<lb/>
doute cancérigènes, surtout en combinaisons qu’il est<lb/>
impossible d’expérimenter toutes '. » 1<lb/>
</p>
        <p>
1. États de l’environnement. 1977, O.N.U.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page100">
        
        <p rend="center">
3. La perte des sols. La surface de terrain cultivée par<lb/>
habitant de notre globe aura diminué de moitié à la<lb/>
fin du siècle. Six cents millions d’hectares de terre<lb/>
cultivable auront été détériorés par l’érosion des sols,<lb/>
la salinisation, la progression urbaine, tandis que la<lb/>
population mondiale aura doublé.<lb/>
La révélation de cette stérilisation de la terre, qui<lb/>
constitue peut-être la nouvelle la plus sensationnelle<lb/>
du siècle, a passé pratiquement inaperçue. Sur elle,<lb/>
pourtant, devrait se fonder la politique de notre<lb/>
génération.<lb/>
4. L’abattage des arbres et le maintien des terres en<lb/>
jachère, ouvrant la voie à l’érosion (par vents et eaux) ,<lb/>
sont les causes principales des dégâts aux sols et<lb/>
ensuite des famines dont vont souffrir et souffrent<lb/>
déjà des populations entières. C’est là la forme que<lb/>
prend la crise de l’énergie pour tous les pauvres de la<lb/>
terre. Le total des arbres coupés est très supérieur à<lb/>
celui des arbres en croissance '. Le recul mondial des<lb/>
forêts oblige des millions d’hommes et de femmes à<lb/>
parcourir des distances toujours plus grandes pour se<lb/>
chauffer, cependant qu’il permet aux habitants de<lb/>
nos villes de lire distraitement leur journal, fait<lb/>
d’arbres sacrifiés. 1<lb/>
</p>
        <p>
1. Les combustibles fossiles (charbon, pétrole, gaz) représentent<lb/>
90 % de l’énergie utilisée dans le monde entier, le bois 6 %<lb/>
seulement. Mais dans l’ensemble du tiers monde, le bois représente<lb/>
28 %. Et dans les pays africains au sud du Sahara : 75 %\<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page101">
        
        <p rend="center"><space/>Les quatre phénomènes décrits par le rapport des<lb/>
Nations unies pour 1977 paraissent reliés entre eux<lb/>
de tant de manières que la Commission les juge en<lb/>
fait « indissociables ». Il n’y a donc pas d’autre<lb/>
moyen de lutte que dans une étroite coopération<lb/>
interrégionale ou intercontinentale selon les cas.<lb/>
<space/>Le premier de ces phénomènes (couche d’ozone<lb/>
atteinte) intéresse la totalité de la vie sur notre<lb/>
planète. Le deuxième (cancer) intéresse surtout le<lb/>
monde industrialisé (Occident et Japon). Quant aux<lb/>
troisième et quatrième (perte de sols, forêts<lb/>
détruites) , ils affectent surtout le tiers monde, mais<lb/>
l’Europe subira inévitablement et rapidement leurs<lb/>
contrecoups.<lb/>
<space/>Aux dangers majeurs dénoncés par l’O.N.U., il<lb/>
faut ajouter en ce qui concerne plus spécialement<lb/>
l’Europe : 5<lb/>
5. La pénurie d’eau potable. Selon une étude de ia<lb/>
Commission économique pour l’Europe (Nations<lb/>
unies) , l’eau des rivières et des nappes souterraines<lb/>
est déjà insuffisante pour les besoins de plusieurs de<lb/>
nos pays. L’Allemagne et la Belgique sont déjà<lb/>
importatrices d’eau. Alors que les réserves diminuent,<lb/>
la demande croît : il faudra recourir à l’eau<lb/>
salée pour refroidir les centrales nucléaires, d’où<lb/>
accroissement des activités économiques sur les zones<lb/>
côtières, d’où nouveau risque de déséquilibre écologique<lb/>
sur un littoral déjà fragile à cet égard. D’autre<lb/>
part, lacs, rivières et fleuves sont gravement menacés<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page102">
        
        <p rend="center">
par la pollution industrielle : le Rhin, « poubelle de<lb/>
l’Europe », déverse dans la mer du Nord<lb/>
60000 tonnes de déchets par jour).<lb/>
6. Les produits nocifs dans l’alimentation, qui la<lb/>
dénaturent sous prétexte de la « conserver », c’est-à-<lb/>
dire pour la vendre plus longtemps. Cela concerne en<lb/>
premier lieu les chapitres du cancer, du rachitisme, et<lb/>
de la mortalité infantile.<lb/>
7. L’extinction d’espèces animales et végétales. Pour<lb/>
l’Europe du Nord : harengs, baleines, insectes nécessaires<lb/>
à la pollinisation, hannetons, papillons, etc. La<lb/>
péninsule Ibérique et les Balkans possèdent encore la<lb/>
flore la plus riche d’Europe, mais dans ces deux<lb/>
régions, deux cents à trois cents espèces sont menacées<lb/>
d’extinction.<lb/>
8. Les mégalopoles invivables de 2 à 13 millions<lb/>
d’habitants, livrées à la délinquance produite par les<lb/>
grands ensembles, pollués et polluants (air et eaux) ,<lb/>
et dévorateurs d’énergie (tours, embouteillages, publicités<lb/>
lumineuses, etc.).<lb/>
</p>
        <p rend="center">
II. — NATURE DES OBSTACLES<lb/>
<space/>AUX MESURES REQUISES<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Dans la très grande majorité des cas de pollution<lb/>
ou de gaspillage, les remèdes ou les moyens de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page103">
        
        <p rend="center">
prévention sont connus. Mais une série de résistances<lb/>
organiques, dans nos sociétés de type européen,<lb/>
freine leur application ou la rendent inopérante.<lb/>
Résistance des industries. — La réduction des pollutions<lb/>
augmente les coûts et les délais de production.<lb/>
La politique des grandes firmes consiste donc : a) à<lb/>
nier les dégâts (« Ce sont des bobards de gauchistes<lb/>
 »)  ; b) à les minimiser (« On exagère », « On<lb/>
fait le jeu des Soviets », « Nos experts ont démontré…<lb/>
 »)  ; c) à tourner les règlements édictés par les<lb/>
États ; d) à annoncer que « désormais » toutes les<lb/>
précautions sont prises ; e) et même à en prendre<lb/>
quelques-unes ; 0 mais, si ces précautions s’avèrent<lb/>
trop coûteuses, à exporter dirigeants et machines,<lb/>
licences et pollutions dans des pays où la réglementation<lb/>
est moins sévère, voire inexistante — quitte à<lb/>
créer du chômage dans le pays d’origine, et des<lb/>
nuisances du type Seveso dans le pays d’accueil.<lb/>
Résistance des États. — Le jeu est le même, à ceci<lb/>
près qu’au lieu d’exporter la pollution, l’État, qui ne<lb/>
peut plus la nier, prend à sa charge les indemnisations,<lb/>
puis les mesures de prévention, puis le contrôle<lb/>
des règles « strictes » édictées par son ministre de<lb/>
l’Environnement après dix ou quinze ans d’abus<lb/>
devenus insupportables. Ce qui revient à faire supporter<lb/>
les frais de la pollution par ses victimes réelles<lb/>
ou potentielles, c’est-à-dire les contribuables, plutôt<lb/>
que par ses auteurs, qu’il ne faut pas indisposer. Au<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page104">
        
        <p rend="center">
reste, les frais de récupération de lacs, de fleuves, de<lb/>
littoraux déjà fortement compromis sont tels que l’on<lb/>
comprend que l’État hésite. Pour nettoyer le bassin<lb/>
du Rhin, de Strasbourg à Rotterdam par exemple, il<lb/>
faudrait un milliard de francs français par an.<lb/>
Comment trouver cette somme dans un budget déjà<lb/>
si lourdement obéré par l’aide aux firmes polluantes<lb/>
mais qui travaillent pour la défense nationale ?<lb/>
<space/>Au surplus, nos États opposent aux mesures<lb/>
écologiques de tous ordres que préconisent les<lb/>
organisations privées ou mixtes, européennes ou<lb/>
mondiales, une fin de non-recevoir anticipée dès<lb/>
l’instant où une solution communautaire (transfrontalière,<lb/>
continentale ou planétaire) aux menaces de<lb/>
pollution les plus courantes 1 ou les plus dramatiques<lb/>
2 risquerait de porter une atteinte quelconque à<lb/>
la « souveraineté nationale ». Nos États réagissent<lb/>
comme un malade qui invoquerait Yhabeas corpus<lb/>
pour interdire qu’on lui arrache une dent ou qu’on<lb/>
lui impose une quarantaine avant d’aller porter sa<lb/>
contagion chez le voisin.<lb/>
<space/>Les motifs de la non-application des mesures<lb/>
écologiques prises par les gouvernements, du sabo<lb/>
</p>
        <p><space/>1. Mers, fleuves, lacs, nappes phréatiques ; produits alimentaires<lb/>
exportés-importés ; et toutes les pollutions que les frontières<lb/>
n’arrêtent pas.<lb/>
2. « Excursions » dans les centrales nucléaires proches d’une<lb/>
frontière : 16 centrales autour du coude du Rhin à Bâle, et surgénérateur<lb/>
de Creys-Malville, à 70 km de Genève (sous le vent) <lb/>
et à 30 km de Lyon.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page105">
        
        <p rend="center">
tage des mesures préventives contre les effets chroniques<lb/>
des pollutions de tous ordres, ou du refus officiel<lb/>
de coopérer sur le plan international, relèvent<lb/>
donc tous d’une priorité accordée aux profits économiques<lb/>
d’une part, aux « nécessités de la défense<lb/>
nationale » d’autre part.<lb/>
<space/>Ce qui nous conduit à la conclusion que les<lb/>
menaces accumulées contre la Nature et l’environnement<lb/>
humain par la civilisation industrielle ne<lb/>
pourront être surmontées que dans la seule mesure<lb/>
où seront surmontés les dogmes du profit financier<lb/>
privé et de la souveraineté absolue des États, en tant<lb/>
qu’ils sont considérés comme les critères ultimes de<lb/>
toute action politique, sociale ou militaire.<lb/>
<space/>Si les Européens n’arrivent pas très vite à comprendre<lb/>
que le réalisme consiste à prévenir les<lb/>
écocatastrophes imminentes, non pas à flatter les<lb/>
vanités nationales, la crise actuelle est sans issue.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
III. — SOLUTIONS EUROPÉENNES<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Les liens entre Économie, Énergie et Écologie<lb/>
Ces liens sont tels qu’il ne serait pas sérieux de<lb/>
vouloir poursuivre simultanément l’intégration économique<lb/>
dans le cadre des Neuf ou des Douze, et la<lb/>
désintégration des équilibres naturels dans le cadre<lb/>
des souverainetés nationales.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page106">
        
        <p rend="center"><space/>Parmi les mesures à la fois écologiques et économiques<lb/>
qui s’imposent sans discussion à nos populations,<lb/>
nous dresserons tout d’abord une liste indicative<lb/>
— non exhaustive — des tâches écologiques les<lb/>
plus généralement tenues pour urgentes et réalisables<lb/>
:<lb/>
<space/>1. La Commission des Communautés a demandé à<lb/>
ses services d’établir un plan européen de l’eau qui<lb/>
permettrait d’intervenir dans certains projets de<lb/>
gestion des eaux, d’intérêt commun pour plusieurs<lb/>
États. L’une des premières tâches européennes est<lb/>
en effet la sauvegarde des lacs, rivières et fleuves<lb/>
pollués. (Exemples : le lac Léman pollué au mercure<lb/>
et au phosphore, et fortement eutrophisé ; le<lb/>
Rhin, pollué par cinq pays ; les estuaires transformés<lb/>
en aéroports et en docks pour pétroliers, d’où<lb/>
destruction de la faune marine, etc.) <lb/>
2. La lutte contre l’accroissement de la concentration<lb/>
de COi dans l’atmosphère, qui pourrait<lb/>
entraîner la fonte des calottes polaires, d’où une<lb/>
élévation du niveau des mers suffisante pour noyer<lb/>
toutes les villes portuaires.<lb/>
3. La protection de la couche d’ozone, par interdiction<lb/>
des aérosols, limitation des vols supersoniques<lb/>
et des engrais azotés. 4<lb/>
4. Le contrôle sévère des produits chimiques : déter-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page107">
        
        <p rend="center">
gents, insecticides, colorants, agents conservateurs<lb/>
des produits alimentaires, etc<lb/>
5. L’abandon des surgénérateurs au profit des<lb/>
sources d’énergie solaire, éolienne, géothermique,<lb/>
biologique. L’option en faveur des surgénérateurs<lb/>
serait en effet irréversible : les surgénérateurs créeraient<lb/>
des tonnes de déchets radioactifs à traiter et<lb/>
à surveiller sans relâche jusqu’à l’extinction de leur<lb/>
activité, que rien au monde ne peut accélérer d’une<lb/>
seconde. Il est trop clair qu’aucun gouvernement<lb/>
existant ne saurait s’engager à assurer cette gestion<lb/>
pendant 240000 ans : aucune civilisation jusqu’ici<lb/>
n’a duré plus de 4 000 ans.<lb/>
6. L’arrêt immédiat de la production de substances<lb/>
chimiques nouvelles dont on ne saurait pas démontrer<lb/>
expérimentalement qu’on maîtrise les moyens<lb/>
de les éliminer sans dommages pour l’environnement<lb/>
ou pour les humains.<lb/>
7. Le sauvetage des espèces animales : baleines,<lb/>
phoques, éléphants, tigres, ocelots, etc., etc., menacées<lb/>
d’extinction à tout jamais irréparable. 8<lb/>
8. L’arrêt du bétonnage des campagnes : 18 % du sol<lb/>
des Pays-Bas est déjà bétonné, et ce sera 25 %<lb/>
avant la fin du siècle. A quoi serviront les<lb/>
autoroutes quand l’essence coûtera vingt fois plus<lb/>
qu’aujourd’hui ? La mise à l’étude immédiate de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page108">
        
        <p rend="center">
formules de substitution à l’auto (et par suite peut-<lb/>
être aux autoroutes) devrait être une des tâches<lb/>
prioritaires d’une autorité fédérale européenne.<lb/>
9. L’adoption par tous nos pays de critères d’urbanisme<lb/>
propres à prévenir le développement d’allure<lb/>
cancéreuse des mégalopoles. (Villes nouvelles de<lb/>
50000 habitants préconisées par C. Doxiadis et<lb/>
par nombre d’urbanistes d’avant-garde ; limitation<lb/>
du nombre d’étages ; rues et places fermées à la<lb/>
circulation automobile ; transports publics gratuits.) <lb/>
<lb/>
10. L’étude des climats, des agents de modifications<lb/>
climatiques, et des conséquences à en tirer pour nos<lb/>
industries et nos procédés de production d’énergie.<lb/>
Au niveau européen, ces mesures impliquent des<lb/>
accords fédéraux, supranationaux, permettant seuls<lb/>
d’entreprendre la lutte contre les pollutions « justifiées<lb/>
 » par des calculs de profit local ou « autorisées<lb/>
 » par la carence de lois nationales réglant la<lb/>
protection de l’environnement.<lb/>
<space/>Une fois de plus, dans ce domaine, il apparaît à<lb/>
l’évidence que les solutions souhaitables ne deviendront<lb/>
possibles qu’au prix de l’union continentale de<lb/>
nos pays.<lb/>
<space/>La première mesure générale indispensable étant<lb/>
de normaliser les prescriptions anti-pollution, afin de<lb/>
prévenir les évasions d’industries polluantes vers les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page109">
        
        <p rend="center">
pays les moins exigeants à cet égard (procédé auquel<lb/>
recourent habituellement les multinationales).<lb/>
<space/>La seconde mesure générale étant de confier à des<lb/>
agences continentales la distribution des tâches écologiques,<lb/>
selon leurs dimensions, tantôt à la Fédération,<lb/>
tantôt aux Régions.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
De l’énergie aux Régions par l’écologie<lb/>
Ces remèdes, pour agir, appellent deux conditions<lb/>
fondamentales :<lb/>
a) La formation d’institutions régionales, plus petites<lb/>
que la plupart de nos États nationaux, et mieux<lb/>
adaptées aux réalités locales, dont la diversité précisément<lb/>
est l’un des caractères distinctifs de l’Europe.<lb/>
<space/>C’est au niveau régional, et là seulement, que<lb/>
peuvent être réalisées avec efficacité les mesures<lb/>
écologiques contre la pollution des eaux (nappes<lb/>
phréatiques, lacs, rivières) , pour la production<lb/>
d’énergie solaire, éolienne, géothermique ou biologique,<lb/>
pour la protection des sols et des forêts, la<lb/>
défense des paysages et des monuments, etc.<lb/>
b) La formation d’agences fédérales de compétence<lb/>
continentale, seules capables de planifier des mesures<lb/>
de très grandes dimensions : protection de la couche<lb/>
d’ozone, protection des mers et des fleuves internationaux ;<lb/>
contrôle des produits alimentaires qui circulent<lb/>
en import-export dans tous nos pays ; interdiction des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page110">
        
        <p rend="center">
surgénérateurs par accord international ; substituts à<lb/>
l’auto et aux autoroutes ; normalisation des règlements<lb/>
anti-pollution.<lb/>
<space/>Des institutions mixtes seraient amenées à traiter,<lb/>
par exemple, de problèmes d’urbanisme, de sols, de<lb/>
mers, ou de sauvetage des espèces.<lb/>
<space/>Ces conditions de réalisation de mesures conservatoires<lb/>
de l’homme, de la Nature, des villes, et de<lb/>
leurs interrelations équilibrées, excluent absolument<lb/>
le recours automatique à la « souveraineté nationale<lb/>
absolue » et au principe sacro-saint de la « non-<lb/>
ingérence », principes que l’on oublie d’ailleurs d’appliquer<lb/>
quand on crée des menaces de pollution<lb/>
contre un pays voisin. La morale (et l’utilité pour le<lb/>
plus grand nombre) doit passer avant les égoïsmes et<lb/>
les prestiges nationaux, mal compris la plupart du<lb/>
temps.<lb/>
<space/>L’humanité d’aujourd’hui et de demain ne peut<lb/>
accepter que les États invoquent leur « souveraineté<lb/>
 » pour se soustraire à des obligations écologiques<lb/>
vitales, sous prétexte que celles-ci se trouvent<lb/>
être, le plus souvent, selon leur nature et leurs<lb/>
dimensions, continentales, transfrontalières ou régionales.<lb/>
<lb/>
Changer de cap<lb/>
<space/>Certes, il n’est pas question que tous les citoyens et<lb/>
citoyennes de nos pays se transforment en savants<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page111">
        <p rend="center">
écologistes. Ce qui est requis par la crise actuelle,<lb/>
impérieusement, c’est que les femmes et les hommes<lb/>
d’Europe, les plus conscients de leur devoir civique,<lb/>
s’habituent à subordonner le « progrès » matériel au<lb/>
bien-être moral, le profit immédiat de quelques-uns<lb/>
aux chances de bonheur de chacun, la « défense<lb/>
nationale » à la paix, l’énergie aux buts du travail<lb/>
qu’elle est censée servir ; et les mythes nationalistes<lb/>
aux réalités quotidiennes.<lb/>
<space/>Il est fort peu probable que les mesures préconisées<lb/>
dans ce Rapport soient appliquées par les États s’ils<lb/>
n’y sont pas contraints par des accidents graves,<lb/>
d’ores et déjà inévitables, et par la volonté des<lb/>
citoyens, telle qu’elle pourra s’exprimer notamment<lb/>
lors des élections au Parlement européen.<lb/>
<space/>En assumant leurs droits autant que leurs devoirs à<lb/>
l’échelle locale, et en votant pour les candidats les<lb/>
plus conscients des réalités écologiques et régionales,<lb/>
nos peuples possèdent désormais des moyens efficaces<lb/>
de donner forme au seul avenir possible pour<lb/>
l’Europe.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page112">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page113">
        
        
        <p rend="center big">
Les régions<lb/>
</p>
        <p rend="center">
I. — ÉMERGENCE DU PROBLÈME<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Naissance simultanée des Régions et de la Fédération<lb/>
européenne<lb/>
<space/>Le phénomène Région est probablement la nouveauté<lb/>
politique la plus importante du siècle depuis<lb/>
l’apparition, à la suite de la Première Guerre<lb/>
mondiale, des États totalitaires de Staline, Mussolini<lb/>
et Hitler, imités après la Seconde Guerre mondiale<lb/>
par près d’une cinquantaine de dictatures à parti<lb/>
unique, en Europe d’abord, puis au lendemain de la<lb/>
décolonisation, en Afrique, en Amérique latine et en<lb/>
Asie.<lb/>
<space/>A vrai dire, le phénomène Région s’explique<lb/>
comme réaction aux délires centralisateurs qui caractérisent<lb/>
les états totalitaires et représentent le stade<lb/>
de blocage final dans l’évolution de l’État-nation né<lb/>
de la Révolution française et du premier Empire.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page114">
        
        <p rend="center"><space/>De 1792 aux années 1960, on assiste à la réduction<lb/>
progressive, et généralement tenue pour progressiste,<lb/>
des minorités linguistiques, à la dissolution systématique<lb/>
des communautés ethniques, à la suppression<lb/>
des libertés locales et régionales, à la subordination<lb/>
croissante de l’homme, de ses valeurs et de ses désirs<lb/>
aux ambitions, baptisées nécessités ou « raisons<lb/>
d’État », de l’appareil politique, administratif ou<lb/>
militaire qui a réussi à faire main basse sur une<lb/>
nation. Les dictatures totalitaires achèvent ce processus.<lb/>
Elles tuent, peut-être pour longtemps, toute<lb/>
espèce de vitalité, de spontanéité civique.<lb/>
<space/>C’est alors au sein des États-nations les moins<lb/>
« avancés » à cet égard et les plus libéraux (entendons<lb/>
les moins brutalement répressifs) que vont se<lb/>
manifester les premières réactions des ethnies et des<lb/>
« minorités » de toute nature qui sentent qu’elles<lb/>
doivent protester et se faire entendre là où c’est<lb/>
encore possible, là où il n’est pas déjà trop tard.<lb/>
<space/>Il faut souligner fortement le fait que les premières<lb/>
affirmations régionalistes ont suivi de peu la mise en<lb/>
œuvre des premières organisations d’union européenne<lb/>
: notamment la création du Marché commun<lb/>
puis la réunion des trois Communautés économiques<lb/>
(C.E.C.A., Euratom et M.C.) sous le sigle de la<lb/>
C.E.E. siégeant à Bruxelles (début de 1958). Le lien<lb/>
entre ces deux phénomènes est évident : il suffit que<lb/>
se lève à l’horizon la possibilité d’une autorité<lb/>
supérieure à celle des États et coiffant leurs « souverainetés<lb/>
indivisibles » pour que renaisse la possibilité<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page115">
        
        <p rend="center">
de prise au sérieux de réalités locales et régionales.<lb/>
L’un de ces deux mouvements ne va pas sans l’autre ;<lb/>
en réalité, ils sont les deux aspects apparemment<lb/>
contradictoires mais pratiquement inséparables du<lb/>
dépassement de la structure État-nation par le bas et<lb/>
le haut à la fois, c’est-à-dire par les Régions comme<lb/>
éléments de base de la Fédération continentale.<lb/>
<space/>En même temps que l’on crée à Bruxelles une<lb/>
« Direction générale de la politique régionale », se<lb/>
manifestent les premières revendications régionalistes<lb/>
dans de nombreux pays d’Europe de l’Ouest. (On ne<lb/>
sait rien ou presque de l’activité clandestine des<lb/>
régionalistes en Europe de l’Est.) En France, attentats<lb/>
au plastic en Bretagne et en Corse ; en Grande-<lb/>
Bretagne, mouvement écossais et gallois exigeant une<lb/>
« dévolution » du pouvoir central à des autorités<lb/>
régionales ; en Italie, agitation pour l’entrée en<lb/>
vigueur de la Constitution votée après la chute du<lb/>
fascisme et qui prévoit la création dans la Péninsule<lb/>
d’une vingtaine de régions dotées de pouvoirs réels.<lb/>
En Espagne, série noire d’attentats dans le pays<lb/>
Basque, pression croissante du mouvement catalan<lb/>
réclamant le retour au statut d’autonomie d’avant<lb/>
Franco ; en Suisse, agitation et plasticages dans le<lb/>
Jura francophone et catholique « attribué » depuis<lb/>
1814 au canton de Berne alémanique et protestant…<lb/>
Tout le monde, dans tous ces pays, se retrouve<lb/>
d’accord pour condamner les plasticages et la violence<lb/>
en général. Mais une distinction très importante<lb/>
doit être faite entre les actes de violence contre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page116">
        
        <p rend="center">
des relais de T.V., des cars de police (vides) , voire<lb/>
une salle de musée d’histoire exaltant les victoires<lb/>
d’un tyran, d’une part, — et les attentats contre des<lb/>
personnes comme ceux que multiplient certains<lb/>
mouvements « nationalistes » en Irlande du Nord ou<lb/>
en Euzkadi, d’autre part. Dans le premier cas, il<lb/>
s’agit de gestes symboliques, commis par des autonomistes<lb/>
qui se plaignent de n’avoir pas d’autres<lb/>
moyens de se faire entendre de l’opinion publique et<lb/>
de forcer l’attention des Pouvoirs. Dans le second<lb/>
cas, il s’agit de crimes, non seulement contre l’ordre<lb/>
établi, souvent jugé oppressif, mais encore, contre<lb/>
l’ordre à établir, contre la cause elle-même au nom de<lb/>
laquelle on prétend combattre. On l’a dit avec<lb/>
raison : les crimes terroristes multipliés par l’E.T.A.<lb/>
sont la pire menace, actuellement, non seulement<lb/>
contre la démocratie espagnole, mais contre le<lb/>
régionalisme en soi, contre l’esprit fédéraliste, contre<lb/>
l’Europe, contre la Liberté dans le monde de demain.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Revendications et motivations<lb/>
<space/>Reste à savoir quelles sont leurs revendications —<lb/>
celles qu’ils déclarent — et quelles sont les motivations<lb/>
profondes — pas toujours bien conscientes —<lb/>
qui animent leur lutte. Trois ordres de revendications<lb/>
correspondent à trois types de régions.<lb/>
a) Le réveil des ethnies, groupes historiques et minori<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page117">
        
        <p rend="center">
tés linguistiques englobées, contre leur gré le plus<lb/>
souvent, dans un État national plus vaste qui tend à<lb/>
supprimer leur identité et à éliminer par tous les<lb/>
moyens leurs caractéristiques culturelles, juridiques,<lb/>
économiques et sociales, à mesure que la centralisation<lb/>
se fait plus impérieuse dans tous ces domaines.<lb/>
Exemples : Écosse, Pays de Galles, Bretagne, Euz-<lb/>
kadi, Catalogne, Occitanie, Corse, Sud Tyrol, val<lb/>
d’Aoste, Alsace, Flandres, Jura. Leurs doléances et<lb/>
revendications sont toujours les mêmes : droit à leur<lb/>
langue historique dans tous les domaines de la vie<lb/>
publique (écoles, conseils, tribunaux, media, publications) ,<lb/>
suppression des discriminations de tout<lb/>
ordre (économiques autant que culturelles et sociales) <lb/>
dont ils se disent victimes et qu’exercerait à son<lb/>
profit l’ethnie dominante dans l’État national (la<lb/>
castillane, la française, l’anglaise, la wallonne, la<lb/>
piémontaise et la lombarde, etc.) , cette ethnie dominante<lb/>
n’imposant pas seulement sa langue, dite<lb/>
« littéraire », aux « dialectes » des peuples conquis,<lb/>
mais ses systèmes de valeurs<lb/>
b) D’autres régions, telles que le Mezzogiorno, la<lb/>
Sardaigne, le Sud-Ouest de la France, ou la Calotte<lb/>
du Nord (cercle polaire) , sont définies en tant que 1<lb/>
<space/>1. Le français imposé à l’Occitanie des troubadours n’était<lb/>
encore qu’une langue militaire, non littéraire. Plus tard, l’ethnie<lb/>
conquérante qualifiera de « dialectes » les langues souvent plus<lb/>
anciennes et plus riches des « nations conquises ». Qu’est-ce qu’une<lb/>
langue ? C’est un dialecte plus une armée, disait W. Sombart.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page118">
        
        <p rend="center">
problèmes essentiellement économiques — ceux dont<lb/>
s’occupe la Direction générale de la politique régionale<lb/>
des Communautés. Les revendications ethniques<lb/>
n’y jouent pratiquement aucun rôle.<lb/>
c) De nombreux groupements transfrontaliers représentent<lb/>
une troisième catégorie : parfois dépourvus<lb/>
d’unité historique, mais parlant même langue ou<lb/>
dialectes semblables, par-dessus les frontières qui<lb/>
séparent actuellement nos États-nations. Ces régions<lb/>
sont définies par des réactions communes à certains<lb/>
« défis » socio-économiques ou à certaines menaces<lb/>
sur leur environnement qui contribuent à former<lb/>
dans leur population une conscience régionale et le<lb/>
sens d’une communauté de destin.<lb/>
<space/>C’est ainsi que la Regio basiliensis vise à grouper<lb/>
des Alsaciens (français) , des Badois (allemands) , et<lb/>
des Bâlois (suisses) qui voisinent sur les deux rives du<lb/>
Rhin et parlent des dialectes germaniques très semblables,<lb/>
aux fins immédiates de réduire la pollution<lb/>
de l’atmosphère et du fleuve, d’améliorer les transports<lb/>
publics et le régime des travailleurs frontaliers,<lb/>
de créer un aéroport international commun, et de<lb/>
résister à l’implantation autour du coude du Rhin de<lb/>
seize centrales nucléaires (six tranches françaises,<lb/>
cinq suisses, cinq allemandes) , dont le moins qu’on<lb/>
puisse dire est qu’elles sont superflues pour les<lb/>
besoins réels de la région…<lb/>
<space/>Une quinzaine d’autres régions suscitées par des<lb/>
problèmes analogues et des possibilités de solution<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page119">
        
        <p rend="center">
du même ordre sont en voie de formation, de la<lb/>
Calotte nordique (Norvège, Suède, Finlande) à la<lb/>
Frise et jusqu’à Bâle. Une dizaine d’entre elles<lb/>
chevauchent les frontières communes avec l’Allemagne<lb/>
du Danemark, de la Flollande, de la Belgique,<lb/>
du Luxembourg, de la France et de la Suisse. Elles<lb/>
englobent parfois des districts relevant de trois pays<lb/>
différents, ainsi les régions d’ Aix-la-Chapelle-Liège-<lb/>
Maestricht et de Sarre-Lorraine-Luxembourg ; la<lb/>
région dite lémano-alpine qui se constitue à cheval<lb/>
sur la frontière franco-suisse autour de Genève ; enfin<lb/>
la région qu’on pourrait baptiser triestine Frioul-<lb/>
Carinthie-Slovénie, à l’extrémité est de l’arc alpin.<lb/>
Certaines de ces revendications (surtout celles des<lb/>
ethnies) avaient été exprimées par les éléments dits<lb/>
réactionnaires au début du siècle, et les gouvernements<lb/>
des États-nations montraient tous une tendance<lb/>
marquée à les pousser vers le folklore, les<lb/>
célébrations historiques et l’érudition locale. C’est<lb/>
ainsi qu’en France, le félibrige, mouvement essentiellement<lb/>
culturel animé en Provence par Frédéric<lb/>
Mistral (qui reçut l’un des premiers prix Nobel de<lb/>
littérature) , fut encouragé par Paris. Mais au lendemain<lb/>
de la Seconde Guerre mondiale, lorsque se<lb/>
découvrit l’horizon européen, c’est-à-dire supranational,<lb/>
les revendications régionalistes, dans toute l’Europe,<lb/>
prirent rapidement un tour nouveau : ce n’était<lb/>
plus tellement le passé et les symboles collectifs qu’il<lb/>
s’agissait de préserver, mais l’avenir, les libertés<lb/>
civiques et les responsabilités concrètes à restaurer ou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page120">
        
        <p rend="center">
instaurer. La cause régionaliste, sans perdre ses<lb/>
tenants traditionnels, devenait une cause d’avant-<lb/>
garde, mobilisant la gauche et la jeunesse de gauche<lb/>
autant que de droite.<lb/>
d) Derrière toutes les revendications qu’on vient de<lb/>
rappeler, le besoin de participation civique est sans<lb/>
doute la motivation la plus fondamentale qui soit<lb/>
commune à tous les types de régions.<lb/>
<space/>Ce besoin peut suffire à lui seul, en l’absence de<lb/>
« problèmes » ethniques et de « défis » économiques,<lb/>
à susciter des projets régionaux sans précédents<lb/>
historiques (du moins conscients) , tournés vers un<lb/>
avenir prochain où l’homme pourra de nouveau faire<lb/>
entendre sa voix, agir en citoyen à la fois libre et<lb/>
responsable dans une communauté à mesure<lb/>
humaine.<lb/>
<space/>Car là seulement le citoyen pourra voir et vérifier<lb/>
dans une large mesure la portée effective des décisions<lb/>
qu’il aura contribué à former :<lb/>
<space/>— quant à la création ou au maintien d’emplois<lb/>
rétribués ou d’activités artisanales ;<lb/>
— quant à la production locale et à la<lb/>
distribution d’énergie solaire, hydraulique,<lb/>
éolienne, géothermique, biologique ;<lb/>
— quant à la protection des sols, de l’humus,<lb/>
des forêts, des eaux et de l’air ;<lb/>
— quant aux transports publics ;<lb/>
— quant à la mise en commun des instru<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page121">
        
        <p rend="center">
ments de culture des terres, des corps et des<lb/>
esprits, lorsqu’ils dépassent les possibilités<lb/>
de l’individu, de la famille, ou de la commune.<lb/>
De telles régions, définies comme espaces de<lb/>
participation civique, sont en train de se dessiner là<lb/>
même où nul problème ethnique et linguistique, et<lb/>
nul défi économique ne suffiraient à les caractériser.<lb/>
<space/>On a vu le cas de la Rcgio basiliensis : tous y<lb/>
parlent la même langue réelle, sinon officielle dans la<lb/>
partie alsacienne. Mais dans la Région lémano-alpine,<lb/>
cette dernière distinction tombe, et ne subsistent<lb/>
réellement que les motivations d’action commune sur<lb/>
le plan civique sur un territoire donné. Il en va de<lb/>
même pour la plupart des régions ou Comunidades<lb/>
Autonomas définies par la Constitution espagnole : à<lb/>
l’exception de la Catalogne et de l’Euzkadi, elles ne<lb/>
correspondent pas à des particularismes linguistiques<lb/>
ou ethniques, mais seulement aux besoins que leur<lb/>
nom même indique, de communauté et à'autonomie.<lb/>
Elles relèvent donc de la définition la plus générale<lb/>
de la Région comme espace de participation civique.<lb/>
<space/>D’autres régions tout anglaises se dessinent dans<lb/>
les Midlands, tout italiennes existent dans la Botte,<lb/>
toutes françaises peuvent se déclarer dans le Centre,<lb/>
le Sud-Ouest, la Franche-Comté…<lb/>
<space/>Il semble donc que le phénomène régional dans<lb/>
son ensemble puise ses motivations essentielles dans<lb/>
une réaction contre les progrès de la centralisation<lb/>
stato-nationale, réaction plus profonde que toutes les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page122">
        
        <p rend="center">
revendications ethniques ou économiques isolées ou<lb/>
combinées.<lb/>
<space/>On peut en voir une preuve dans le fait que<lb/>
plusieurs cantons suisses sont bilingues et l’un même<lb/>
quadrilingue, sans qu’y soient jamais apparus de<lb/>
problèmes politiques ou économiques sérieux résultant<lb/>
de cette pluralité : c’est que les communautés<lb/>
linguistiques allemandes, françaises, italiennes, la-<lb/>
dines ou romanches, qui cohabitent dans les cantons<lb/>
de Fribourg, du Valais et des Grisons, ont toujours<lb/>
eu la possibilité de participer réellement, sur<lb/>
pied d’égalité incontestée, aux décisions publiques<lb/>
dans leur État. Et c’est aussi que leur réunion avec<lb/>
d’autres groupes ethniques pour former un canton<lb/>
(« État souverain » selon la Constitution suisse) a<lb/>
résulté d’une libre décision communautaire. Le<lb/>
contraire s’est produit dans le cas du Jura : en 1814,<lb/>
ce pays s’est vu « attribué » par les Puissances ft<lb/>
l’État de Berne, pays de langue et de confession<lb/>
différentes. D’où le mouvement séparatiste (et pas<lb/>
seulement autonomiste) qui s’est réveillé dans les<lb/>
années 1950 et qui vient d’aboutir à la création d’un<lb/>
État cantonal nouveau : si les revendications ethniques<lb/>
et économiques ont paru décisives en l’occurrence,<lb/>
c’est précisément parce qu’à l’inverse de ce qui<lb/>
s’était passé dans les autres cantons bilingues, les<lb/>
Jurassiens « attribués » à Berne ne se sentaient<lb/>
pas responsables de leur destin.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page123">
        
        <p rend="center">
Ce qui a été fait jusqu’ici<lb/>
<space/>En Europe, tout commence par des congrès, y<lb/>
compris les révolutions. Et la « révolution régiona-<lb/>
liste », comme certains l’ont déjà baptisée, n’y a pas<lb/>
manqué.<lb/>
<space/>A Bruxelles, en 1961, la Conférence sur les économies<lb/>
régionales apparaît comme la première reconnaissance<lb/>
officielle du thème régional sur le plan<lb/>
européen. Des initiatives spontanées groupant économistes,<lb/>
industriels, sociologues, députés et élus<lb/>
locaux répondent dans plusieurs pays à ce signal<lb/>
d’ouverture du débat, tandis qu’à la « Direction<lb/>
générale de la politique régionale » créée par les<lb/>
Communautés de Bruxelles répondra dès 1970 la<lb/>
« Conférence européenne des pouvoirs locaux et<lb/>
régionaux » du Conseil de l’Europe. Celle-ci<lb/>
convoque à Strasbourg en 1972 une première<lb/>
Confrontation européenne des régions frontalières 1.<lb/>
<space/>Lors de ces rencontres, désormais régulières, les<lb/>
délégués des Régions en formation peuvent comparer<lb/>
leurs problèmes, leurs méthodes, leurs solutions. Ils<lb/>
</p>
        <p>
1. Derrière les pudeurs du langage diplomatique européen,<lb/>
toujours obsédé par le respect religieux des souverainetés nationales<lb/>
absolues, et qui tient toute tendance fédéraliste pour<lb/>
indécente, il faut entendre par « confrontation » coopération et par<lb/>
« régions frontalières » régions transfrontalières. C’est ainsi que<lb/>
l’ont compris jusqu’ici les participants aux rencontres qui ont suivi<lb/>
celle de 1972 : Innsbruck 1974, Galway 1976, Bordeaux 1978.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page124">
        
        <p rend="center">
découvrent que si chaque région présente des caractères<lb/>
uniques, c’est par là qu’elle ressemble le plus à<lb/>
toutes les autres. Ils sortent de leur longue lutte en<lb/>
retraite, parfois désespérée, pour entrer dans un<lb/>
grand mouvement continental de renouveau.<lb/>
<space/>A ces congrès patronnés par les organisations<lb/>
intergouvemementales s’ajoutent les très nombreux<lb/>
colloques organisés par les fédéralistes européens,<lb/>
par les instituts universitaires d’études européennes<lb/>
(il en existe une quarantaine) , et récemment par les<lb/>
mouvements écologistes soucieux de marquer leur<lb/>
convergence décisive avec les mouvements fédéralistes<lb/>
et régionalistes.<lb/>
<space/>Autour de ces colloques, dont chacun marque un<lb/>
progrès vers la synthèse des forces émergentes « pour<lb/>
l’Europe », foisonnent des centaines d’études, de<lb/>
volumes, de numéros spéciaux de revues, qui à leur<lb/>
tour vont alimenter hebdomadaires et journaux<lb/>
régionaux, manifestes, tracts et bulletins de liaison,<lb/>
tout cela traduisant la réalité montante d’un phénomène<lb/>
que seuls les appareils des partis politiques font<lb/>
encore semblant de mettre en doute, et qui n’est<lb/>
autre que la nécessité urgente de décentraliser au<lb/>
maximum, de régionaliser et de localiser les pouvoirs<lb/>
politiques et économiques, si l’on veut sauver l’Europe<lb/>
du désastre des sociétés industrielles, de leur<lb/>
gigantisme, de leur méconnaissance foncière des<lb/>
besoins véritables de l’homme autant que des rythmes<lb/>
et des équilibres naturels.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page125">
        
        <p rend="center">
II. — CRISE DE L’ÉTAT CENTRALISTE<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Mais au niveau des États-nations et de leurs<lb/>
gouvernements, il faut reconnaître que la résistance<lb/>
des administrations nationales et des classes politiciennes<lb/>
à toute redistribution des pouvoirs de l’État<lb/>
central domine encore la conjoncture.<lb/>
<space/>L’ampleur du phénomène régionaliste est encore<lb/>
mal perçue par l’opinion de nos pays, qu’elle ne<lb/>
réveille qu’au bruit des détonations de charges de<lb/>
plastic détruisant périodiquement les symboles de<lb/>
l’État centralisé : cars de police ou tours de retransmission<lb/>
du discours de la capitale.<lb/>
<space/>Les appareils des grands partis — à deux ou trois<lb/>
exceptions près — se montrent réticents ou franchement<lb/>
hostiles.<lb/>
<space/>Les uns redoutent les Régions au nom d’un<lb/>
égalitarisme jacobin qui voit dans toute « différence<lb/>
 » une menace de dissidence, et dans toute<lb/>
particularité reconnue un « privilège » potentiel. Les<lb/>
autres condamnent toute décentralisation réelle au<lb/>
nom d’un système d’« efficacité capitaliste qui a fait<lb/>
ses preuves », nous dit-on. (Serait-ce par l’inflation et<lb/>
le chômage ?) <lb/>
Tous voient dans une Europe des Régions un<lb/>
retour au chaos ou, ce qui leur paraît pire encore, à<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page126">
        
        <p rend="center">
la féodalité (dont ils ignorent les structures et<lb/>
fonctions au Moyen Age).<lb/>
<space/>Alors que c’est la centralisation actuelle qui crée<lb/>
les crises de tous ordres, économiques, sociales,<lb/>
scolaires, politiques, et les violences qui en résultent.<lb/>
<space/>Le chaos le plus grave est celui qu’amène la guerre.<lb/>
Or il n’est pas niable que les guerres en Europe,<lb/>
depuis un siècle, ont toutes eu pour détonateur des<lb/>
problèmes non résolus ou brutalement niés de<lb/>
régions, du Schleswig-Holstein en 1866 aux Sudètes<lb/>
en 1939, en passant par l’Alsace-Lorraine en 1870, et<lb/>
la Bosnie en 1914. Ce qui revient à dire qu’elles ont<lb/>
été causées par le refus buté de toute espèce de<lb/>
solution fédéraliste, de toute reconnaissance réelle du<lb/>
droit des peuples à se déterminer librement au sein<lb/>
d’une union librement consentie.<lb/>
<space/>Aujourd’hui, la tendance dominante en Europe<lb/>
peut être caractérisée par l’opposition aux régimes<lb/>
totalitaires (successivement, la Grèce, le Portugal,<lb/>
l’Espagne, ont liquidé leur dictature sans drames<lb/>
sanglants) et par l’affirmation partout réitérée des<lb/>
avantages de la décentralisation. Nous n’en voyons<lb/>
pas moins nos principaux États réaffirmer à tout<lb/>
propos leur volonté de ne rien sacrifier de leur<lb/>
« souveraineté nationale absolue et indivisible », tout<lb/>
en réitérant leur volonté d’« accroître l’union entre<lb/>
les nations européennes ». Or, ces deux volontés sont<lb/>
contradictoires, en pratique comme en théorie.<lb/>
<space/>L’objectivité scientifique oblige à constater que :<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page127">
        
        <p rend="center"><space/>1° Les gouvernements des États les plus susceptibles<lb/>
quant à la sauvegarde de leur indépendance<lb/>
nationale sont aussi ceux qui n’ont cessé<lb/>
depuis plusieurs siècles de refuser tous droits<lb/>
d’« indépendance », voire de simple autonomie,<lb/>
aux ethnies conquises et annexées par leurs<lb/>
ancêtres, à savoir<lb/>
<space/>— en France : la Bretagne, le pays<lb/>
Basque, l’Occitanie, le Roussillon catalan, la<lb/>
Provence, la Corse, l’Alsace ;<lb/>
<space/>— en Grande-Bretagne : l’Écosse, le pays<lb/>
de Galles, la Cornouaille, l’Irlande du Nord.<lb/>
2° Il est contradictoire de prétendre fonder<lb/>
l’union de l’Europe sur des États à ce point<lb/>
jaloux de la moindre parcelle de leur indépendance,<lb/>
et qui en revanche, à l’intérieur, ne<lb/>
conçoivent l’union que sous la forme d’une<lb/>
assimilation forcée du plus faible par le plus<lb/>
fort.<lb/>
<space/>D’où, sans nul doute, la crainte perpétuelle<lb/>
manifestée par ces mêmes États, devant les<lb/>
« risques d’hégémonie », au sein d’une union<lb/>
européenne, de tel ou tel État-nation autre que<lb/>
le leur. Ils ne sauraient imaginer qu’une Europe<lb/>
unie ne leur fasse pas ce qu’ils ont fait eux-<lb/>
mêmes à leurs « nations » (au sens ancien du<lb/>
terme : ethnies, langues). Ils sont les plus éloquents<lb/>
à revendiquer, au niveau européen, le<lb/>
respect des indépendances et des identités —<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page128">
        
        <p rend="center">
celles-là même qu’ils ont vilipendées chez eux au<lb/>
niveau national.<lb/>
Cette conjoncture ne saurait annoncer qu’une<lb/>
escalade de violence, si des solutions novatrices<lb/>
n’interviennent pas à bref délai. Mais là encore, elles<lb/>
ne peuvent être qu’européennes.<lb/>
<space/>Car, ainsi que le fait voir une analyse désormais<lb/>
classique, les États-nations d’Europe sont en crise à<lb/>
cause du double fait :<lb/>
<space/>— qu’ils sont trop petits pour jouer un rôle<lb/>
effectif à l’échelle mondiale, ou pour assurer leur<lb/>
défense ;<lb/>
— qu’ils sont trop grands — à deux ou trois<lb/>
exceptions près — pour animer réellement leurs<lb/>
régions et pour résoudre leurs problèmes de<lb/>
chômage, d’écologie, d’enseignement.<lb/>
Pourquoi cela ? Parce que nos États-nations étant<lb/>
nés de la guerre continuent à trouver dans la<lb/>
préparation à la guerre, baptisée « défense nationale<lb/>
 », la justification en dernier recours, Vultima<lb/>
ratio de leurs décisions les moins défendables à tout<lb/>
autre point de vue — qu’il soit économique, écologique,<lb/>
culturel ou de simple justice : centrales<lb/>
nucléaires (ruineuses) , ventes d’armes et recherches<lb/>
sur la guerre bactériologique (criminelles) , priorité<lb/>
aux industries les plus liées aux armements (et tant<lb/>
pis pour les activités qui nourrissent l’homme) , etc.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page129">
        
        <p rend="center"><space/>L’État-nation étant l’obstacle principal non seulement<lb/>
à sa propre régionalisation (fédéralisme interne) <lb/>
mais aussi à toute intégration dans l’ensemble européen<lb/>
continental (fédération externe) , il devient<lb/>
évident que la Région et la Fédération européenne ne<lb/>
se feront pas l’une sans l’autre.<lb/>
<space/>Point de Fédération européenne sans Régions<lb/>
comme unités de base ; point de Régions viables sans<lb/>
ouverture sur la Fédération européenne et par là<lb/>
même sur le monde uni, but ultime.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
III. — SOLUTIONS EUROPÉENNES<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Repartir d’en bas<lb/>
<space/>« Il ne saurait y avoir de liberté réelle du citoyen<lb/>
tant que les collectivités dont il fait partie ne sont pas<lb/>
devenues elles-mêmes pleinement responsables *. »<lb/>
<space/>« Nous allons essayer d’humaniser la vie professionnelle<lb/>
et de renforcer la participation de chacun<lb/>
au sein des communautés locales et provinciales.<lb/>
Notre programme tient en un mot : décentralisation<lb/>
1 2. »<lb/>
</p>
        <p>
1. Guy Héraud, L’Europe en formation, oct.-nov. 1975.<lb/>
2. Th. Falldin, Premier ministre suédois, in Le Monde du<lb/>
7 décembre 1976.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page130">
        
        <p rend="center"><space/>« L’État national n’est plus le critère ultime de la<lb/>
politique, dans notre pays »<lb/>
<space/>Ces trois déclarations définissent très clairement<lb/>
les conditions de toute restauration ou création" de<lb/>
communautés efficaces et pacifiques, là où le centralisme<lb/>
napoléonien a manifestement échoué.<lb/>
<space/>Il faut inverser la tendance : au lieu de tout dicter à<lb/>
partir d’un centre administratif sourd aux directives<lb/>
politiques quelles qu’elles soient et de si haut qu’elles<lb/>
viennent1 2, il nous faut repartir d’en bas, des groupes<lb/>
et des communautés locales. Avec la force immense<lb/>
de la germination !<lb/>
<space/>Partir d’en bas, c’est-à-dire des plus petites unités,<lb/>
signifie très exactement ceci, que le diplomate américain<lb/>
D. Moynihan formulait naguère à propos des<lb/>
États-Unis, mais qu’il est facile de transposer en<lb/>
termes européens : « Ne confiez jamais à une plus<lb/>
grande unité ce qui peut être fait par une plus petite.<lb/>
Ce que la famille peut faire, la municipalité ne doit pas<lb/>
le faire. Ce que la municipalité peut faire, les Etats ne<lb/>
doivent pas le faire. Et ce que les Etats peuvent faire,<lb/>
le gouvernement fédéral ne doit pas le faire. »<lb/>
<space/>Dans le même sens se prononcent aujourd’hui la<lb/>
plupart des sociologues et politologues européens,<lb/>
et nombre d’hommes politiques responsables aux<lb/>
U.S.A. : la décentralisation du gouvernement, de<lb/>
</p>
        <p>
1. Helmut Schmidt, Discours devant l’Assemblée du Conseil de<lb/>
l’Europe, Strasbourg, avril 1978.<lb/>
2. Cf. Alain Peyrefitte, Le Mal français, Paris, 1977.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page131">
        
        <p>
Rapport du peuple européen. 5.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
l’économie et des activités culturelles, leur paraît la<lb/>
condition même d’une renaissance civique, économique<lb/>
et culturelle de leur pays.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Progrès, parfois spectaculaires<lb/>
A part les guerres d’agression et les centrales<lb/>
nucléaires, qui exigent les unes et les autres une<lb/>
centralisation ombrageuse, tout marche mieux, sur<lb/>
une petite échelle, dans les autonomies locales.<lb/>
« Coopératives d’habitation, énergie solaire, petites<lb/>
entreprises, compost, alimentation du bétail, banques<lb/>
locales : les communes (neighborhoods) commencent<lb/>
à retrouver le sens de leur autonomie, à reprendre en<lb/>
main leur destin » Il est faux que le plus grand<lb/>
soit le plus efficace. E. M. Schumacher a démontré le<lb/>
contraire, d’une manière décisive, dans son célèbre<lb/>
ouvrage Small is beautiful. Ici encore, nos meilleurs<lb/>
sociologues et politologues européens font à cette<lb/>
thèse un écho enthousiaste, mais il est rare qu’ils<lb/>
soient suivis autrement qu’en paroles par des<lb/>
hommes politiques d’infiuence comparable à celle des<lb/>
gouverneurs d’État et maires de mégalopoles qui<lb/>
militent aux U.S. A. pour les autonomies locales et les<lb/>
régions transétatiques.<lb/>
Cependant, les progrès sont notables, parfois<lb/>
spectaculaires, non seulement dans la prise de con- 1<lb/>
</p>
        <p>
1. The Ecologisi, spécial on the Future of America, sept. 1977.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page132">
        
        <p rend="center">
science du phénomène régional, mais déjà dans<lb/>
la mise en forme des mesures tendant à instaurer<lb/>
l’autonomie des Régions, notamment en Italie, en<lb/>
Espagne, en Grande-Bretagne et en Belgique. (Voir<lb/>
Annexe 3.) <lb/>
<space/>Cette évolution apparaît comme le préalable à<lb/>
toute formation continentale d’une véritable Europe<lb/>
des Régions. Car il n’est guère possible de fédérer que<lb/>
des entités elles-mêmes fédératives, les centralistes<lb/>
s’y opposant en vertu de leur formule même.<lb/>
<space/>Quant aux acteurs principaux de la fédération des<lb/>
Régions, on peut les répartir en quatre classes : les<lb/>
États en voie de décentralisation fédéraliste (voir<lb/>
Annexe 3)  ; les organisations européennes intergouvemementales<lb/>
(Conseil de l’Europe, Communautés<lb/>
économiques)  ; les Régions transfrontalières déjà<lb/>
opérationnelles ou en voie de le devenir ; les mouvements<lb/>
fédéralistes et les mouvements écologistes.<lb/>
<space/>Les États en voie de fédéralisation interne préparent<lb/>
le dépassement des souverainetés nationales<lb/>
au profit des communautés régionales, unités de base<lb/>
de toute fédération.<lb/>
<space/>Les Communautés économiques rendent concevables<lb/>
les notions d’entraide substituée à celle de<lb/>
concurrence, et de péréquation substituée à celle<lb/>
d’exploitation des plus pauvres par les plus riches<lb/>
entre régions inégalement favorisées du continent.<lb/>
<space/>Le Conseil de l’Europe, par sa Conférence des<lb/>
pouvoirs locaux et régionaux, a lancé l’idée d’un<lb/>
Sénat européen des Régions : c’est à ce jour l’initia<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page133">
        
        <p rend="center">
tive la plus hardie et novatrice qui se soit manifestée<lb/>
au niveau des organisations intergouvemementales.<lb/>
<space/>Enfin, les Régions frontalières sont désormais le<lb/>
front de la lutte pour l’Europe, le lieu du combat<lb/>
décisif entre fédéralisme et stato nationalisme. Une<lb/>
percée silencieuse s’y est produite, encore inaperçue<lb/>
— et c’est peut-être heureux — des mass media et des<lb/>
politiciens : nous voulons parler de la Commission<lb/>
consultative franco-suisse, nommée en 1975 par les<lb/>
gouvernements de Berne et de Paris, pour connaître<lb/>
d’un nombre chaque année croissant de problèmes<lb/>
intéressant les populations du canton de Genève, de<lb/>
la Haute-Savoie et du pays de Gex. Cette innovation,<lb/>
qui peut faire jurisprudence, annonce un développement<lb/>
prochain des entités administratives transfrontalières<lb/>
: elle a donc valeur historique. Déjà la Regio<lb/>
basiliensis la rejoint, avec une commission cette fois-<lb/>
ci tripartite. Cette voie ouverte au dépassement des<lb/>
souverainetés nationales absolues et indivisibles est la<lb/>
voie même de la Fédération, on veut dire de la seule<lb/>
formule d’union qui puisse être acceptée sans réaction<lb/>
de rejet par nos 30 pays européens, et plus<lb/>
encore : par l’immense diversité de leurs régions.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Conditions requises<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Pour que cette voie mène à des résultats concrets<lb/>
en temps utile, quelques conditions sont requises :<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page134">
        
        <p rend="center">
1. Que les habitants des Régions comprennent<lb/>
qu’ils n’ont pas à se faire octroyer des pouvoirs par<lb/>
l’État central, ni à prendre le Pouvoir dans la<lb/>
capitale, mais à constituer des pouvoirs régionaux,<lb/>
sur place, avec les moyens du bord, par des<lb/>
initiatives de groupes privés au départ. Quand ces<lb/>
moyens d’action auront fait leurs preuves, il sera<lb/>
temps de les faire reconnaître par des conventions<lb/>
avec d’autres régions voisines, États nationaux,<lb/>
autorités européennes.<lb/>
2. Que les responsables gouvernementaux de la<lb/>
politique régionale se forment une vision globale,<lb/>
et non pas sectorielle (intéressée) ni nationale, des<lb/>
problèmes du monde moderne ; qu’ils osent annoncer<lb/>
clairement et simplement, dans leurs déclarations<lb/>
officielles, la nécessité — que tout le monde<lb/>
reconnaît, sans toujours l’avouer — de dépasser le<lb/>
dogme de la souveraineté nationale absolue :<lb/>
toutes les réalités technologiques, écologiques,<lb/>
socio-économiques et monétaires l’ont déjà<lb/>
dépassé en fait, comme l’ont fait depuis des siècles,<lb/>
en Europe, les réalités spirituelles, culturelles et<lb/>
scientifiques.<lb/>
3. Qu’une fiscalité refondue en fonction et au<lb/>
bénéfice des besoins locaux donne enfin les moyens<lb/>
indispensables à l’autonomie régionale. 4<lb/>
4. Que la Presse, la Radio, la T.V. et l’École ne<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page135">
        <p rend="center">
perdent pas une occasion de souligner tout ce qui,<lb/>
chaque jour, vient illustrer non pas la supériorité<lb/>
de « notre » pays, mais nos interdépendances<lb/>
désormais évidentes et nos complémentarités<lb/>
réjouissantes.<lb/>
Ainsi se nouera la chaîne des réalités qu’appelle<lb/>
l’union des peuples de l’Europe : Écologie — Régions<lb/>
— Fédération : même Avenir.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page136">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page137">
        
        
        <p rend="center big">
La défense de l’Europe<lb/>
</p>
        <p rend="center">
I. — ÉTAT DE LA QUESTION<lb/>
</p>
        <p rend="center">
I. La défense de l’Europe est un sujet que l’on évite<lb/>
dans le débat public de ces dernières années, et sur<lb/>
lequel personne ne semble prêt à se prononcer<lb/>
franchement. Soit par scrupule humanitaire, ou par<lb/>
orgueil nationaliste, par calcul partisan ', ou simplement<lb/>
par répugnance à faire face à cet « impensable<lb/>
 » que serait une troisième guerre mondiale, et<lb/>
vraiment la dernière cette fois-ci, à cause de la<lb/>
puissance des armes dont dispose aujourd’hui contre<lb/>
elle-même l’humanité.<lb/>
<space/>C’est pourtant l’aspect du problème européen qui<lb/>
préoccupe le plus nos populations, si l’on en croit les<lb/>
sondages d’opinion. 1<lb/>
1. La droite nationaliste ne veut pas accepter de « dépendre des<lb/>
Américains », tout en comptant sur leur aide ; la gauche a peur<lb/>
d’irriter les maîtres de l’U.R.S.S., tout en sachant que d’eux<lb/>
viendrait le seul danger.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page138">
        
        <p rend="center"><space/>D’où vient cette contradiction entre le souci réel<lb/>
des peuples et le discours pour le moins ambigu des<lb/>
politiciens ?<lb/>
</p>
        <p rend="center">
2. L’échec du projet de « Communauté européenne de<lb/>
défense » a fait un tort incalculable à la cause de<lb/>
l’union des Européens. Proposée par des hommes<lb/>
d’État français, la C.E.D. avait été acceptée par tous<lb/>
les autres pays du Marché commun. Elle fut finalement<lb/>
refusée par le seul Parlement français, à la suite<lb/>
de la coalition entre gaullistes et communistes, au<lb/>
nom de la crainte alléguée d’un contingent allemand<lb/>
intégré dans les forces européennes, et de la nécessité<lb/>
de sauvegarder « la souveraineté et l’indépendance<lb/>
nationale » face à 1’ « aide intéressée des Américains<lb/>
 ».<lb/>
<space/>Le résultat du rejet de la C.E.D. fut double :<lb/>
<space/>— renaissance immédiate d’une armée allemande<lb/>
indépendante (c’est-à-dire non intégrée)  ;<lb/>
<space/>— dépendance accrue des États-Unis pour<lb/>
une éventuelle protection nucléaire.<lb/>
C’est-à-dire, très exactement ce que les fédéralistes<lb/>
avaient voulu éviter en proposant la C.E.D., et les<lb/>
nationalistes en la rejetant.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page139">
        
        <p rend="center">
3. Depuis lors, les plans européens proposés par des<lb/>
hommes politiques (plans Fouchet, Harmel, Davignon,<lb/>
Tindemans) ainsi que par l’O.T.A.N. et par<lb/>
l’Eurogroup ont tous été rejetés par les Conseils de<lb/>
ministres européens, au nom des États-nations<lb/>
membres de la C.E.E.<lb/>
<space/>Cela n’eût pas été possible sans la croyance<lb/>
inébranlable de l’immense majorité des Européens<lb/>
(gaullistes et eurocommunistes compris) dans l’ouverture<lb/>
automatique du « parapluie américain »,<lb/>
quoi qu’il advienne, si insolents que croient devoir<lb/>
s’afficher certains leaders politiques à l’égard de<lb/>
Jimmy Carter, persuadés qu’ils sont que ce Président<lb/>
ne fera pas attention à leurs discours de matamores,<lb/>
ou qu’il saura comprendre qu’il ne s’agit en réalité<lb/>
que de se faire applaudir aux congrès du parti.<lb/>
<space/>Si ces leaders, et surtout si leurs troupes réalisaient<lb/>
la précarité de nos forces nationales non intégrées, la<lb/>
supériorité rapidement croissante des forces russes, et<lb/>
tout l’aléatoire d’une intervention nucléaire américaine,<lb/>
ils ne se contenteraient plus de l’alibi du<lb/>
« parapluie », ils verraient à l’évidence la nécessité de<lb/>
s’unir au moins assez pour organiser une défense<lb/>
commune dans toute la profondeur du continent —<lb/>
et le reste viendrait par la suite à condition que l’on<lb/>
ait fait en sorte qu’il y en ait une. 4<lb/>
</p>
        <p rend="block">
4. Restent les raisons de la dépendance par rapport<lb/>
aux U.S.A. d’une Europe des États manifestement<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page140">
        
        <p rend="center">
incapable d’envisager sa propre défense par ses<lb/>
propres moyens. Ces raisons sont en gros les suivantes.<lb/>
<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>a) La supériorité écrasante de l’U.R.S.S. sur<lb/>
l’ensemble non intégré de nos pays quant aux<lb/>
seules forces nucléaires engagées dans la région<lb/>
Europe : les potentiels sont de 1 (France et<lb/>
Grande-Bretagne) à 15 (U.R.S.S.).<lb/>
<space/>b) La supériorité écrasante du pacte de Varsovie<lb/>
(imposé par Moscou à ses satellites) sur<lb/>
l’Europe des Neuf et même sur I’O.T.A.N. (dont<lb/>
la France est sortie librement) quant aux forces<lb/>
conventionnelles :<lb/>
</p>
        <p rend="center">
O.T.A.N.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
PACTE<lb/>
<space/>DE<lb/>
VARSOVIE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Effectifs <lb/>
</p>
        <p rend="center">
626000 h.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
943 000 h.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Chars <lb/>
</p>
        <p rend="center">
(dont 285000<lb/>
Américains) <lb/>
<space/>7000<lb/>
</p>
        <p rend="center">
21 000<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Pièces d’artillerie <lb/>
</p>
        <p rend="center">
2700<lb/>
</p>
        <p rend="center">
10000<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Avions <lb/>
</p>
        <p rend="center">
2 375<lb/>
</p>
        <p rend="center">
4055<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Et cela, en dépit du fait que les populations<lb/>
sont sensiblement égales de part et d’autre du<lb/>
rideau de fer '. 1<lb/>
</p>
        <p>
1. Europe de l’Ouest : 395 millions. — U.R.S.S. : 260 millions,<lb/>
plus Europe de l’Est : 128 millions, total : 388 millions.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page141">
        
        <p rend="center">
c) La désunion flagrante des Européens face<lb/>
aux problèmes non seulement de leur défense,<lb/>
mais de ce qu’il y aurait lieu de défendre par<lb/>
priorité : souveraineté nationale ? système capitaliste ?<lb/>
ou libertés civiques, telles que droit<lb/>
d’opposition, droit de grève, mobilité professionnelle,<lb/>
libre circulation internationale, propriété<lb/>
individuelle, etc. ?<lb/>
</p>
        <p rend="center">
5. La question de la défense de l’Europe ne doit pas<lb/>
rester plus longtemps affaire de chiffres : nombre de<lb/>
fusées sol-sol ou sol-air, de bombes de divers types,<lb/>
de vecteurs. Les peuples n’y comprennent rien et s’en<lb/>
désintéressent d’ailleurs à juste titre : que sont les<lb/>
armes par elles-mêmes si manque la volonté de s’en<lb/>
servir ?<lb/>
<space/>Pourquoi (se demandent-ils vaguement) dépense-<lb/>
t-on dans le monde pour les armements 375 milliards<lb/>
de dollars par an ? Les uns ont déjà de quoi tuer les<lb/>
autres 33 000 fois ; les autres les uns, 30000 fois<lb/>
seulement. Quel est le sens de cette compétition ?<lb/>
<space/>D’où la faiblesse frappante des motivations que<lb/>
l’on observe dans nos populations quant à une<lb/>
éventuelle défense commune d’on ne sait trop quelle<lb/>
Europe ; cependant que la défense isolée d’un de nos<lb/>
pays par lui tout seul apparaît comme une prétention<lb/>
dérisoire, qu’il s’agisse de la R.F.A., du Luxembourg,<lb/>
voire de la France ou de la Grande-Bretagne.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page142">
        
        <p>
II. — LA CRISE<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Les auteurs militaires d’une compétence et d’une<lb/>
indépendance d’esprit généralement reconnues qui<lb/>
ont traité le problème de la défense globale de<lb/>
l’Europe contre une attaque massive venant de l’Est<lb/>
(seul cas sérieusement imaginable aujourd’hui, toute<lb/>
agression d’un de nos pays contre l’U.R.S.S. étant<lb/>
exclue pour raisons de taille, de même que serait<lb/>
exclue pour raisons politiques toute agression d’une<lb/>
Europe fédérée) ont déposé des conclusions radicalement<lb/>
pessimistes, en cas de non-union persistante des<lb/>
Européens.<lb/>
<space/>Parmi les nombreux scénarios imaginés, citons<lb/>
d’abord ceux de deux généraux, qui ont revêtu tous<lb/>
les deux d’importantes fonctions dans l’O.T.A.N.<lb/>
Celui du général Robert Close, commandant d’une<lb/>
division blindée belge, et qui fut directeur des études<lb/>
au Collège de la défense de l’O.T.A.N. Et celui du<lb/>
général allemand Johannes Steinhoff, qui fut président<lb/>
du comité militaire de l’Alliance atlantique à<lb/>
Bruxelles.<lb/>
a) Le premier, dans L’Europe sans défense ?', décrit<lb/>
l’attaque surprise des Russes, qui effectuent d’abord<lb/>
en quelques heures la jonction de leurs troupes 1<lb/>
</p>
        <p>
1. Général Robert R. Close, L’Europe sans défense ?. Éditions<lb/>
Arts et Voyages, Bruxelles, 1977.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page143">
        
        <p rend="center">
héliportées et de leurs colonnes blindées en R.F.A. A<lb/>
partir de quoi, échanges de messages et de menaces<lb/>
entre Pentagone et Kremlin, ce dernier prêt à tout<lb/>
arrêter si l’autre cède. Menaces mutuelles, confusion,<lb/>
consultations, à la faveur desquelles les Russes sont<lb/>
sur le Rhin en quarante-huit heures : c’est le délai<lb/>
nécessaire pour que le président des U.S.A. décide<lb/>
s’il y a lieu ou non de recourir à l’arme nucléaire. Les<lb/>
Russes détiennent le principal des forces de production<lb/>
de l’Europe : la partie n’est-elle pas déjà jouée ?<lb/>
<space/>Ce qui est certain, c’est qu’à ce moment, « la<lb/>
destruction ou le salut de l’Europe repose entièrement<lb/>
entre les mains d’un chef d’État qui, pour<lb/>
favorable qu’il puisse être aux vues occidentales,<lb/>
n’est pas européen et représente des intérêts mondiaux<lb/>
dont certains peuvent s’écarter sensiblement<lb/>
des nôtres » (R. Close, op. cit., p. 283).<lb/>
b) Le général Steinhoff, contrairement au général<lb/>
français P. Gallois, ne croit pas que « chaque nation,<lb/>
à l’instar de la France, puisse assurer sa propre<lb/>
défense ». (Que ferait le Luxembourg ? demande-t-il.) <lb/>
Surtout il ne croit pas que « les Américains voleraient<lb/>
au secours des Européens incapables de<lb/>
s’unir : “ Pourquoi irions-nous mourir pour Francfort<lb/>
ou Düsseldorf, alors que les Européens ne<lb/>
feraient pas grand-chose pour leur propre sécurité ?<lb/>
” 1 ». 1<lb/>
</p>
        <p>
1. Interview du général Steinhoff, in Construire, du 29 juin<lb/>
1977, Lausanne.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page144">
        
        <p rend="center"><space/>Les Américains ne protégeront les Européens que<lb/>
si ces derniers manifestent leur volonté commune de<lb/>
se défendre. « Démographie, héritage culturel commun,<lb/>
puissance industrielle et technologique », tout<lb/>
les y pousse. Mais s’ils ne veulent pas s’unir, « je suis<lb/>
cette fois d’accord avec Close ». (Les Russes sur le<lb/>
Rhin en quarante-huit heures.) <lb/>
c) On a proposé comme parade les « forces atomiques<lb/>
de dissuasion » britannique et française.<lb/>
Réponse de la majorité des auteurs et critiques<lb/>
militaires : l’arme atomique d’une nation européenne<lb/>
serait inutilisable :<lb/>
<space/>— contre un autre pays du continent ou contre<lb/>
des troupes étrangères qui l’envahiraient : celui<lb/>
qui la fait tomber chez son voisin est à la<lb/>
merci d’une saute de vent ;<lb/>
— contre une invasion par surprise venant de<lb/>
l’Est, car « la rapidité de l’action, la pénétration<lb/>
en profondeur des forces adverses — intimement<lb/>
mêlées à la population civile — rendraient illusoire<lb/>
l’usage des moyens nucléaires qui occasionneraient<lb/>
plus de pertes aux populations<lb/>
civiles qu’à l’agresseur » (général Close)  ;<lb/>
<space/>— enfin pour « dissuader » l’U.R.S.S., dont<lb/>
l’arsenal nucléaire total est cent fois supérieur<lb/>
au nôtre.<lb/>
Mais voici l’évidence majeure : même à égalité<lb/>
nucléaire, l’Europe serait perdante, car l’extrême<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page145">
        
        <p rend="center">
densité de sa population, de ses villes, de ses usines,<lb/>
de ses trésors et monuments, de ses réseaux de<lb/>
communications, etc., la rendent infiniment plus<lb/>
vulnérable que l’U.R.S.S. avec ses immenses plaines<lb/>
vides Quelques bombes russes sur la capitale et sur<lb/>
les centres de production d’énergie suffiraient à<lb/>
paralyser un de nos pays européens, alors que toutes<lb/>
les bombes produites par ce pays ou mises à sa<lb/>
disposition par les U.S.A. ne feraient qu’irriter<lb/>
l’U.R.S.S., à supposer qu’elles n’aient pas été neutralisées<lb/>
dès les premières minutes du conflit, ou juste<lb/>
avant…<lb/>
<space/>En caricaturant à peine la situation, on pourrait<lb/>
dire qu’il n’est même pas sûr que si l’Europe unie<lb/>
disposait de l’immense force nucléaire russe, elle<lb/>
pourrait faire autant de mal à l’U.R.S.S. que celle-ci<lb/>
ne lui en ferait avec la petite force nucléaire française<lb/>
et anglaise.<lb/>
<space/>Il semble bien qu’une force de frappe nationale ne<lb/>
puisse mener qu’à l’écrasement inutile et définitif<lb/>
d’un pays à forte densité de civilisation industrielle,<lb/>
après avoir servi de mauvais prétexte aux nationalistes<lb/>
de ce pays pour refuser la communauté<lb/>
européenne de défense, seule à la taille du danger.<lb/>
<space/>Si donc nous refusons que « la destruction ou le<lb/>
salut de l’Europe repose entre les mains d’un chef<lb/>
d’État américain », nous voilà condamnés à inventer 1<lb/>
</p>
        <p>
1. Densité de la population au kilomètre carré : en U.R.S.S. 11,<lb/>
en Europe de l’Ouest 127.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page146">
        
        <p rend="center">
un avenir différent, dans le domaine de la défense<lb/>
plus encore qu’en tout autre.<lb/>
<space/>Et là encore, nous ne trouverons la solution que<lb/>
dans l’union, à condition qu’elte soit de nature<lb/>
fédérale.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
III. — LA DÉFENSE DE L’EUROPE<lb/>
SERA L’ŒUVRE DES EUROPÉENS<lb/>
<space/>EUX-MÊMES<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Quels que soient les scénarios imaginés ou imaginables,<lb/>
avec ou sans les « Américains », avec ou sans<lb/>
les armes nucléaires, rien ne résiste aux évidences que<lb/>
voici :<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>— les armes nucléaires sont offensives par<lb/>
nature et ne peuvent servir qu’à porter la guerre<lb/>
chez l’Autre — l’attaque fût-elle qualifiée de<lb/>
préventive. Les armes nucléaires sont par nature<lb/>
inaptes à défendre nos campagnes, nos villes,<lb/>
nos populations, nos soldats aux prises avec<lb/>
l’envahisseur, et en général la civilisation du<lb/>
continent européen, que leur mise en jeu détruirait<lb/>
1 ;<lb/>
<space/>— les « Américains » ne risqueront pas une 1<lb/>
</p>
        <p>
1. A l’exception de la bombe à neutrons tactique, utilisée contre<lb/>
les chars.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page147">
        
        <p rend="center">
guerre nucléaire si les Européens ne prouvent<lb/>
pas leur volonté de se défendre par leur volonté<lb/>
de s’unir.<lb/>
Une réelle défense de l’Europe consisterait à<lb/>
sauvegarder nos cités, nos paysages, nos coutumes,<lb/>
nos cultures. Il faudrait les aimer d’abord. Pas de<lb/>
défense efficace et valable sans une conscience de ce<lb/>
que l’Europe signifie pour nos vies quotidiennes.<lb/>
<space/>Mais défendre un pays sans détruire les raisons<lb/>
qu’on a de l’aimer, c’est défendre d’abord son lieu<lb/>
natal — non des frontières invisibles ni un pouvoir<lb/>
qu’on ne connaît que par ses contraintes. C’est<lb/>
affaire de Régions, non d’État.<lb/>
<space/>Or, la tactique qui correspond à la défense des<lb/>
réalités humaines, non des mythes nationaux-éta-<lb/>
tiques, c’est ce qu’on appelle en termes militaires la<lb/>
défense en hérisson. Défense locale, village par<lb/>
village. Combat sur place, seul vraiment motivé.<lb/>
Chacun défend sa terre, les siens, ses biens concrets<lb/>
et affectifs. Chacun défend ses libertés et avec<lb/>
combien plus de conviction que ceux qui les attaquent<lb/>
parce qu’on les y a forcés.<lb/>
<space/>C’est cette forme de défense que le général Close<lb/>
nomme avec justesse « dissuasion populaire », que<lb/>
l’on a vu sous d’autres cieux venir à bout de la plus<lb/>
puissante armée du monde. Elle accule l’adversaire à<lb/>
l’alternative « d’une conquête coûteuse ou d’une<lb/>
destruction vaine » (Raymond Aron).<lb/>
<space/>Conquérir un pays village par village, maison par<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page148">
        
        <p rend="center">
maison, coûte très cher et rapporte peu. Mais<lb/>
défendre un pays de la même manière, voilà ce qu’on<lb/>
peut imaginer non seulement de plus rentable, ce<lb/>
serait peu, mais surtout de plus 'énergisant pour le<lb/>
moral d’une population.<lb/>
<space/>Seule adaptée à la topographie, à la démographie,<lb/>
à la sociologie et aux diversités de notre continent,<lb/>
cette tactique suppose et favorise une volonté de<lb/>
défense authentique et spontanée, que rien au monde<lb/>
ne saurait remplacer.<lb/>
<space/>La capacité de défense de l’Europe dépend avant<lb/>
tout de la volonté des Européens de défendre leurs<lb/>
libertés, leurs droits et leurs devoirs civiques. Elle<lb/>
dépend donc des possibilités que les institutions<lb/>
ménageront à la renaissance des Régions, c’est-à-dire<lb/>
des unités territoriales dont les dimensions permettent<lb/>
l’exercice réel de ces libertés, de ces droits et<lb/>
de ces devoirs.<lb/>
<space/>La vitalité des Régions, à son tour, dépend du<lb/>
respect jaloux de leurs diversités. Respect qui ne peut<lb/>
mener — logiquement et pratiquement — qu’à la<lb/>
neutralité comme refus de recourir à la violence pour<lb/>
résoudre un différend.<lb/>
<space/>La Fédération européenne sera neutre par impossibilité<lb/>
— due à ses trop grandes diversités — de<lb/>
décider une politique d’agression contre quelque<lb/>
voisin que ce soit, Russe ou Maghrébin, Arabe ou<lb/>
Africain.<lb/>
<space/>Une Europe fédérée dans et pour ses diversités<lb/>
régionales, une Europe neutre, aurait pour intérêt<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page149">
        
        <p rend="center">
vital de préconiser et d’initier le désarmement mondial<lb/>
1.<lb/>
<space/>Le problème de la défense est inséparable de celui<lb/>
du désarmement, comme celui de l’Énergie est<lb/>
inséparable de celui de la réduction du gaspillage.<lb/>
<space/>Il y a aujourd’hui gaspillage des armements (à quoi<lb/>
sert de pouvoir tuer 3 000 fois ou 33 000 fois tous les<lb/>
êtres humains ?) et surarmement énergétique en<lb/>
Europe.<lb/>
<space/>Et de même que réduire le gaspillage énergétique<lb/>
sera bientôt la principale source d’énergie disponible<lb/>
(selon le directeur de l’Agence internationale de<lb/>
l’énergie, O.N.U., à Vienne) , de même le désarmement<lb/>
sera le principal renfort apporté à notre<lb/>
défense.<lb/>
<space/>Mais l’Europe ne peut contribuer au désarmement<lb/>
général que si elle se présente unie, et que son union<lb/>
la montre capable de donner au monde autre chose<lb/>
que des conseils intéressés, à savoir : un exemple vécu<lb/>
de désarmement atomique (à quoi d’ailleurs toutes<lb/>
les raisons du monde la poussent).<lb/>
</p>
        <p>
1. Dans une première phase, où les États-nations existeraient<lb/>
encore seuls et absolus (par leurs prétentions au moins) , la formule<lb/>
la plus simple serait de rendre les armements inversement<lb/>
proportionnels au quotient population-superficie d’un État. Ainsi<lb/>
l’U.R.S.S. serait, par rapport à sa superficie et à sa densité de<lb/>
peuplement, moins armée que la Hollande. Mais cela n’est qu’une<lb/>
vue de l’esprit, possiblement éclairante.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page150">
        <p rend="center"><space/>L’Europe unie peut seule inaugurer la désescalade<lb/>
des armements, sans laquelle il n’y a guère d’avenir<lb/>
pour notre Histoire.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page151">
        
        
        <p rend="center big">
L’Europe et le tiers monde<lb/>
</p>
        <p rend="center">
I. — ÉTAT DES PROBLÈMES<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>La civilisation qui s’est développée et que les<lb/>
Européens — découvreurs, missionnaires et commerçants<lb/>
puis colonisateurs — ont exportée dans les<lb/>
Amériques, en Asie et en Afrique y a produit au<lb/>
XXe siècle une série de phénomènes indicateurs d’une<lb/>
évolution beaucoup trop rapide pour n’être pas<lb/>
inquiétante, en dépit de tout ce qu’elle représente de<lb/>
« progressiste » en termes occidentaux :<lb/>
<space/>— une croissance démographique d’allure<lb/>
explosive, dont les principaux facteurs actuellement<lb/>
connus sont la diminution de la mortalité<lb/>
infantile, l’élimination des grandes épidémies et<lb/>
la réduction des maladies infectieuses, grâce à la<lb/>
médecine et à la pharmacopée occidentales ;<lb/>
— au contact de la civilisation européenne à<lb/>
travers les écoles et les administrations colo<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page152">
        
        <p rend="center">
niales, la découverte des machines et des techniques,<lb/>
les voyages et la T.V., un désir généralisé<lb/>
d’imiter les modes de vie occidentaux sans distinguer<lb/>
mieux que nous entre leurs avantages et<lb/>
leurs nuisances ;<lb/>
— en même temps, une volonté de copier les<lb/>
modèles politiques et les objectifs économiques des<lb/>
États colonisateurs, tout en croyant de la sorte se<lb/>
libérer et affirmer son indépendance.<lb/>
C’est ainsi qu’ont été créés dès la fin de la Seconde<lb/>
Guerre mondiale quelque 80 États-nations de toutes<lb/>
tailles, succédant aux anciennes colonies européennes<lb/>
en Asie du Sud-Est, au Moyen-Orient, en Afrique.<lb/>
Parmi eux les régimes absolutistes et les dictatures<lb/>
militaires sont la règle, les démocraties l’exception.<lb/>
<space/>L’ « idéal » de développement industriel a été<lb/>
adopté par ces États neufs avec encore moins de<lb/>
précautions et de sens critique — si possible — que<lb/>
les Occidentaux n’en avaient jamais montré à son<lb/>
égard.<lb/>
<space/>D’où la convergence remarquable entre le désir de<lb/>
développement industriel affirmé comme besoin fondamental<lb/>
et prioritaire de leur peuple par les dirigeants<lb/>
des nouveaux États ; et le désir proclamé par<lb/>
les États occidentaux d’aider ce développement par<lb/>
tous les moyens qu’indique la charité bien ordonnée :<lb/>
celle qui commence par soi-même. Pour le tiers<lb/>
monde, l’Occident représente la maîtrise des<lb/>
méthodes scientifico-techniques grâce auxquelles le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page153">
        
        <p rend="center">
pétrole, par exemple, qui n’était rien sous le sol des<lb/>
déserts, est devenu la richesse fabuleuse des Arabes et<lb/>
le liquide vital de l’industrie occidentale. Des transmutations<lb/>
analogues ont produit de l’or à partir du<lb/>
cuivre ou de l’uranium, du bois, des peaux de<lb/>
phoque, ou même de la main-d’œuvre à bon marché,<lb/>
qui permet aux multinationales européennes, exportatrices<lb/>
de technologies, de faire des bénéfices très<lb/>
supérieurs à ce que coûte aux contribuables européens<lb/>
le chômage qui en résulte chez eux.<lb/>
<space/>Telles étant les données principales du problème<lb/>
des relations contre l’Europe et le tiers monde, quel<lb/>
peut être l’avenir du Développement auquel ils sont<lb/>
autant l’un que l’autre et dans tous les sens du terme<lb/>
intéressés ?<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>II. — LA CRISE MONDIALISÉE<lb/>
A partir de la « crise du pétrole » suivant de peu la<lb/>
guerre du Kippour à l’automne 1973, certains des<lb/>
conflits latents dans la situation qu’on vient de<lb/>
décrire se sont déclarés d’une manière dramatique.<lb/>
<space/>II est apparu tout d’abord que l’exploitation<lb/>
accélérée des ressources non renouvelables du tiers<lb/>
monde (hydrocarbures et minerais) laissait déjà<lb/>
prévoir leur épuisement dans des délais relativement<lb/>
rapprochés, frustrant non seulement les générations à<lb/>
venir en Occident, mais le tiers monde dans son<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page154">
        
        <p rend="center">
ensemble ; des professeurs du très célèbre Massachusetts<lb/>
Institute of Technology lui démontraient en<lb/>
effet qu’il devait renoncer à tout espoir de rejoindre<lb/>
jamais le niveau de vie actuel des pays occidentaux :<lb/>
il n’y avait simplement pas assez de pétrole, d’acier,<lb/>
d’aluminium et de cuivre sur toute la Terre pour<lb/>
fabriquer la quantité d’autos, d’avions, de téléphones<lb/>
et de matières plastiques nécessaires pour un tel<lb/>
« développement ».<lb/>
<space/>Il est apparu ensuite que les « victoires » remportées<lb/>
par les pesticides fabriqués en Europe déclenchaient<lb/>
en réalité dqns le tiers monde des cascades de<lb/>
nuisances, voire de désastres. Ainsi du D.D.T.<lb/>
employé contre la malaria. « A Ceylan, dans les<lb/>
années 50, la campagne d’assainissement est massive ;<lb/>
la mouche propagatrice meurt, les autres insectes<lb/>
aussi ; faute d’insectes, les geckos dépérissent, faute<lb/>
de geckos les chats émigrent, faute de chats les rats<lb/>
pullulent, ne mourant plus que de faim et d’entassement ;<lb/>
dès lors les parasites du rat, vecteurs de peste,<lb/>
sautent sur les hommes, lesquels recourent à la mort-<lb/>
aux-rats, de sorte que la peste progresse mieux<lb/>
encore. Il faut parachuter sur l’île, en toute hâte, des<lb/>
milliers de chats qui rétablissent l’équilibre '. »<lb/>
<space/>L’histoire du barrage d’Assouan n’est pas moins<lb/>
exemplaire : U.R.S.S. et U.S.A. rivalisent pour « ai- I.<lb/>
</p>
        <p>
I. Jérôme Deshusses, Délivrez Prométhée. Paris, 1978. d’après<lb/>
Gordon Rattray Taylor, The Doomsday Book, Londres, 1970.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page155">
        
        <p rend="center">
der » l’Égypte à se doter d’une source d’énergie<lb/>
industrielle dont ce pays agricole n’avait pas jusqu’alors<lb/>
éprouvé le besoin. Le barrage est construit.<lb/>
Il interrompt les cycles d’inondation de la vallée du<lb/>
Nil, qui étaient la source quadrimillénaire de ses<lb/>
richesses. Il donne beaucoup moins d’énergie que<lb/>
prévu, à cause de l’évaporation des eaux retenues en<lb/>
amont. Il provoque la formation en aval de lagunes<lb/>
où se développe la bilharziose, grave maladie infectieuse<lb/>
qui affecte les paysans et les pêcheurs. Enfin, il<lb/>
détruit la faune du delta et de toute la Méditerranée<lb/>
orientale dont il ruine les pêcheries. Une catastrophe<lb/>
nationale.<lb/>
<space/>Les monocultures imposées à nombre d’États du<lb/>
tiers monde par leurs anciens colonisateurs les<lb/>
rendent excessivement vulnérables aux effets des<lb/>
crises économiques et monétaires en Europe, outre<lb/>
qu’elles éliminent les cultures traditionnelles et les<lb/>
procédés agricoles indigènes, toujours mieux adaptés<lb/>
à la nature des sols et au climat.<lb/>
<space/>Mais, dira-t-on, les « aides techniques » apportées<lb/>
par la civilisation occidentale ont tout de même<lb/>
permis, ou vont permettre de surmonter les antiques<lb/>
fatalités de la misère des masses et des famines<lb/>
périodiques dont chacun sait qu’elles accablaient<lb/>
depuis des siècles les populations des Indes, de la<lb/>
Chine, de l’Afrique…<lb/>
<space/>Soyons sérieux : c’est le contraire qui est en train<lb/>
de devenir vrai. La conjonction de l’explosion démographique,<lb/>
de la rupture des équilibres habitués, de la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page156">
        
        <p rend="center">
destruction des forêts, du labourage trop profond,<lb/>
des monocultures et de la mécanisation est en train<lb/>
de produire et va produire dans,le Sahel, au Biafra,<lb/>
au Bangladesh, en Chine, en U.R.S.S. bientôt, des<lb/>
famines comme l’humanité n’en avait jamais connu,<lb/>
et dont la cause générale n’est autre que le « Progrès<lb/>
 » imposé par les Occidentaux puis par leurs<lb/>
successeurs au pouvoir dans le tiers monde.<lb/>
D’une manière générale, il devient patent que<lb/>
l’influence et l’action des grandes sociétés européennes,<lb/>
prenant la relève des États colonisés,<lb/>
agissent dans le sens d’une destruction des équilibres<lb/>
religieux, coutumiers et culturels qui assuraient bon<lb/>
an mal an la vie sociale dans ces pays.<lb/>
<space/>Un chiffre, un seul, en dira long sur la dégradation<lb/>
morale qu’inflige au tiers monde le Progrès : depuis<lb/>
la fin de la dernière guerre, le C.I.C.R. (Comité<lb/>
international de la Croix-Rouge) a réussi à visiter<lb/>
dans le tiers monde 300000 prisonniers politiques, ce<lb/>
qui implique, si l’on connaît les obstacles partout<lb/>
opposés par les Pouvoirs à ces visites, un total de<lb/>
tortures quotidiennes qui n’est pas loin de l’ordre de<lb/>
grandeur du Goulag.<lb/>
<space/>Si l’on maintient qu’en dépit de ces « bavures »,<lb/>
l’aide occidentale au tiers monde est une contribution<lb/>
« sérieuse », c’est-à-dire économique, financière,<lb/>
technologique, chiffrable, nous rappellerons la<lb/>
démonstration, faite par les agences les plus officielles,<lb/>
que 80 % des sommes allouées à l’aide du<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page157">
        
        <p rend="center">
tiers monde sont dépensées dans le pays donateur,<lb/>
pour fabriquer ce qu’il va « donner ».<lb/>
<space/>Tout cela charge l’Europe d’abord, d’où tout est<lb/>
né, d’une responsabilité à l’égard du tiers monde non<lb/>
seulement matérielle, économique, mais surtout culturelle,<lb/>
car tout vient de là : la crise comme sa<lb/>
possible solution.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
III. — PAS D’ENTENTE FÉCONDE<lb/>
<space/>AVEC LE TIERS MONDE<lb/>
SANS UNION PRÉALABLE<lb/>
ENTRE LES EUROPÉENS<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Il n’est question, dans le monde intellectuel comme<lb/>
dans le monde politico-affairiste, que d’un Nouvel<lb/>
Ordre Economique International. Cinq ou six modèles<lb/>
déjà nous en ont été proposés.<lb/>
<space/>Nous procéderons ici par élimination.<lb/>
Les écologistes, les régionalistes et les fédéralistes<lb/>
européens rejettent tous les notions de productivité<lb/>
sans freins sociaux ni culturels ; de rentabilité qui<lb/>
stupidement ignore les coûts humains, sociaux et<lb/>
naturels ; de potentiel de défense qui ne veut compter<lb/>
qu’en mégatonnes d’explosifs, non pas en volonté<lb/>
d’autonomie des groupes, des communautés, des<lb/>
régions, des nations.<lb/>
<space/>Ils rejettent les présupposés de tout modèle occi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page158">
        
        <p rend="center">
dental dix-neuvièmiste, impliquant la substitution de<lb/>
l’État à l’exercice des responsabilités civiques, seuls<lb/>
gages des libertés personnelles.<lb/>
<space/>Ils rejettent les présupposés du gaspillage obligé<lb/>
(projection des années folles d’avant 73) et de la<lb/>
consommation d’énergie doublant tous les dix ans.<lb/>
Ils ne veulent pas d’un modèle occidental s’imposant<lb/>
au monde par la logique inexorable de la croissance<lb/>
industrielle illimitée (c’est utopique au mauvais sens<lb/>
du terme). Ils veulent au contraire une société<lb/>
mondiale où la différence soit non seulement reconnue<lb/>
mais cultivée. Ils demandent la liberté des<lb/>
personnes et des communautés, l’une gageant l’autre.<lb/>
<space/>Ils savent au surplus que l’homme ne peut être<lb/>
libre que là où il est responsable ; et qu’il ne sera<lb/>
jamais responsable dans les villes énormes et les<lb/>
collectivités gigantesques. Ils veulent donc de petites<lb/>
unités sociales, économiques, civiques. Ils veulent des<lb/>
Régions, non des Nations. Des communautés où la<lb/>
voix d’un homme puisse porter de telle manière que<lb/>
l’on puisse lui répondre, dialoguer ; ce que l’on ne<lb/>
peut faire avec les T.V. d’État, qui parlent à sens<lb/>
unique à des gens passifs, c’est-à-dire irresponsables<lb/>
au sens étymologique du mot : « incapables de<lb/>
réponse ».<lb/>
<space/>Ceux qui ont entrepris de créer l’Europe unie<lb/>
pensent que le modèle occidental qui règne aujourd’hui<lb/>
sur toute la Terre, et qui vise à la Puissance, ne<lb/>
peut conduire qu’au désastre. Il doit être remplacé<lb/>
par un modèle qui vise à la Liberté. Seule la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page159">
        <p rend="center">
réalisation de cet autre modèle de l’Europe sera<lb/>
capable de libérer nos contemporains de la fascination<lb/>
qu’exerce sur eux le modèle de la Puissance.<lb/>
<space/>Rien ne servirait de proposer (ou pire : de chercher<lb/>
à imposer) un quelconque N.O.I. (Nouvel Ordre<lb/>
international) , voire un plan Marshall européen pour<lb/>
le tiers monde (grande idée !) , s’il n’existait pas<lb/>
d’exemple d’un ordre social solidaire, coopératif et<lb/>
libertaire réalisé quelque part sur la terre, de nos<lb/>
jours, et de préférence en Europe.<lb/>
<space/>Albert Schweitzer disait :<lb/>
« L’exemple n’est pas le meilleur moyen d’agir sur<lb/>
autrui. C’est le seul. »<lb/>
<space/>L’avenir d’un ordre solidaire global, qui est la<lb/>
seule solution au désastre économique et à la<lb/>
guerre nucléaire, se trouve lié à l’avenir d’une<lb/>
fédération réussie de l’Europe occidentale.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page160">
        
        <p>
- ^<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page161">
        
        
        <p rend="center big">
Programme pour les Européens<lb/>
</p>
        <p rend="center">
L’Europe n’est pas un parti<lb/>
<space/>Nous parlions d’un Programme. Mais ce n’est pas<lb/>
celui d’un parti qui se dirait européen, écologiste,<lb/>
régionaliste, fédéraliste…<lb/>
<space/>C’est le programme de ceux qui, dans tous les<lb/>
partis, voient venir les mêmes dangers et sont en<lb/>
quête des mêmes réponses créatrices.<lb/>
<space/>Il n’existe en réalité aucune raison pour qu’une<lb/>
Europe écologique, régionaliste, fédéraliste, devienne<lb/>
l’affaire d’un seul parti, forçant du même coup tous<lb/>
les autres à se dire contre, du seul fait qu’ils se<lb/>
sentiraient exclus, ou contestés en bloc. Il est certain<lb/>
qu’au nombre des adhérents de toutes les formations<lb/>
traditionnelles, beaucoup, peut-être la majorité,<lb/>
reconnaissent l’évidence des thèses écologistes, régio-<lb/>
nalistes, fédéralistes, qu’elles soient ou non rituellement<lb/>
condamnées par 1’ « appareil » de leur parti —<lb/>
celui pour lequel finalement ils vont cependant voter,<lb/>
par inertie.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page162">
        
        <p rend="center"><space/>Que les partis persistent dans leur être tant qu’ils<lb/>
auront une raison d’être : ils représentent des attitudes<lb/>
et des mentalités qui constituent des sortes de<lb/>
langages dans lesquels ils interprètent les différentes<lb/>
manières usuelles d’approcher les problèmes qu’on a<lb/>
tenté de définir ici.<lb/>
<space/>Ce qui nous importe dans ce Rapport, c’est cela<lb/>
sur quoi tous les hommes tant soit peu raisonnables<lb/>
et informés peuvent s’unir aujourd’hui en connaissance<lb/>
de cause et en convergence de buts.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Personne n’ose se dire contre l’union<lb/>
<space/>Le fait est que personne à haute voix ne se déclare<lb/>
pour la pollution ; n’ose dire, même s’il le pense, qu’il<lb/>
est indifférent aux risques d’« excursions » dans un<lb/>
Super-Phénix ; ou encore qu’il se moque totalement<lb/>
de laisser aux générations futures, pendant 24 000 ans<lb/>
au minimum, 120000 probables, voire 5 millions<lb/>
possibles, la tâche quotidienne de refroidir et d’isoler<lb/>
des milliers de tonnes de déchets radioactifs, menaçant<lb/>
en permanence et à la moindre négligence<lb/>
d’exploser dans les entrailles de la Terre et de<lb/>
répandre des nuées mortelles sur la surface entière de<lb/>
la planète.<lb/>
<space/>Personne ne veut cela. Nous ne voulons pas cela.<lb/>
Mais tout le monde peut voir que si nous, citoyens<lb/>
des 30 pays de l’Europe, laissons faire nos États<lb/>
désunis, puérilement rivaux et l’un de l’autre crain<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page163">
        
        <p>
Rapport du peuple européen. 6.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
tifs, le pire devient le plus probable : crise économique<lb/>
indéfiniment aggravée, inflation et chômage<lb/>
en croissance jumelée, famines génocidaires, terrorisme<lb/>
endémique universel, le tout allant inéluctablement<lb/>
aux conflits nucléaires intercontinentaux nettoyant<lb/>
la Nature de sa vermine humaine.<lb/>
<space/>Le seul problème sérieux que nous affrontons tous<lb/>
est donc celui de savoir comment se mettre d’accord,<lb/>
en temps utile, pour éviter ce qu’en tout cas nous ne<lb/>
voulons pas.<lb/>
On ne présente pas ici le manifeste d’un parti qui<lb/>
aurait plus que tout autre le droit de se proclamer<lb/>
européen. On offre des propositions concrètes, un<lb/>
plan de survie de l’Europe et de l’humanité.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Qu’avons-nous proposé dans ces pages ?<lb/>
<space/>Rappelons les principales orientations et suggestions<lb/>
parfois précises formulées dans les six chapitres<lb/>
qui précèdent : 1<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. Subordonner l’Economie non plus au profit mais à<lb/>
l’homme. Ce qui peut signifier, par exemple : renoncer<lb/>
à toute entreprise qui serait financièrement<lb/>
rentable, mais cesserait de l’être si l’on prenait en<lb/>
compte ses coûts et contrecoups sociaux, médico-<lb/>
psychologiques, belligènes, environnementaux, polluants,<lb/>
désertifiants et gaspilleurs de ressources naturelles.<lb/>
Créer des réseaux continentaux et régionaux<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page164">
        
        <p rend="center">
de communication au service de la participation des<lb/>
citoyens aux décisions publiques. D’où : petites<lb/>
unités de production et d’emploi stabilisé.<lb/>
<space/>Raccourcir le temps de travail. Produire mieux<lb/>
avec moins de gaspillage et une répartition plus<lb/>
fluide des efforts. Développer une agriculture plus<lb/>
autonome et mieux diversifiée. Faire revivre l’artisanat,<lb/>
c’est-à-dire les loisirs créateurs, valorisant les<lb/>
ressources de la Terre.<lb/>
<space/>Concerter à l’échelle mondiale les transferts de<lb/>
technologie.<lb/>
<space/>Tout cela suppose des pouvoirs fédéraux européens.<lb/>
2. Donner aux communes et aux régions le droit de<lb/>
se prononcer sur les sources, la nature et le volume<lb/>
de l’Énergie correspondant à leurs besoins, évalués<lb/>
par elles-mêmes, non par les vendeurs d’énergie.<lb/>
<space/>Diminuer puis inverser les taux de croissance du<lb/>
gaspillage énergétique.<lb/>
<space/>Tout cela suppose des pouvoirs fédéraux européens. 3<lb/>
3. Au service de Y environnement, c’est-à-dire du<lb/>
souci d’assurer l’équilibre entre l’homme et la Nature<lb/>
:<lb/>
<space/>Établir un plan européen de l’Eau. Un plan de<lb/>
sauvetage de la Méditerranée. Protéger la couche<lb/>
d’ozone qui entoure le globe. Contrôler les produits<lb/>
chimiques nouveaux, les engrais, les agents conservateurs<lb/>
d’aliments et le bétonnage universel.<lb/>
Créer à cet effet des agences fédérales.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page165">
        
        <p rend="center">
4. Constituer des Régions et créer leurs pouvoirs,<lb/>
non les « prendre » (ils n’existent pas).<lb/>
<space/>Cesser de les spolier du gros de leurs ressources<lb/>
fiscales.<lb/>
<space/>Dépasser le dogme de la souveraineté nationale<lb/>
absolue : reconnaître et favoriser les solidarités transfrontalières.<lb/>
<lb/>
<space/>Constituer un Sénat des Régions, comme pièce<lb/>
maîtresse de la fédération européenne.<lb/>
5. Cesser de se reposer pour la défense de l’Europe<lb/>
sur les armes nucléaires (par nature offensives) <lb/>
commandées par le Pentagone.<lb/>
<space/>Éduquer au contraire et motiver la volonté de<lb/>
défense sur place, locale et régionale, dans toute<lb/>
l’Europe.<lb/>
Ce qui exige l’union, mais pas n’importe laquelle :<lb/>
l’union qui s’exprime dans la devise « Un pour tous,<lb/>
tous pour un ». 6<lb/>
6. Donner au tiers monde l’exemple, seul efficace,<lb/>
d’une société d’un type nouveau, fondée sur les<lb/>
principes écologiques, régionalistes et fédéralistes.<lb/>
<space/>Une société qui n’ait pas pour but la Puissance<lb/>
(des États ou des compagnies) mais la réalisation des<lb/>
personnes, c’est-à-dire la Liberté.<lb/>
<space/>Seule l’Europe fédérée sera capable de cet exemple,<lb/>
dont dépend la paix du monde et la continuation de<lb/>
l’histoire humaine.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page166">
        
        <p rend="center">
Que feront de ces propositions les députés que vous<lb/>
aurez élus ? ,<lb/>
<space/>La coutume et la règle, dans une démocratie,<lb/>
veulent que les députés défendent au Parlement les<lb/>
programmes sur lesquels ils ont été élus.<lb/>
<space/>Il va de soi que les décisions qui seront prises par<lb/>
le Parlement européen seront valables dans le cadre<lb/>
des compétences que lui confère le traité de Rome,<lb/>
dont celle de voter le budget. Il s’agit là, dès l’origine<lb/>
des Parlements occidentaux, de leur compétence<lb/>
principale.<lb/>
<space/>Le budget dit la vérité (que trahissent la plupart des<lb/>
discours) sur la volonté politique de la communauté<lb/>
qui l’élabore dans ses bureaux 1 puis le discute, le<lb/>
modifie, l’accepte finalement et donc exige que<lb/>
l’exécutif s’y conforme.<lb/>
<space/>Élargir les compétences du Parlement, comme<lb/>
beaucoup le réclament et comme certains le<lb/>
redoutent, n’y changerait rien, puisque cela ne<lb/>
</p>
        <p>
1. Exemple : Les gouvernements des Neuf et la Commission de<lb/>
la C.E.E. peuvent tenir tous les discours qu’ils jugent opportuns<lb/>
sur l’intérêt tout à fait particulier, à leurs yeux, des énergies<lb/>
nouvelles et notamment de l’énergie solaire : quand on apprend<lb/>
que le budget 1978 accorde 66 millions d’unités de compte aux<lb/>
recherches nucléaires, contre 6 millions d’unités de compte aux<lb/>
recherches sur l’énergie solaire, chacun voit aussitôt ce qu’on veut<lb/>
en fait. Qui « on » ? La Commission qui a proposé ce budget, mais<lb/>
non moins le Parlement qui ne l’a pas modifié sur ce point.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page167">
        
        <p rend="center">
changerait rien à la volonté des citoyens, laquelle<lb/>
comptera seule en fin de compte. (Ou alors, c’est que<lb/>
nous ne serions plus en démocratie, et toute discussion<lb/>
sur les compétences du Parlement deviendrait<lb/>
une perte de temps.) <lb/>
<space/>Il serait donc simplement ridicule d’exiger à<lb/>
l’avance du futur Parlement européen qu’il n’outrepasse<lb/>
point ses compétences. Ce serait exiger en fait<lb/>
qu’il s’engage, avant même d’être élu, à se conformer<lb/>
aux intérêts minoritaires des factieux de la Communauté<lb/>
plutôt qu’à la volonté des électeurs, seule<lb/>
souveraine dans la Communauté, l’étant d’abord<lb/>
dans chacun de ses pays.<lb/>
<space/>Si les Européens des neuf pays qui vont élire leurs<lb/>
députés veulent faire l’Europe, ils la feront : ils<lb/>
éliront un Parlement qui aura mission d’en procurer<lb/>
les moyens. S’ils veulent cette Europe fédérale —<lb/>
unie dans le respect de ses diversités — elle le sera.<lb/>
<space/>La seule question sérieuse est de savoir s’ils la<lb/>
veulent, s’ils ont compris qu’elle est la seule réponse<lb/>
encore possible à des problèmes de survie, qui ne sont<lb/>
pas seulement économiques mais moraux et même<lb/>
spirituels.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Confédération ou fédération ?<lb/>
<space/>Ou bien ils ont compris que l’union est vitale — ou<lb/>
bien ils vont encore se disputer sur des définitions<lb/>
inopérantes : fédération ou confédération par<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page168">
        
        <p rend="center">
exemple, qui ne correspondent en fait qu’à des<lb/>
différences du taux de sincérité dans la décision de<lb/>
s’unir.<lb/>
<space/>Ceux qui préconisent la confédération optent pour<lb/>
la formule méfiante, égoïste, et qui prévoit l’échec à<lb/>
terme, de la simple liaison : je ne m’engage à rien au-<lb/>
delà de ce qui me convient, tant pis pour l’autre.<lb/>
<space/>Et ceux qui préconisent la fédération optent pour<lb/>
la formule créatrice et confiante du mariage : nous<lb/>
nous engageons réciproquement « pour le meilleur et<lb/>
pour le pire »… « jusqu’à ce que la mort nous<lb/>
sépare », donc sans limitation d’intérêt ni de temps.<lb/>
<space/>Enfin quelque chose de grand et qui serait en<lb/>
même temps raisonnable !<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Vous déciderez<lb/>
<space/>L’attitude des nationalistes anti-européens de<lb/>
droite et de gauche nous paraît non seulement<lb/>
immorale mais politiquement comparable à celles de<lb/>
Matamore et de Gribouille.<lb/>
<space/>Elle ne peut aboutir, au mieux, qu’à confirmer la<lb/>
satellisation politique de 8 États de l’Est européen<lb/>
par l’U.R.S.S., d’une part, la mise en sous-traitance<lb/>
économique de vingt-deux États de l’Ouest européen<lb/>
par les U.S.A., d’autre part.<lb/>
<space/>Nous ne pouvons échapper à ce dilemme que par<lb/>
l’union continentale, c’est autant dire : en adoptant<lb/>
les formules fédérales, les seules qui correspondent<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page169">
        
        <p rend="center">
aux réalités de l’Europe, c’est-à-dire à l’union non<lb/>
seulement dans la diversité mais pour la diversité des<lb/>
Régions. Et non seulement pour les protéger contre<lb/>
les ambitions annexionnistes d’un État extérieur,<lb/>
mais aussi contre les ambitions uniformisantes de<lb/>
leur capitale nationale.<lb/>
Nous ne sommes pas des fanatiques de l’Europe<lb/>
unie. Nous constatons seulement que l’union fédérale<lb/>
est la seule solution possible à la crise qui sévit dans<lb/>
chacun de nos pays. Nous avons essayé d’en montrer<lb/>
les raisons à nos compatriotes européens.<lb/>
<space/>Notre seul but est d’informer sur les problèmes<lb/>
majeurs de l’Europe les électeurs de juin, les candidats,<lb/>
les militants écologistes, régionalistes, fédéralistes,<lb/>
les élus nationaux et locaux, quelques<lb/>
ministres, un ou deux chefs d’État, les chroniqueurs<lb/>
des mass media, qui sont les plus efficaces à court<lb/>
terme.<lb/>
<space/>Il ne s’agit pas de propagande. Si les faits présentés<lb/>
dans ces pages ne parlent pas un langage assez clair,<lb/>
on ne voit pas quel procédé psychologique —<lb/>
publicité, répétition systématique, pression, chantage<lb/>
— pourrait faire mieux dans un sens salutaire. (Les<lb/>
dictatures savent faire beaucoup plus il est vrai,<lb/>
moyennant Auschwitz et le Goulag.) <lb/>
<space/>Voici i’Europe, et les données actuelles de sa crise.<lb/>
Celle-ci peut aboutir à la mise en servage ou<lb/>
satellisation de nos États l’un après l’autre ; ou à leur<lb/>
renaissance mais tous ensemble. A vous de choisir les<lb/>
hommes et les moyens qui nous mèneront à l’une ou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page170">
        <p rend="center">
à l’autre de ces fins : au désespoir de vivre en exil de<lb/>
soi-même, ou à l’espoir d’une liberté chaque jour<lb/>
gagnée, dans l’engagement personnel à tous risques.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Victor Hugo écrivait, il y a cent ans 1 :<lb/>
« Hors de nous les gouvernements tentent quelque<lb/>
chose, mais rien de ce qu’ils tâchent de faire ne<lb/>
réussira contre votre décision, contre votre liberté,<lb/>
contre votre souveraineté. Regardez-les faire sans<lb/>
inquiétude, toujours avec douceur, quelquefois avec un<lb/>
sourire. Le suprême avenir est en vous… Vous êtes un<lb/>
seul peuple, l’Europe, et vous voulez une seule chose, la<lb/>
Paix. »<lb/>
</p>
        <p>
1. De Guemesey, le 20 août 1878. Adresse à un meeting tenu à<lb/>
Paris par une association anglaise pour la Paix.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page171">
        <p rend="big">
Annexes<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page172">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page173">
        
        <p rend="center big">
Annexe 1<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
Attitudes à l’égard de l’élection<lb/>
<space/>du Parlement européen 1<lb/>
</p>
        <p>
1. Intérêt pour la C.E.E.<lb/>
De 1973 à 1978, la proportion des personnes qui disent<lb/>
s’intéresser beaucoup aux problèmes de la C.E.E. tombe de<lb/>
24 à 19 %.<lb/>
La proportion de celles qui s’y intéressent un peu croît au<lb/>
contraire de 45 à 51 %.<lb/>
Et la proportion de ceux qui ne s’y intéressent pas du tout<lb/>
reste la même : 26 %. (Sans réponse : 4 %.) <lb/>
</p>
        <p>
2. Intérêt pour l’élection du Parlement européen.<lb/>
<space/>De 1973 à 1978 :<lb/>
— pour l’élection, on passe de 54 à 70 % ;<lb/>
— contre l’élection, on passe de 23 à 11 % ;<lb/>
— sans réponse, on passe de 23 à 19 %.<lb/>
</p>
        <p>
1. Source: Eurobaromètre (édit, par la Commission de la<lb/>
C.E.E., Bruxelles) , n° 10, janvier 1979.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page174">
        
        <p rend="right">
3. Identité : rester soi-même<lb/>
</p>
        <p>
Dans la C.E.E., votre pays risque-t-il de perdre sa culture<lb/>
et son originalité ?<lb/>
</p>
        <p rend="center">
B<lb/>
</p>
        <p rend="center">
DK<lb/>
</p>
        <p rend="center">
D<lb/>
</p>
        <p rend="center">
F<lb/>
</p>
        <p rend="center">
IRL<lb/>
</p>
        <p rend="center">
I<lb/>
</p>
        <p rend="center">
L<lb/>
</p>
        <p rend="center">
NL<lb/>
</p>
        <p rend="center">
GB<lb/>
</p>
        <p rend="center">
CE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Oui ..<lb/>
</p>
        <p rend="center">
24<lb/>
</p>
        <p rend="center">
54<lb/>
</p>
        <p rend="center">
27<lb/>
</p>
        <p rend="center">
22<lb/>
</p>
        <p rend="center">
60<lb/>
</p>
        <p rend="center">
17<lb/>
</p>
        <p rend="center">
45<lb/>
</p>
        <p rend="center">
34<lb/>
</p>
        <p rend="center">
57<lb/>
</p>
        <p rend="center">
31 %<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Non ..<lb/>
</p>
        <p rend="center">
48<lb/>
</p>
        <p rend="center">
31<lb/>
</p>
        <p rend="center">
58<lb/>
</p>
        <p rend="center">
66<lb/>
</p>
        <p rend="center">
33<lb/>
</p>
        <p rend="center">
70<lb/>
</p>
        <p rend="center">
42<lb/>
</p>
        <p rend="center">
59<lb/>
</p>
        <p rend="center">
36<lb/>
</p>
        <p rend="center">
57 %<lb/>
</p>
        <p>
4. Solidarité : disposition à faire des sacrifices pour d’autres<lb/>
pays<lb/>
Aspiration à la solidarité entre les pays membres et<lb/>
disposition à faire des sacrifices personnels :<lb/>
</p>
        <p rend="center">
à) Estiment que<lb/>
<space/>les autres pays<lb/>
devraient venir<lb/>
en aide (en %).<lb/>
</p>
        <p rend="center">
B<lb/>
</p>
        <p rend="center">
DK<lb/>
</p>
        <p rend="center">
D<lb/>
</p>
        <p rend="center">
F<lb/>
</p>
        <p rend="center">
IRL<lb/>
</p>
        <p rend="center">
I<lb/>
</p>
        <p rend="center">
L<lb/>
</p>
        <p rend="center">
NL<lb/>
</p>
        <p rend="center">
GB<lb/>
</p>
        <p rend="center">
CE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
76<lb/>
</p>
        <p rend="center">
65<lb/>
</p>
        <p rend="center">
63<lb/>
</p>
        <p rend="center">
78<lb/>
</p>
        <p rend="center">
85<lb/>
</p>
        <p rend="center">
94<lb/>
</p>
        <p rend="center">
75<lb/>
</p>
        <p rend="center">
88<lb/>
</p>
        <p rend="center">
70<lb/>
</p>
        <p rend="center">
76<lb/>
</p>
        <p rend="center">
b) Disposés à<lb/>
<space/>faire des sacrifices<lb/>
personnels<lb/>
(en %) …<lb/>
</p>
        <p rend="center">
28<lb/>
</p>
        <p rend="center">
42<lb/>
</p>
        <p rend="center">
26<lb/>
</p>
        <p rend="center">
37<lb/>
</p>
        <p rend="center">
39<lb/>
</p>
        <p rend="center">
64<lb/>
</p>
        <p rend="center">
34<lb/>
</p>
        <p rend="center">
60<lb/>
</p>
        <p rend="center">
35<lb/>
</p>
        <p rend="center">
41<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page175">
        <p>
Il est certain que plus on se rapprochera des dates prévues<lb/>
pour l’élection du Parlement européen au début de juin, plus<lb/>
augmentera l’intérêt pour l’élection en soi, mais non pas<lb/>
forcément les dispositions à l’entraide. A considérer les<lb/>
derniers chiffres des lignes a) et b) du tableau ci-dessus, on<lb/>
constatera qu’il n’est pas encore établi que les Européens<lb/>
méritent leur union.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page176">
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page177">
        
        <p rend="center big">
Annexe 2<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
Inflation et chômage<lb/>
</p>
        <p rend="block">
INFLATION<lb/>
</p>
        <p>
Prix à la consommation — Indices de prix<lb/>
<space/>(1975 = 100) <lb/>
</p>
        <p rend="center">
EUR 9<lb/>
</p>
        <p rend="center">
D<lb/>
</p>
        <p rend="center">
F<lb/>
</p>
        <p rend="center">
I<lb/>
</p>
        <p rend="center">
NL<lb/>
</p>
        <p rend="center">
1976 0 <lb/>
</p>
        <p rend="center">
110,9<lb/>
</p>
        <p rend="center">
104,6<lb/>
</p>
        <p rend="center">
109,6<lb/>
</p>
        <p rend="center">
116,7<lb/>
</p>
        <p rend="center">
108,9<lb/>
</p>
        <p rend="center">
1977 0 <lb/>
</p>
        <p rend="center">
122,9<lb/>
</p>
        <p rend="center">
108,7<lb/>
</p>
        <p rend="center">
120,0<lb/>
</p>
        <p rend="center">
138,3<lb/>
</p>
        <p rend="center">
116,8<lb/>
</p>
        <p rend="center">
1978 0 <lb/>
</p>
        <p rend="center">
132,1<lb/>
</p>
        <p rend="center">
111,5<lb/>
</p>
        <p rend="center">
131,1<lb/>
</p>
        <p rend="center">
155,0<lb/>
</p>
        <p rend="center">
121,2<lb/>
</p>
        <p rend="center">
B<lb/>
</p>
        <p rend="center">
L<lb/>
</p>
        <p rend="center">
GB<lb/>
</p>
        <p rend="center">
IR<lb/>
</p>
        <p rend="center">
DK<lb/>
</p>
        <p rend="center">
1976 0 <lb/>
</p>
        <p rend="center">
109,2<lb/>
</p>
        <p rend="center">
109,8<lb/>
</p>
        <p rend="center">
116,5<lb/>
</p>
        <p rend="center">
117,9<lb/>
</p>
        <p rend="center">
109,0<lb/>
</p>
        <p rend="center">
1977 0 <lb/>
</p>
        <p rend="center">
116,9<lb/>
</p>
        <p rend="center">
117,2<lb/>
</p>
        <p rend="center">
135,0<lb/>
</p>
        <p rend="center">
134,0<lb/>
</p>
        <p rend="center">
121,1<lb/>
</p>
        <p rend="center">
1978 0 <lb/>
</p>
        <p rend="center">
122,2<lb/>
</p>
        <p rend="center">
120,8<lb/>
</p>
        <p rend="center">
146,1<lb/>
</p>
        <p rend="center">
144,3<lb/>
</p>
        <p rend="center">
133,2<lb/>
</p>
        <p>
Source: Eurostal 1-1979.<lb/>
</p>
        <p>
CHÔMAGE<lb/>
Fin 1974, il y avait dans les neuf pays de la C.E.E. un total<lb/>
de 2,65 millions de chômeurs. Fin 1976 : 5,2 millions<lb/>
(doublement en deux ans). Fin décembre 1978, les bureaux<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page178">
        <p>
de placement de la Communauté enregistraient 6,1 millions<lb/>
de chômeurs, soit 5,7 % de la population active civile.<lb/>
(Suède : 1,8 %, Suisse : 0,3 %.) ,<lb/>
La moyenne provisoire du nombre de chômeurs enregistrés<lb/>
dans la Communauté a été de 5958000 en 1978. Cela<lb/>
correspond à un accroissement de 3,9 % par rapport à 1977,<lb/>
où l’accroissement sur 1976 avait été de 9,4 %.<lb/>
En 1978, quatre États membres ont enregistré une réduction<lb/>
temporaire de leur chômage, mais cinq ont subi un<lb/>
accroissement par rapport à 1977 :<lb/>
C.E.E. (en %) <lb/>
— Irlande — 7,5 ; R.F.A. — 3,6 ; Pays-Bas — 0,6 ;<lb/>
Royaume-Uni — 0,6 ;<lb/>
— Belgique + 8,4 ; France + 8,9 ; Italie + 9,9 ; Luxembourg<lb/>
+ 15,5 ; Danemark + 15,5.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page179">
        
        <p rend="center big">
Annexe 3<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
Évolution vers les Régions<lb/>
</p>
        <p>
Rappelons d’abord que L’Allemagne fédérale a été divisée<lb/>
par les Alliés de 1945 en onze Lânder dans l’intention avouée<lb/>
de l’affaiblir. En fait, ce régime fédéraliste et régionaliste<lb/>
explique en bonne partie le « miracle » de la restauration<lb/>
économique, sociale et politique de la R.F.A.<lb/>
L’Italie s’est dotée, en 1948, après la chute du fascisme,<lb/>
d’une loi constitutionnelle qui prévoyait la formation de cinq<lb/>
Régions autonomes, aussitôt réalisée : Val d’Aoste, Sardaigne,<lb/>
Sicile, Trentin-Haut-Adige, Frioul-Vénétie Julienne,<lb/>
et de Régions « à statut ordinaire » qui ne sont devenues<lb/>
réalités qu’à la suite de la loi d’application du<lb/>
16 mai 1970. Le régime régional a permis l’accession au<lb/>
pouvoir du parti communiste dans plusieurs provinces<lb/>
importantes de la péninsule, et donné de la sorte les<lb/>
premières suggestions de ce que pourrait être un pouvoir<lb/>
« communiste » non totalitaire.<lb/>
La Suisse figure depuis près de sept siècles l’image<lb/>
exemplaire d’une fédération de Régions historiques, qui<lb/>
trouvent dans leur union — strictement limitée à certaines<lb/>
fonctions publiques— la garantie de leur autonomie.<lb/>
Plus frappante encore est l’évolution récente des trois pays<lb/>
qui ont forgé les premiers modèles de l’État-nation, c’est-à-<lb/>
dire de la mainmise d’un État central et centralisateur sur les<lb/>
nations voisines, annexées et alignées sans égards pour leurs<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page180">
        
        <p>
intérêts propres ni pour leurs identités culturelles, coutumières<lb/>
et linguistiques.<lb/>
En France, le général de Gaulle a été le premier à déclarer<lb/>
que la formule de développement de son pays n’était plus la<lb/>
centralisation mais la Région. L’organisation de vingt-deux<lb/>
« Régions de développement » s’en est suivie, chacune<lb/>
groupant de deux à sept départements. Plusieurs de ces<lb/>
Régions se posent la question de leur taille : elles la<lb/>
voudraient « européenne », c’est-à-dire compétitive avec tel<lb/>
Land de la R.F.A., telle région italienne, voire tel canton<lb/>
suisse. C’est un début.<lb/>
En Grande-Bretagne, l’Ecosse élit un nombre déjà imposant<lb/>
de députés autonomistes à la Chambre des Communes,<lb/>
cependant que le Pays de Galles a déjà un représentant<lb/>
accrédité auprès du gouvernement de Londres. Le problème<lb/>
de la dévolution, c’est-à-dire de la restitution à des nations<lb/>
primaires, autrefois ou naguère annexées, de leurs libertés<lb/>
piimitives, est devenu l’un des problèmes majeurs du<lb/>
Royaume-Uni, et l’évolution se prononce dans l’ensemble —<lb/>
avec des à-coups importants comme l’ont montré les<lb/>
référendums de mars 1979 en Écosse et au Pays de Galles —<lb/>
dans le sens d’une autonomie croissante des régions ethniques,<lb/>
certains leaders extrémistes allant jusqu’à demander<lb/>
le rattachement direct de leur Région à l’Europe unie, sans<lb/>
passer par le relais londonien. Mais, disent les Anglais, « il<lb/>
serait ridicule d’avoir des assemblées pour les Écossais et<lb/>
pour les Gallois, et non pour les régions anglaises ». Ce qui<lb/>
situe le problème à son niveau réel : celui de la communauté<lb/>
civique plus qu’ethnique.<lb/>
L’évolution de l’Espagne vers la régionalisation, au lendemain<lb/>
de la restauration de la monarchie libérale, est sans<lb/>
doute exemplaire, et la meilleure annonciatrice du proche<lb/>
avenir européen. Contre toute attente des sceptiques et des<lb/>
réalistes du reste de l’Europe, l’Espagne a restitué en fait et<lb/>
en droit l’autonomie au gouvernement de la Catalogne, la<lb/>
Generalitat. Elle a approuvé en 1978 la « pré-autonomie » du<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page181">
        
        <p>
Pays Basque (Euzkadi) , de la Galice, de l’Aragon, de la<lb/>
province de Valence, et des Canaries.<lb/>
Surtout, la Constitution adoptée en 1978 reconnaît non<lb/>
seulement dans son article 2 « le droit à l’autonomie des<lb/>
nationalités et des régions qui composent la nation espagnole<lb/>
 », mais déclare à l’article 137 que « l’État se compose<lb/>
de communes, de provinces et des Communautés autonomes<lb/>
qui seront constituées. Toutes ces entités jouissent d’une<lb/>
autonomie pour la gestion de leurs intérêts respectifs ».<lb/>
Enfin, les articles 143 à 158 définissent en détail les<lb/>
compétences et droits des Communautés autonomes à créer<lb/>
— exact équivalent des Régions préconisées au chapitre IV<lb/>
de ce Rapport.<lb/>
En Belgique, un projet de constitution révisée est en voie<lb/>
d’élaboration depuis plusieurs années. Il prévoit une répartition<lb/>
des pouvoirs entre quatre Régions — wallonne, flamande,<lb/>
allemande, bruxelloise —, mais au-delà de cette<lb/>
division que le xix' siècle eût imaginée sans peine, il prévoit<lb/>
beaucoup plus : la répartition du pouvoir étatique à des<lb/>
« sous-régions » formées de communes associées, et que l’on<lb/>
a proposé d’appeler des « fédérations de pays », de communes,<lb/>
de mini-régions. Jamais constitution d’un pays<lb/>
d’Europe n’aura proposé une meilleure approximation du<lb/>
modèle fédéraliste intégral.<lb/>
Reste le cas décisif des Régions transfrontalières.<lb/>
Les colloques réunis sous les auspices du Conseil de<lb/>
l’Europe ont permis de dresser une carte provisoire des<lb/>
Régions en voie de formation ou d’ores et déjà opérationnelles<lb/>
dans certains secteurs.<lb/>
On trouvera parmi elles une quinzaine de régions transrhénanes,<lb/>
dont cinq ou six déjà fonctionnent, notamment<lb/>
Euregio-Nord ; Ardenne-Eifel ; Moyenne Alsace- Brisgau ;<lb/>
Regio basiliensis (Bâle. Bade, Alsace).<lb/>
La Région lémano-alpine, étudiée par l’Institut universitaire<lb/>
d’études européennes de Genève, engloberait la Suisse<lb/>
romande, la Franche-Comté, la Savoie, le Val d’Aoste, des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page182">
        
        <p>
parties de l’Ain et de l’Isère, seize institutions universitaires,<lb/>
deux aéroports intercontinentaux et 80 p. 100 de la production<lb/>
horlogère du continent. Une partie seulement de cette<lb/>
Région, le bassin entre Alpes et Jura occupé par le canton de<lb/>
Genève, la Haute-Savoie et l’Ain, est dotée d’une Commission<lb/>
franco-suisse nommée par les gouvernements. Des<lb/>
institutions analogues sont entrées en fonction dès 1975 dans<lb/>
la Regio basiliensis et dans l’Euregio-Nord.<lb/>
La Région triesline présente la caractéristique unique<lb/>
d’unir au niveau régional des ressortissants d’un pays de<lb/>
l’Est et de deux pays de l’Ouest.<lb/>
</p>
        <p><space/>DÉCLARATION DE COPENHAGUE<lb/>
(Adoptée à l’unanimité le 21 septembre 1978, par ta<lb/>
troisième Convention sur la régionalisation et la décentralisation<lb/>
réunie par l’Institut danois.) <lb/>
<space/>1. L’organisation politique de l’Europe en Régions est<lb/>
la condition d’un développement harmonieux et pacifique<lb/>
des peuples européens.<lb/>
2. Selon les termes mêmes de la déclaration faite à<lb/>
Bordeaux, par la Convention du Conseil de l’Europe sur<lb/>
les problèmes de la régionalisation, termes que nous<lb/>
faisons nôtres, la Région en Europe doit être définie<lb/>
comme le territoire d’une communauté humaine : « Cette<lb/>
communauté se caractérise par une homogénéité d’ordre<lb/>
historique ou culturel, géographique ou économique, ou<lb/>
tout à la fois, qui confère à la population une cohésion<lb/>
dans la poursuite d’objectifs et d’intérêts communs. C’est<lb/>
cette cohésion, autour d’un certain nombre de critères<lb/>
variables, mais jugés essentiels par la communauté elle-<lb/>
même, qui donne à celle-ci sa personnalité et le désir<lb/>
d’exister et d’être considérée comme une unité. » En aucun<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page183">
        <p>
cas, le découpage régional ne devra établir de frontière au<lb/>
travers d’une telle communauté.<lb/>
3. La Région doit bénéficier d’un régime démocratique,<lb/>
qui implique l’élection au suffrage universel d’une assemblée<lb/>
régionale délibérante et l’existence d’un exécutif<lb/>
régional responsable devant elle.<lb/>
4. Le principe de l’autonomie régionale s’applique à tous<lb/>
les domaines essentiels à la vie et au développement de la<lb/>
communauté.<lb/>
5. Les accords et les conflits entre les Régions, entre les<lb/>
Régions et les États, entre les Régions et l’Europe, font<lb/>
l’objet de procédures de concertation et de conciliation,<lb/>
incluant, en cas de nécessité, le recours à une Cour<lb/>
d’arbitrage à l’échelon européen.<lb/>
6. Une deuxième Chambre européenne, à représentation<lb/>
régionale, donne aux Régions le moyen d’intervenir dans<lb/>
la politique de construction et de gestion de l’Europe.<lb/>
</p>
      </div>
   </body>
  </text>
</TEI>
