<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr1946lba2">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettres sur la bombe atomique</title>
        <author>Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1946"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
     <div type="page" xml:id="Page9">
        
        
        <p rend="center">
LA NOUVELLE<lb/>
</p>
        <p><space/>Lake George (N. Y.) , le 8 août 1945.<lb/>
Je vous écris des bords d’un lac où vit<lb/>
encore, au plus secret des bois, l’esprit d’Œil-<lb/>
de-Faucon et du Dernier des Mohicans.<lb/>
L’onde en est bleue comme dans mes souvenirs<lb/>
des lacs de Suisse et du Tyrol. La<lb/>
grande galerie ouverte où je suis installé, à<lb/>
l’ombre d’un rideau de pins qui sépare seul<lb/>
la maison du rivage, domine une jetée de<lb/>
bois, où parfois vient accoster en silence<lb/>
un canoë dont la rameuse est lasse. Vous ne<lb/>
sauriez imaginer lumière plus heureuse, ni<lb/>
plus paisible espace. Il paraît qu’il faisait<lb/>
ce temps-là, l’autre jour, à Hiroshima.<lb/>
<space/>Hier, j’ai ramené le journal du village, et<lb/>
je l’ai lu presque en entier tout en marchant,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page10">
        
        
        <p>
malgré les petites mouches harcelantes qui<lb/>
volent devant vos yeux par les jours de<lb/>
chaleur. Tout le monde est accouru sur la<lb/>
galerie, à la nouvelle, et j’ai dû raconter<lb/>
l’histoire comme si je revenais d’Hiroshima,<lb/>
comme si j’en étais responsable.<lb/>
<space/>A minuit, nous en parlions encore. Le<lb/>
choc nous avait jetés dans l’élucubration,<lb/>
plutôt que dans la terreur ou la méditation.<lb/>
(Cette réaction, je le crains, va se généraliser.) <lb/>
Et chacun s’efforçait de montrer que<lb/>
l’événement ne le prenait pas au dépourvu.<lb/>
<space/>— Rien de neuf en somme, disait le docteur,<lb/>
par pose, du ton qu’il eût diagnostiqué<lb/>
une bronchite simple, rien qu’une invention<lb/>
mécanique permettant d’appliquer pratiquement<lb/>
une série de résultats acquis depuis dix<lb/>
ans. —- Je savais ! déclara le capitaine, avec<lb/>
cette simplicité exaspérante qu’affecte Sherlock<lb/>
Holmes devant Watson. Il nous donnait<lb/>
ainsi, d’un mot, la clé de ses mystérieuses<lb/>
disparitions dans le Sud-Ouest. L’une des<lb/>
girls avait lu un article sur l’automobile atomique<lb/>
dans un magazine du genre Look. La<lb/>
marquise s’écria que l’idée que nous mour<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page11">
        
        
        <p>
rons tous dans une grande explosion la hantait<lb/>
depuis son enfance. (Elle est née dans<lb/>
un tremblement de terre.) — C’est sacrilège,<lb/>
ce qu’on vient de faire, ajouta-t-elle. On a<lb/>
touché au secret du monde. On a piqué le<lb/>
mystère en plein plexus solaire… Il va se<lb/>
venger ! Notre peintre surréaliste voulut bien<lb/>
s’interrompre dans un problème d’échecs,<lb/>
pour remarquer que la bombe confirmait son<lb/>
point de vue : la science n’est qu’une mythologie,<lb/>
ses lois et sa matière elle-même sont<lb/>
de purs mythes, et n’ont ni plus ni moins de<lb/>
réalité que les conventions d’un jeu quelconque.<lb/>
— N’empêche que la bombe a éclaté au<lb/>
moment prévu ! remarqua le docteur. — La<lb/>
belle preuve, répliqua le peintre. On avait<lb/>
tout arrangé pour cela ! Quant au jeune<lb/>
poète dont vous avez lu les premiers essais<lb/>
{La Mort lente) il avait disparu dans les bois<lb/>
et nous revint au bout d’une heure, pâle et<lb/>
défait, disant que sa vie n’avait plus de sens.<lb/>
Les girls, enfin, parurent émues. C’est le<lb/>
moment que je choisis pour parler d’homéopathie.<lb/>
Vous savez que c’est un de mes dadas.<lb/>
<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page12">
        
        <p>
Ma thèse est simple.<lb/>
Qu’est-ce que l’homéopathie ? L’action d’un<lb/>
remède matériellement absent. Qu’est-ce que<lb/>
la bombe atomique ? L’action d’un point de<lb/>
matière subitement absent.<lb/>
<space/>Je développai cette théorie aventureuse<lb/>
avec plus d’assurance que jamais, la Bombe<lb/>
autorisant toutes les hardiesses. Les médecins<lb/>
allopathes, disais-je, tout comme les artilleurs<lb/>
et bombardiers, sont de l’avis qu’en<lb/>
augmentant les doses on augmente aussi les<lb/>
effets. Dix pilules feront dormir dix fois<lb/>
plus vite ou dix fois plus profondément, dix<lb/>
tonnes d’explosifs feront dix fois plus de<lb/>
dégâts qu’une seule. Ce système matérialiste<lb/>
ne mène pas très loin. A la douzième pilule,<lb/>
le cœur flancherait ; avec douze tonnes, le<lb/>
bombardier ne pourrait plus décoller. L’homéopathe,<lb/>
lui, a renoncé à cette surenchère<lb/>
épuisante. Il ne croit pas à la vertu de la<lb/>
masse, mais bien à celle du retrait. Il prend<lb/>
un gramme de remède et le dilue dans cent<lb/>
litres d’eau ; puis il dilue un gramme de cette<lb/>
solution dans cent autres litres, et ainsi de<lb/>
suite jusqu’à ce qu’à la même opération on<lb/>
</p>
        <p>
io<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page13">
        
        
        <p>
ne trouve plus trace du remède primitif, pas<lb/>
même une seule molécule. Il n’y a plus que<lb/>
de l’eau pure. Et cependant, cette eau n’est<lb/>
pas semblable à celle qui coule du robinet.<lb/>
Elle est modifiée par l’absence, on dirait<lb/>
presque par le souvenir. Elle a pris des propriétés<lb/>
toutes nouvelles du seul fait qu’on<lb/>
lui a retiré une substance qui d’abord lui<lb/>
avait été intimement mêlée. Vous voyez que<lb/>
l’homéopathie n’est pas un progrès sur la médication<lb/>
classique, mais un renversement total<lb/>
de ses notions. C’est la révélation d’un<lb/>
univers nouveau, où le moins va produire le<lb/>
plus, et où l’intensité ne dépendra plus de<lb/>
l’accumulation, mais au contraire de la subtilité<lb/>
poussée jusqu’à l’évanouissement. De<lb/>
même pour la bombe atomique : ce n’est<lb/>
pas une arme perfectionnée, c’est l’intrusion<lb/>
d’une manière toute nouvelle de traiter le<lb/>
monde où nous vivons. J’admire que la plus<lb/>
grande explosion de l’Histoire n’ait pas été<lb/>
provoquée tout bêtement par la plus grande<lb/>
masse d’explosif jamais réunie in the world,<lb/>
mais au contraire par la scission d’un point<lb/>
imperceptible à l’ultra-microscope. Voilà bien<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page14">
        
        
        <p>
l’événement, voilà la nouveauté, et l’une des<lb/>
grandes dates de la terre : ce n’est qu’un<lb/>
rien qui s’est défait.<lb/>
<space/>Le docteur n’avait pas attendu que j’en<lb/>
fusse arrivé à cette formule frappante pour<lb/>
donner tous les signes d’une irritation incompressible.<lb/>
Il a fini par me traiter de littérateur,<lb/>
ce qui dans la bouche d’un savant signifie<lb/>
: prétentieux imbécile. J’ai répliqué<lb/>
que la technique littéraire comporte un procédé<lb/>
nommé comparaison, dont la portée<lb/>
échappe à la science vulgaire. J’ai méchamment<lb/>
ajouté que les médecins n’avaient pas<lb/>
lieu de le prendre de si haut, puisqu’ils sont<lb/>
notoirement incapables d’expliquer le rhume<lb/>
de cerveau, et bien entendu, de le guérir.<lb/>
L’argument ne vaut rien, mais il était minuit,<lb/>
et les rieurs sont allés se coucher chacun<lb/>
de son côté, et sur sa position.<lb/>
<space/>Ce matin, le docteur a voulu se rattraper.<lb/>
Nous prenions le breakfast sur la jetée. Conduit<lb/>
semblait-il à deux rênes par une superbe<lb/>
blonde quasi nue et dressée sur ses skis dans<lb/>
l’écume, un canot moteur fendait l’onde et<lb/>
vint faire une large embardée tout près de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page15">
        
        <p>
nous. « Voilà la bombe anatomique ! » cria<lb/>
le docteur tandis qu’une vague submergeait<lb/>
la jetée, dispersant les assiettes et les œufs<lb/>
sur le plat. ; — Si vous me payez un nickel à<lb/>
chaque fois que cette plaisanterie sera publiée,<lb/>
lui ai-je dit, je vous parie mille dollars<lb/>
que je les gagne en un an.<lb/>
<space/>Privés de petit déjeuner, nous avons vainement<lb/>
tenté l’analyse étymologique et comparée<lb/>
d’anatomie et d’atome.<lb/>
<space/>Ma lettre vous paraîtra frivole, je le<lb/>
crains. Mais l’événement, il faut l’avouer, dépasse<lb/>
les limites de la décence. Il nous laisse<lb/>
comme privés de réflexes, moins inquiets<lb/>
qu’excités, et hilares par nervosité. Quelle<lb/>
que soit d’ailleurs l’attitude qu’on juge bon<lb/>
d’adopter en sa présence, il la ridiculise sans<lb/>
espoir. Puisse la disparition de mon sérieux<lb/>
habituel vous faire sentir, par homéopathie,<lb/>
la gravité de ce qui vient de se passer. Je ne<lb/>
la pressens encore qu’à peine, pour ma part.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page16">
        
        
        <p><space/>Làke George (N. Y.) , le 12 août 1945.<lb/>
On nous parle d’armistice depuis hier.<lb/>
Est-ce encore une de ces fausses nouvelles<lb/>
comme cette guerre en a vu tant, qui ne font<lb/>
qu’anticiper d’un ou deux jours sur la réalité<lb/>
 ? La libération de Paris a été fêtée un<lb/>
soir à New-York, démentie le lendemain,<lb/>
confirmée quelques jours plus tard. Effet<lb/>
manqué. C’était pourtant, d’une manière<lb/>
symbolique, la date capitale de la guerre.. De<lb/>
même la victoire en Europe nous fut annoncée<lb/>
en deux temps, laissant la foule de Times<lb/>
Square perplexe. Cela n’est pas sans conséquences<lb/>
pour le moral de la population. Rien<lb/>
de plus malsain que de couper court à un<lb/>
élan de soulagement collectif, après des an<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page17">
        
        <p>
nées de discipline et de souci. L’explosion vitale<lb/>
et délirante qui devait marquer la fin<lb/>
d’une ère, a fait long feu. On dit que les accidents<lb/>
de ce genre, dans divers ordres, sont<lb/>
souvent l’origine d’une névrose…<lb/>
<space/>Mais cette fois-ci, prématurée ou non, la<lb/>
nouvelle de la fin de la guerre se trouve déclassée<lb/>
par la Bombe. Nous n’aurons pas de<lb/>
Onze Novembre, parce que nous venons d’avoir<lb/>
un Six Août, et que c’est à partir de la<lb/>
Bombe, non de la paix, que l’ère nouvelle<lb/>
sera comptée.<lb/>
<space/>D’ailleurs, il s’agit moins de la naissance<lb/>
d’une paix que de la mort subite de la guerre.<lb/>
Car c’est la guerre en général qui vient d’être<lb/>
atteinte en plein cœur. Voilà qui me frappe<lb/>
bien davantage que l’aspect scientifique de<lb/>
l’invention, ou que l’aspect criminel de son<lb/>
application à 300.000 Japonais non prévenus.<lb/>
La science ira beaucoup plus loin. Les morts<lb/>
seront oubliés dans une génération. Mais<lb/>
quelque chose d’irréparable s’est produit.<lb/>
<space/>La principale victime de la bombe atomique<lb/>
a été la guerre, qui en est morte en trois<lb/>
jours. Sous sa forme militaire — c’était la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page18">
        
        
        <p>
guerre tout court — elle a moins de chances<lb/>
de renaître et moins d’avenir que les ordres<lb/>
de chevalerie.<lb/>
<space/>Je ne dis pas que les conflits vont cesser ;<lb/>
que les forts vont renoncer à se montrer<lb/>
forts, ou les faibles à s’agglutiner pour les<lb/>
abattre ; que les classes vont se fondre, les<lb/>
frontières s’évanouir, les gangsters de tous<lb/>
ordres modérer leurs ardeurs ; que les microbes<lb/>
vont faire la paix avec les globules<lb/>
blancs, et les tigres devenir végétariens. Mais<lb/>
je dis que les militaires n’ont plus qu’à se<lb/>
consacrer aux sports. Que la guerre n’est plus<lb/>
leur métier. Et que par conséquent il n’y aura<lb/>
plus de guerre au sens classique et multi-<lb/>
millénaire du mot.<lb/>
<space/>« Il y aura toujours des guerres », nous<lb/>
disaient-ils. Sans doute, mais ce ne seront<lb/>
plus les leurs, les « vraies », les héroïques,<lb/>
costumées et casquées, avec mouvements<lb/>
tournants, percées au centre, retraites stratégiques,<lb/>
mordant de l’infanterie, ordres du<lb/>
jour électrisants et grands chefs adulés par<lb/>
des effectifs considérables. Il faut en prendre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page19">
        
        
        <p>
2<lb/>
</p>
        <p>
son parti : l’ère des militaires a pris fin le<lb/>
6 août à Hiroshima.<lb/>
<space/>L’arithmétique élémentaire qui suffisait à<lb/>
combiner grosso modo des kilomètres, des<lb/>
bataillons, des trajectoires et des vitesses d’avions,<lb/>
fait place aux raffinements ultra-mathématiques<lb/>
de la physique post-einstei-<lb/>
nienne. La question de compétence est<lb/>
tranchée sans réplique au détriment définitif<lb/>
des généraux, au bénéfice des « intellectuels<lb/>
à lunettes ». La bravoure, la prestance, la<lb/>
discipline aveugle, les grands coups de gueule,<lb/>
les traditions de corps, le génie du poker et<lb/>
la cravache, n’ont pas d’emploi dans les laboratoires.<lb/>
Les capitaines au grand cœur et<lb/>
les armées en bel arroi qui s’avanceraient<lb/>
avec une mâle vertu au-devant de la bombe<lb/>
atomique, nous reviendraient après quelques<lb/>
minutes sous forme de buée légère. N’insistons<lb/>
pas : l’appareil militaire qu’ont chanté<lb/>
les Déroulèdes de tous les temps, appartient<lb/>
en principe aux musées, depuis le 6 août. Les<lb/>
Alexandre, les Condé, les Mac Arthur et<lb/>
leurs troupes même motorisées, ne pourront<lb/>
plus servir, à l’occasion, que pour les combats<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page20">
        
        
        <p>
de rues, les petites guerres civiles et autres<lb/>
différends d’intérêt local, voire municipal, au<lb/>
titre de la police et des pompiers.<lb/>
<space/>Il ne faut pas se dissimuler que ce déclassement<lb/>
brusque de la guerre va provoquer<lb/>
dans le monde entier un sentiment de<lb/>
vague et vaste frustration. (L’Europe sera<lb/>
plus touchée que l’Amérique.) On ne se guérit<lb/>
pas facilement de l’ablation à chaud d’une<lb/>
coutume ancestrale, du goût des uniformes,<lb/>
du jeu des soldats de plomb, et de l’usage<lb/>
quotidien de métaphores guerrières, intimement<lb/>
lié, depuis Lancelot, à la sexualité occidentale.<lb/>
Quelles fêtes, quels carnavals mondiaux<lb/>
remplaceront désormais, pour nous et<lb/>
nos enfants, les « grandes parades » qui<lb/>
firent le principal de notre Histoire ?<lb/>
<space/>Tel est l’un des problèmes psychologiques<lb/>
que pose au siècle la bipartition d’un seul<lb/>
atome. Il en est d’autres, dont nous avons<lb/>
parlé abondamment ces derniers jours : les<lb/>
maisons à hélicoptères vont rétablir le nomadisme ;<lb/>
les grandes cités deviendront mobiles<lb/>
— leur seule défense imaginable — et la<lb/>
circulation sera dégorgée dans l’invisible<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page21">
        
        <p>
stratosphère… Quant aux voyages ? Us vont<lb/>
mourir aussi, avec la poésie de la durée, de<lb/>
la distance et de la nostalgie. Jusqu’au jour<lb/>
où l’humanité, sur les traces d’un grand philosophe,<lb/>
découvrira ce luxe inouï : la lenteur<lb/>
au sein du silence. C’est la grâce que je<lb/>
vous souhaite.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page22">
        
        
        <p>
LE POINT DE VUE MORAL<lb/>
</p>
        <p><space/>New-York, fin septembre 45.<lb/>
J’ai quitté les bords de mon lac. J’ai perdu<lb/>
cette lenteur et ce silence aimés. Je doute de<lb/>
les retrouver jamais dans cet « âge atomique<lb/>
 » dont tout le monde parle. Est-ce que<lb/>
la paix serait morte en même temps que la<lb/>
guerre ?<lb/>
<space/>Vous me demandez comment a réagi<lb/>
l’opinion publique et privée. Eh bien, vous<lb/>
pourriez le prévoir, puisqu’il s’agit de l’Amérique<lb/>
: les uns ont adopté le point de vue de<lb/>
la morale, les autres celui de l’efficience. Pasteurs,<lb/>
évêques, popes, rabbins et curés ont<lb/>
adressé des lettres à leurs journaux. Leur<lb/>
opinion moyenne est qu’il est criminel non<lb/>
point tant de tuer, que de tuer en masse, et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page23">
        
        
        <p>
par des procédés nouveaux. Ce clergé parle<lb/>
au nom de beaucoup de ncn-chrétiens. Car il<lb/>
faut qu’on le sache en Europe : c’est avec<lb/>
une stupeur indignée, voire humiliée, qu’un<lb/>
grand nombre d’Américains ont accueilli la<lb/>
nouvelle de la Bombe. — Nous avons perdu<lb/>
la face, s’écriaient-ils, nous avons moralement<lb/>
perdu la guerre. Nous avons en tous cas terni<lb/>
notre victoire, et le prestige américain ne<lb/>
s’en relèvera pas.<lb/>
<space/>— Pas du tout, disent les autres, nous<lb/>
avons abrégé la guerre, nous l’avons peut-<lb/>
être tuée, et nous avons sauvé un million de<lb/>
vies. Voilà du beau travail américain.<lb/>
<space/>— Etes-vous sûrs, répliquent les premiers,<lb/>
que c’est la Bombe qui a mis fin à la guerre ?<lb/>
Les Russes disent que c’est l’armée russe,<lb/>
rien qu’en se montrant. Les Japonais le<lb/>
nient, mais il est clair qu’ils ne cherchaient<lb/>
depuis des semaines qu’un prétexte honorable<lb/>
pour capituler. L’état-major dit qulils<lb/>
étaient à bout de ressources, et sans défenses<lb/>
sérieuses contre un débarquement. Notre<lb/>
presse s’est gardée d’insister sur les informations<lb/>
de ce genre.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page24">
        
        
        <p><space/>— Mais si la Bombe a fourni le prétexte,<lb/>
c’est donc elle, pratiquement, qui a fait cesser<lb/>
la guerre ?<lb/>
<space/>— Bien au contraire, nous pensons que la<lb/>
guerre allait se terminer de toute façon. La<lb/>
Bombe n’a donc servi que le Mikado, et<lb/>
c’est pour lui en fin de compte, pour sauver<lb/>
son auguste face, qu’on a tué des innocents,<lb/>
femmes et bébés par centaines de milliers.<lb/>
<space/>— Que fallait-il donc faire à votre avis ?<lb/>
Détruire la bombe ? Feindre que les recherches<lb/>
avaient échoué ? Courir le risque de<lb/>
prolonger la guerre de quelques mois ? N’employer<lb/>
que les bons vieux procédés tacitement<lb/>
approuvés jusqu’ici par le clergé de<lb/>
tous les pays, comme les coups de baïonnette<lb/>
dans le bas-ventre et le lance-flamme<lb/>
qui grille son homme tout vif en trois secondes<lb/>
 ?<lb/>
<space/>Quelques-uns suggèrent après coup une<lb/>
méthode qui eût sauvé la morale en même<lb/>
temps que Yefficiency : pourquoi, disent-ils,<lb/>
n’avoir pas jeté la bombe sur une région dépeuplée<lb/>
du Japon, en invitant les seigneurs<lb/>
de Tokio à visiter les lieux dans l’heure sui<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page25">
        
        
        <p>
vante ? Ils auraient eu leur prétexte honorable,<lb/>
et nous aurions la conscience nette.<lb/>
<space/>Mais certains, qui ne disent rien, ont l’air<lb/>
de dire : — Parlez toujours ! Le fait est que<lb/>
nous l’avons, la Bombe ! Et nous sommes décidés<lb/>
à en garder le secret.<lb/>
<space/>Le Président, après quelques phrases pieuses,<lb/>
semble s’être rangé à cet avis.<lb/>
<space/>Ainsi discutent les moralistes, les réalistes,<lb/>
et les cyniques (variété myope de l’espèce<lb/>
réaliste).<lb/>
<space/>Le fait brutal, c’est que ce débat n’est pas<lb/>
à l’échelle de l’Histoire. Ce qui domine en<lb/>
vérité tous les esprits, ce n’est pas la question<lb/>
de ce qu’il eût fallu faire, mais bien de ce<lb/>
qui va nous arriver. Car personne, sérieusement,<lb/>
n’ose opiner qu’il était préférable de<lb/>
détruire la Bombe et tout le Manhattan<lb/>
Project. C’est peut-être humiliant, mais c’est<lb/>
ainsi : personne ne veut que l’événement soit<lb/>
oublié, supprimé, interdit à jamais. Nous<lb/>
sommes tous dans l’état du spectateur à l’approche<lb/>
du climax d’un bon film policier. Si<lb/>
l’on nous privait de la Bombe, je suis sûr que<lb/>
la déception surpasserait de beaucoup le sou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page26">
        
        <p>
lagement. L’histoire a parlé. Répondons.<lb/>
(Même si elle avait mieux fait de se taire.) <lb/>
Bâtard ou non, l’âge atomique est né.<lb/>
<space/>Vous me dites que l’expression est ridicule.<lb/>
Simplement parce qu’elle s’est vulgarisée ?<lb/>
Je la trouve juste, utile et nécessaire. Un<lb/>
âge, oui, c’est bien cela et ce n’est pas trop<lb/>
dire, si l’on songe aux transformations presque<lb/>
inimaginables qui vont se produire. Un<lb/>
âge de folie pure peut-être, mais c’en est fait,<lb/>
nous sommes embarqués. Et toutes nos discussions<lb/>
rétrospectives sont vaines. Il s’agit<lb/>
de faire face à ce qui vient, dans l’incompétence<lb/>
générale.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page27">
        
        <p rend="center">
IV<lb/>
</p>
        <p rend="center">
UTOPIES<lb/>
</p>
        <p><space/>New-York, 13 octobre 45.<lb/>
Allons-y, et imaginons ! Voici la base<lb/>
scientifique et officielle de quelques idées<lb/>
folles que je conçois.<lb/>
<space/>La bombe d’Hiroshima, transportée par un<lb/>
B-29 volant à 550 km. à l’heure, ne pesait<lb/>
pas lourd, comparée aux charges des bombardiers<lb/>
qui réduisirent Berlin. Un avion<lb/>
pourrait donc en porter une dizaine. Le gouvernement<lb/>
américain nous annonce comme<lb/>
« certaine » la fabrication d’appareils volant<lb/>
plus vite que le son ne se propage — vous<lb/>
ne les entendriez donc qu’après leur passage<lb/>
— c’est-à-dire jamais — et « capables d’attaquer<lb/>
n’importe quel point de la planète »<lb/>
en partant des Etats-Unis. On annonce au<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page28">
        
        
        <p>
surplus que ce mode de transport sera rapidement<lb/>
supplanté par le catapultage stratosphérique.<lb/>
Paris détruit de New-York en<lb/>
deux heures, de Berne, de Bruxelles ou de<lb/>
Londres, en cinq minutes, à partir du début<lb/>
de la guerre.<lb/>
<space/>Le progrès, disait Baudelaire, consiste<lb/>
dans la réduction des traces du péché originel.<lb/>
La technique moderne préfère le mesurer<lb/>
à la réduction de la durée d’agonie<lb/>
d’une population. L’idéal de nos contemporains<lb/>
paraît bien être de mourir sans le savoir,<lb/>
et sans avoir le temps de dire ouf. A<lb/>
quoi l’on pourrait opposer le utinam notas<lb/>
moriar1 du poète latin. Mais trêve de vains<lb/>
regrets. Nous sommes en pleine folie. Et je<lb/>
décide de m’y abandonner le temps de cette<lb/>
lettre.<lb/>
<space/>Ce qui me stupéfie, c’est la paresse et la<lb/>
mollesse de l’imagination dans notre siècle.<lb/>
Une Emily Brontë qui ne savait rien du<lb/>
monde et qui n’avait pu vivre aucune passion i.<lb/>
</p>
        <p><space/>i. « Plaise aux dieux que je meure conscient.<lb/>
 »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page29">
        
        
        <p>
véritablement partagée, de celles où l’être se<lb/>
consume et se consomme en s’engageant,<lb/>
nous donne les Hauts de Hurlevent. Mais<lb/>
nous qui avons connu par la persécution Hitler,<lb/>
Staline, et l’exil et la guerre, et le cinéma<lb/>
pour notre information si les camps ne nous<lb/>
ont pas eus, nous restons plus stupides qu’une<lb/>
vache au seuil de l’ère des miracles précis.<lb/>
Le xxe siècle est abruti sous trois rapports :<lb/>
les sens, l’esprit, et l’imagination. Il s’est réduit<lb/>
à deux spécialités plutôt maniaques :<lb/>
le maniement de ses machines et de son argent.<lb/>
(Encore n’est-il pas trop brillant sur le<lb/>
second chef.) <lb/>
<space/>La seule idée qui soit venue à nos experts<lb/>
en urbanisme, du moins la seule qu’ils aient<lb/>
osé communiquer, c’est de faire rentrer les<lb/>
villes sous terre. (Réflexe de honte, si j’en<lb/>
crois l’expression.) L’un d’entre eux imagine<lb/>
de creuser un grand puits sous le gratte-ciel<lb/>
nommé Empire State, qui a quatre cents mètres<lb/>
d’altitude et cent étages. On le mettrait<lb/>
à la cave, pour la durée du raid. Solution<lb/>
aussi chère qu’absurde, car il y a tout à parier<lb/>
que la première bombe serait pour New-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page30">
        
        
        <p>
York, et mettrait hors d’usage en une seconde<lb/>
le mécanisme du rentrer sous terre. Je<lb/>
m’en tiens à la suggestion qui me venait à<lb/>
l’esprit dans une précédente lettre : la seule<lb/>
défense d’une ville est sa mobilité. J’entends<lb/>
bien : sa mobilité perpétuelle. Ainsi l’ennemi<lb/>
ne saura pas où viser. Nous voici condamnés<lb/>
au nomadisme. Mais après tout, si vous<lb/>
prenez les statistiques des compagnies de<lb/>
transport de ce pays, vous verrez qu’une<lb/>
fraction importante de la population se déplace<lb/>
continuellement. Le système de défense<lb/>
que je propose ne changerait guère<lb/>
cette condition. Simplement les maisons se<lb/>
déplaceraient, au lieu que ce soient leurs habitants.<lb/>
C’est une question de rails ou d’hélices.<lb/>
<lb/>
<space/>Car je ne doute pas que nos constructeurs<lb/>
d’avions, utilisant l’énergie atomique, n’arrivent<lb/>
à transporter des maisons tout entières,<lb/>
verticalement et horizontalement, au-<lb/>
dessus des nuages et des tempêtes. On dispose<lb/>
un filet aux mailles d’acier, on embraye<lb/>
un hélicoptère, et voilà la maison qui s’envole<lb/>
cependant que les domestiques servent<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page31">
        
        
        <p>
le dîner sans perdre l’équilibre et que la radio<lb/>
ne cesse de ronronner. Le lendemain on<lb/>
se pose en Floride, sur un terrain loué d’avance.<lb/>
(Querelle dans l’air de deux maisons<lb/>
qui prétendent se garer au même endroit.) <lb/>
<space/>Vous allez me dire : mais c’est affreux,<lb/>
nous n’aurions plus de racines nulle part !<lb/>
Avez-vous remarqué que toute l’évolution, à<lb/>
partir du xixG siècle, n’est qu’un immense<lb/>
complot mondial pour couper nos racines<lb/>
paysannes ? La machine à vapeur, la concentration<lb/>
urbaine, l’avion, la « défense »<lb/>
contre la Bombe, tout va dans le même sens.<lb/>
On nous a tout d’abord invités ou forcés à<lb/>
quitter nos campagnes pour les villes. Ces<lb/>
villes, dont nous pensions devenir les paysans,<lb/>
seront les premiers objectifs de la<lb/>
bombe. Nous ne les abandonnerons pas pour<lb/>
si peu. Nous les transporterons à la campagne.<lb/>
Il n’y aura plus de campagne ni de centres<lb/>
urbains, mais une circulation perpétuelle<lb/>
sur la Terre et les Morts des autres.<lb/>
<space/>Vous voyez que les relations humaines,<lb/>
sentimentales, sociales et politiques vont<lb/>
changer de nature radicalement, si toutefois<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page32">
        
        
        <p>
l’Histoire dure encore (mais pour qu’elle dure,<lb/>
il nous faudra changer de gouvernants).<lb/>
<space/>Si mes arguments, jusqu’ici, n’ont pas suffi<lb/>
à vous convaincre des possibilités illimitées<lb/>
qui s’ouvrent pour l’âge atomique, je copie<lb/>
à votre intention quelques petites nouvelles<lb/>
pittoresques : « Alamogordo (New-Mexico).<lb/>
La population est très excitée par l’annonce<lb/>
que les vaches rouges de la contrée sont devenues<lb/>
blanches à la suite de la première<lb/>
expérience d’explosion atomique au mois de<lb/>
juillet. » — « Carrizozo (New-Mexico). Un<lb/>
chat noir est devenu à moitié blanc. Un cow-<lb/>
boy du village de Brigham accuse l’atome<lb/>
d’avoir fait grisonner sa barbe. » — « Boston<lb/>
(Mass). Un savant prévoit qu’en jouant<lb/>
du piano, il pourra faire sauter une ville. »<lb/>
— « Washington (D. C.). Plus de cinq mille<lb/>
produits et procédés industriels ont été inventés<lb/>
au cours des travaux sur la bombe<lb/>
atomique dans l’usine de Oak Ridge, Tenn. »<lb/>
—- « San Francisco (Californie). Parmi les<lb/>
rescapés d’Hiroshima, plusieurs femmes naguère<lb/>
réputées stériles sont aujourd’hui enceintes.<lb/>
Les médecins américains estiment<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page33">
        
        <p>
que le fait est dû à la fin des hostilités, plutôt<lb/>
qu’à la Bombe. » — « Alamogordo (New-<lb/>
Mexico). Des poules qui n’avaient pas pondu<lb/>
depuis des mois se sont remises à pondre<lb/>
après l’expérience de juillet. »<lb/>
<space/>Mais ce ne sont là que des « faits »,<lb/>
comme disent la science 'et les politiciens cyniques.<lb/>
Les faits sont les déchets de l’imagination.<lb/>
Et ceux que nous voyons aujourd’hui,<lb/>
et que nous étudions et mesurons, sont<lb/>
en réalité déterminés par l’angle obtus sous<lb/>
lequel nous approchons le réel. Changeons<lb/>
d’angle et le monde changera. Nous verrons<lb/>
d’autres « faits », nous trouverons d’autres<lb/>
« lois ».<lb/>
<space/>A ce sujet, je vous envoie une petite parabole<lb/>
que je viens d’écrire pour un livre en<lb/>
préparation.<lb/>
</p>
        <p><space/>Le Moteur à fées<lb/>
Tout cela est très joli ! disait le Docteur,<lb/>
mais quoi, la science resté la science,<lb/>
la seule méthode honnête, rigoureuse, éprouvée,<lb/>
d’analyse ou de construction. La seule<lb/>
</p>
        <p rend="center">
3i<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page34">
        
        
        <p>
utile, la seule qui réussisse et qui progresse.<lb/>
Vous semblez croire que nous sommes libres<lb/>
désormais de penser n’importe quoi, et que<lb/>
cela changera tout. Pardon 1 La science produit<lb/>
des preuves que les superstitions seraient<lb/>
bien en peine de réfuter ou d’égaler.<lb/>
Elle guérit ! Elle invente des machines qui<lb/>
font déjà mille kilomètres à l’heure ! Elle<lb/>
vérifie par des faits éclatants, du genre de la<lb/>
bombe atomique, ses spéculations les plus<lb/>
« folles » ! Libre à vous de prendre pour but<lb/>
l’évocation des fées du moyen âge : jamais<lb/>
une fée n’a fait tourner le moindre moteur.<lb/>
Nous vous laissons à vos enfantillages.<lb/>
<space/>—■ Bien, dis-je, la preuve que la science<lb/>
n’est pas folle, c’est qu’elle nous permet aujourd’hui<lb/>
d’aller beaucoup plus vite qu’il y<lb/>
a cent ans. Voilà qui est sérieux, me dites-<lb/>
vous. Et voilà qui est utile, au surplus. Personne<lb/>
n’osant le contester autour de moi, je<lb/>
crois prudent de l’accepter. J’admets aussi<lb/>
que l’évocation des fées ne sert à rien et ne<lb/>
mène à rien… pour le moment.<lb/>
<space/>Mais veuillez supposer maintenant que<lb/>
dans quelques siècles, les hommes cessent de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page35">
        
        
        <p>
trouver amusant d’aller plus vite, et donc<lb/>
commencent à se demander à quoi cela sert.<lb/>
Supposez que leur plaisir nouveau et principal<lb/>
soit d’évoquer quelque chose comme<lb/>
les fées, et qu’ils y arrivent après deux ou<lb/>
trois siècles d’application des bons esprits.<lb/>
Voilà le sérieux nouveau, l’utilité urgente.<lb/>
Ces fées donnent la paix du cœur dans la<lb/>
souffrance, inventent mille tours sentimentaux<lb/>
insoupçonnés de notre barbarie, créent<lb/>
l’immobilité dont le sous-produit nommé lenteur<lb/>
est vénéré par quelques sectes populaires,<lb/>
font de la mort une plaisanterie d’un<lb/>
goût sublime qui perd son sel à être répétée,<lb/>
étouffent d’une seule pensée les explosions<lb/>
cosmiques, etc. Libre à vous de prendre pour<lb/>
but la construction d’un moteur atomique :<lb/>
jamais un moteur atomique n’a évoqué la<lb/>
moindre fée. Nous vous laissons à vos enfantillages.<lb/>
<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page36">
        
        
        <p>
NI SECRET, NI DÉFENSE<lb/>
<space/>New-York, 16 octobre 45.<lb/>
Les hommes d’Etat, les généraux, et quelques<lb/>
vulgarisateurs en mal d’idées, ont trouvé<lb/>
deux moyens d’esquiver la question posée par<lb/>
la bombe atomique. Ils essaient d’enchaîner<lb/>
le monstre avec des agrafes de dossiers: c’est<lb/>
un secret que nous garderons, c’est un dépôt<lb/>
sacré, disent-ils. Et sans l’avis d’aucun savant<lb/>
autorisé, ils parlent de défenses possibles, si<lb/>
toutefois on leur laisse le commandement.<lb/>
<space/>Je leur oppose le meilleur analyste des choses<lb/>
militaires dans cette guerre, et le corps<lb/>
unanime -des savants.<lb/>
<space/>M. Hanson W. Baldwin l’a fort bien expliqué<lb/>
dans le N.-Y. Times : le seul et vrai secret<lb/>
de la Bombe atomique réside dans la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page37">
        
        
        <p>
puissance industrielle de l’Amérique. C’est<lb/>
assez dire qu’il n’est que temporaire. Quant<lb/>
au secret technique de la détonation, dans<lb/>
quelques mois les Russes l’auront, et les Anglais,<lb/>
ou les Danois peut-être.<lb/>
<space/>Et je ne connais pas un seul physicien qui<lb/>
n’ait nié, expressément, et en toute occasion<lb/>
publique, devant les journalistes ou le Sénat,<lb/>
l’existence actuelle ou possible de la moindre<lb/>
défense effective contre un raid atomique<lb/>
par surprise.<lb/>
<space/>Voici cependant l’état de l’opinion américaine<lb/>
en cette fin d’année 1945. M. Georges<lb/>
Gallup vient d’établir que 71 pour 100 des<lb/>
citoyens de ce pays « refusent de livrer le<lb/>
contrôle de la Bombe aux Nations Unies »,<lb/>
cependant que la même enquête révèle que<lb/>
65 pour 100 sont persuadés que « le secret<lb/>
ne peut être gardé ». D’où je déduis que la<lb/>
proportion des Américains raisonnables (j’entends<lb/>
capables de rapprocher deux idées et<lb/>
d’en tirer une conclusion logique) , est entre<lb/>
6 et 35 pour 100. Est-ce peu ou beaucoup<lb/>
pour un peuple ? Je n’en jugerais qu’après<lb/>
un essai en Europe.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page38">
        
        
        <p><space/>Il est clair que l’opinion publique est égarée<lb/>
par sa foi dans la science, que les savants<lb/>
sérieux ne partagent point. On parle de radars<lb/>
omniscients, et de rayons qui feraient<lb/>
sauter la bombe tôt après son départ, chez<lb/>
l’adversaire. Mais quand bien même on inventerait<lb/>
ces procédés, leur mise en œuvre<lb/>
supposerait un état de mobilisation permanente<lb/>
qui, sous prétexte d’éviter la guerre,<lb/>
tuerait la paix. Une partie de la population<lb/>
serait employée à surveiller le ciel, l’autre<lb/>
partie à fabriquer les instruments et à payer<lb/>
les impôts nécessaires. Par crainte de mourir,<lb/>
plus personne ne vivrait.<lb/>
<space/>La situation présente, en vérité, est bien<lb/>
plus jolie qu’on ne l’imagine. Car non seulement<lb/>
nous sommes sans défense, mais encore<lb/>
le secret de la Bombe sera demain celui<lb/>
de Polichinelle, et enfin si quelqu’un<lb/>
nous attaque, nous ne saurons pas qui a tiré.<lb/>
<space/>Supposez qu’un petit pays, disons la Suisse,<lb/>
manufacture une douzaine de bombes. Ce<lb/>
n’est pas une question d’argent comme on le<lb/>
croit — les grosses dépenses ont été faites<lb/>
par l’Amérique, pendant les recherches —<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page39">
        
        
        <p>
mais d’ingéniosité et d’équipement technique,<lb/>
et vous savez que la Suisse possède tout cela.<lb/>
En fait, c’est à l’Ecole Polytechnique de Zurich<lb/>
que sont nés les travaux d’Einstein.<lb/>
<space/>Supposez maintenant que ce petit pays,<lb/>
pour se tirer d’un mauvais pas, envoie deux<lb/>
ou trois bombes sur New-York. (Je prends<lb/>
l’exemple le plus invraisemblable, pour qu’on<lb/>
n’aille pas y voir je ne sais quelle allusion à<lb/>
des circonstances trop réelles.) L’Amérique<lb/>
ne doute pas un instant que les projectiles<lb/>
ne viennent de Russie. Il est trop tard pour<lb/>
échanger des notes et des coups de chapeau<lb/>
haute-forme. Voilà Moscou et Kiev en ruines<lb/>
dans les trois heures. Les Russes ripostent<lb/>
sur Détroit et Saint-Louis, et détruisent Londres<lb/>
par simple mesure de précaution. Et<lb/>
ainsi de suite : dans le langage technique,<lb/>
cela s’appelle cJtain reaction. En vingt-quatre<lb/>
heures, l’Occident a vécu.<lb/>
<space/>Un éclair tombant du ciel bleu — l’expression<lb/>
est devenue si vraie qu’elle a cessé de<lb/>
nous frapper. Une apathie étrange me semble<lb/>
s’établir dans les masses comme chez<lb/>
ceux qui les mènent. Les Trois Grands sont<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page40">
        
        <p>
presque d’accord pour renouveler leurs petites<lb/>
discussions. M. Truman ajuste ses lunettes<lb/>
et veille sur son « dépôt sacré ». Le<lb/>
monde n’a pas de gouvernement. Je ne suis<lb/>
pas sûr que les nations en aient. Et nous restons<lb/>
les bras ballants, pensant aux achats<lb/>
de Noël…<lb/>
<space/>J’ai trouvé quelques paires de nylons. Je<lb/>
sens que vous allez me répondre.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page41">
        
        <p rend="center">
VI<lb/>
</p>
        <p>
LE SAVANT ET LE GÉNÉRAL „<lb/>
</p>
        <p><space/>Princeton (N. J.) , le 24 octobre 45.<lb/>
A une heure de New-York, à Princeton<lb/>
où je suis en train de m’installer, tout respire<lb/>
une paix claustrale. Les bâtiments de<lb/>
l’Université, en style néo-gothique d’Oxford,<lb/>
dernier confort, s’espacent dans des parcs<lb/>
dont l’automne encore tiède glorifie le luxe<lb/>
songeur. C’est dans ce cadre trop parfait,<lb/>
cette ambiance d’innocence, de sports et<lb/>
d’ombres vertes, que vivent et pensent quelques-uns<lb/>
des esprits qui auront le plus contribué<lb/>
à transformer la condition du siècle.<lb/>
Hier soir, au cinéma, un hello derrière moi,<lb/>
c’était N., l’un des as du petit groupe<lb/>
de mathématiciens et de physiciens qui a<lb/>
mis au point la bombe atomique. Tout à<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page42">
        
        
        <p>
l’heure, devant ma fenêtre, un homme en<lb/>
sweater bleu et pantalon de flanelle passait<lb/>
les cheveux au vent — deux belles touffes<lb/>
blanches en désordre « génial » — et c’était<lb/>
l’un de mes voisins, Albert Einstein, le patriarche<lb/>
du nouvel âge, le Moïse de la Terre<lb/>
atomique. Il passe ainsi chaque jour, vers<lb/>
onze heures du matin. Quand il fait froid il<lb/>
porte un manteau noir. Sa chevelure m’indique<lb/>
la direction du vent, et son aspect met<lb/>
en fuite ma petite fille. A quoi pense-t-il ? De<lb/>
ce cerveau est sortie l’équation qui est en<lb/>
train de bouleverser le monde. Je me la répète<lb/>
chaque fois que je le vois : E = me2.<lb/>
L’énergie est égale au produit de la masse<lb/>
par le carré de la vitesse lumineuse. On n’a<lb/>
jamais tant dit en si peu de signes. Mais je<lb/>
ne suis pas un physicien, et n’ai d’autre spécialité<lb/>
que de réfléchir aux conséquences générales<lb/>
des découvertes particulières, et aux<lb/>
liaisons humaines qu’elles affectent.<lb/>
<space/>Comme partout en Amérique — mais dans<lb/>
notre réserve d’intellectuels avec plus de<lb/>
compétence qu’ailleurs — la discussion sur<lb/>
l’avenir de la Bombe bat son plein. Bien<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page43">
        
        
        <p>
entendu, l’opinion des savants domine tout.<lb/>
Leur mauvaise conscience les a rendus prudents<lb/>
et sages. Ils se sentent accusés sourdement<lb/>
d’avoir causé trois cent mille morts et<lb/>
créé une menace planétaire. Aussi défendent-ils<lb/>
tous l’idée que la guerre des bombes<lb/>
serait la fin des hommes, et que le seul<lb/>
moyen de l’empêcher est un gouvernement<lb/>
mondial. Ils partagent mon avis sur l’inutilité<lb/>
des armées et des flottes de l’air ou de<lb/>
la mer, cependant que les généraux, les journalistes<lb/>
et les politiciens continuent de déraisonner<lb/>
comme un seul homme. Le New-York<lb/>
Times de ce matin fournit de nouveaux<lb/>
arguments, très puissants mais contradictoires,<lb/>
aux deux factions. Je dis puissants :<lb/>
les uns par la logique, le bon sens et le réalisme,<lb/>
les autres par l’autorité et les passions<lb/>
qui les soutiennent.<lb/>
<space/>Voici d’abord l’opinion du chef suprême<lb/>
des forces américaines, le général Marshall.<lb/>
La bombe atomique, déclare-t-il, devant une<lb/>
commission parlementaire, loin de rendre<lb/>
l’armée superflue, ne peut qu’augmenter<lb/>
l’importance des troupes de terre. C’est bien<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page44">
        
        
        <p>
l’avis qu’on attendait d’un général. Et il<lb/>
illustre sa pensée. « Supposez, dit-il, deux<lb/>
savants, l’un en Allemagne et l’autre à<lb/>
Washington. Chacun pèse sur un bouton, et<lb/>
une terrifiante explosion se produit dans le<lb/>
territoire de l’autre. Le processus se poursuit,<lb/>
jusqu’au jour où quelqu’un s’empare<lb/>
d’un des boutons : et voilà qui suppose une<lb/>
force armée. » Le général Marshall ajoute :<lb/>
« Les gens qui parlent d’une guerre purement<lb/>
technique oublient le fait qu’une pareille<lb/>
guerre exige des effectifs plus importants<lb/>
que par le passé. Il faut des troupes<lb/>
pour mettre les instruments en position, il<lb/>
faut des troupes pour s’emparer d’une île<lb/>
qui nous servira de base de tir. » Et il conclut<lb/>
que les conditions fondamentales de la<lb/>
guerre n’ont pas changé davantage qu’elles<lb/>
ne le firent lors de l’invention de la poudre.<lb/>
Mais trois colonnes plus loin, sur la même<lb/>
page du New-York Times, je lis ceci : « Le<lb/>
docteur Oppenheimer, chef du service des<lb/>
recherches atomiques à Los Alamos, a été<lb/>
interrogé hier par un comité du Sénat. A la<lb/>
question : « Est-il vraisemblable qu’un seul<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page45">
        
        
        <p>
raid atomique contre les centres populeux des<lb/>
Etats-Unis puisse tuer quarante millions<lb/>
d’Américains ? », le savant a répondu : « Je<lb/>
crains que oui. »<lb/>
<space/>Or ceci tue cela, me semble-t-il. Si impertinent<lb/>
qu’il paraisse de critiquer - l’avis<lb/>
d’un militaire que le président Truman déclarait<lb/>
récemment « plus grand que tous les<lb/>
capitaines connus, y compris Alexandre »,<lb/>
je pense que le général Marshall a tort, si<lb/>
le docteur Oppenheimer a raison. Mettons-<lb/>
nous dans la situation. Pour transporter l’infanterie<lb/>
et les chars nécessaires à la conquête<lb/>
d’une île ou des bases ennemies, il faudra<lb/>
plusieurs heures, sinon plusieurs jours.<lb/>
Or, au moment où ces troupes partiront, un<lb/>
tiers de la population aura été tué. Pendant<lb/>
le voyage, un autre tiers subira probablement<lb/>
le même sort. Imaginons le moral de ces<lb/>
soldats. Us sauront qu’ils ont peu de chances<lb/>
de recevoir des renforts et des munitions<lb/>
de leur pays, plus qu’à moitié détruit. Ils<lb/>
verront que la guerre n’a plus de sens humain.<lb/>
D’ailleurs, l’île qu’ils iront conquérir<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page46">
        
        
        <p>
sera déjà réduite en fine poussière, si l’ennemi<lb/>
n’est pas stupide.<lb/>
<space/>Supposez encore que la Russie attaque<lb/>
l’Amérique par la stratosphère. Que peut<lb/>
faite l’infanterie américaine ? Attaquer ? Où<lb/>
et quand ? Se défendre ? Contre qui ? On<lb/>
dit : « C’est toujours l’infanterie qui termine<lb/>
une campagne en occupant le terrain. »<lb/>
Mais dans le cas d’une guerre atomique, il<lb/>
n’est pas sûr, ni même probable que l’agresseur<lb/>
juge bien utile de venir disputer à sa<lb/>
victime des ruines encore radioactives. De<lb/>
même, si la Russie est attaquée par l’Amérique,<lb/>
ou encore si l’une des deux attaque<lb/>
l’Europe. Calculez les distances. Supputez le<lb/>
temps qu’il faut à un corps expéditionnaire<lb/>
pour les franchir, et les conditions dans lesquelles<lb/>
il s’ébranlera. Il a fallu deux ans aux<lb/>
Américains pour débarquer en Europe, et<lb/>
leur pays était resté à l’abri des bombardements.<lb/>
Même s’il leur faut seulement deux<lb/>
heures la prochaine fois, ils partiront une<lb/>
heure trop tard.<lb/>
<space/>Il se peut que le général Marshall, qui a<lb/>
su tout cela mieux que personne au monde,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page47">
        
        <p>
ait mystérieusement raison ; mais ce n’est<lb/>
certainement pas pour les raisons qu’il donne.<lb/>
Et pourquoi n’en pas donner d’autres, si elles<lb/>
existent ? La guerre n’a plus d’autres secrets<lb/>
que ceux de l’industrie, qui sont ceux de la<lb/>
science, qui n’a d’autre désir que de les<lb/>
publier.<lb/>
<space/>Je maintiens que la guerre est morte, la<lb/>
guerre des militaires, la vraie.<lb/>
<space/>Parce que nous avons passé l’âge des guerres<lb/>
considérées comme jeux réglés. Si l’un<lb/>
des partis en présence disait à l’autre :<lb/>
« Messieurs les Anglais, tirez les premiers ! »<lb/>
il n’y aurait plus personne pour tirer en second,<lb/>
et retourner le feu, comme on disait<lb/>
naguère. Le général Marshall l’aurait-il oublié,<lb/>
lorsqu’il parle tout tranquillement<lb/>
d’ « un processus qui se poursuit » ?<lb/>
<space/>La discussion, comme on dit, reste ouverte.<lb/>
Souhaitons qu’elle le reste longtemps.<lb/>
Car il s’agit d’un problème dont la preuve,<lb/>
si elle était jamais administrée, ne pourrait<lb/>
plus intéresser qu’un auditoire brusquement<lb/>
raréfié.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page48">
        
        <p rend="center">
VII<lb/>
</p>
        <p>
TOUT EST CHANGÉ, PERSONNE<lb/>
<space/>NE BOUGE<lb/>
<space/>Princeton, 28 octobre 45.<lb/>
Vos objections à ma thèse sur l’armée et<lb/>
la mort de la guerre militaire m’obligent à<lb/>
vous demander de relire mes lettres. J’avais<lb/>
tout réfuté d’avance. Mais je m’aperçois que<lb/>
votre attitude est plus sentimentale que réaliste,<lb/>
et qu’en vertu de cette disposition,<lb/>
c’est le ton de ma correspondance qui a seul<lb/>
agi sur vous, et non mes arguments.<lb/>
<space/>Vous me reprochez d’exagérer, et de porter<lb/>
« à la légère » des jugements fort graves,<lb/>
en vérité. Je crains que nous n’ayons<lb/>
plus la même notion du sérieux et de la gravité.<lb/>
Vous êtes encore pré-atomique. Ce n’est<lb/>
pas seulement un océan, mais toute une ère<lb/>
qui nous sépare. Non, c’en est trop ! Ecou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page49">
        
        
        <p>
tez-moi, venez ici et regardez avec moi.<lb/>
<space/>Quand je vois que tout est changé dans<lb/>
notre monde depuis Hiroshima, et que cependant<lb/>
les responsables du sort commun<lb/>
agissent exactement comme d’habitude, c’est-<lb/>
à-dire peu ou pas du tout ; quand je vois<lb/>
que le ciel bleu ne promet plus que la mort<lb/>
instantanée pour des millions, et que cependant<lb/>
le sous-comité judiciaire du Congrès<lb/>
américain discute encore la question de savoir<lb/>
si la guerre a pris fin légalement le<lb/>
14 août ou le 2 septembre ; quand je vois<lb/>
les savants unanimes déclarer qu’il n’existe<lb/>
pas de défense imaginable contre un raid<lb/>
atomique, et que cependant les généraux réclament<lb/>
au nom de la patrie la conscription<lb/>
obligatoire ; quand je vois les ruines de l’Europe,<lb/>
et - que cependant on y fabrique des<lb/>
armes et on y coud des uniformes, au lieu<lb/>
de rebâtir des maisons et de vêtir ceux qui<lb/>
sont nus ; quand je vois la guerre et que chacun<lb/>
s’y prépare ; quand je vois que tout le<lb/>
monde voit cela comme moi, et que personne<lb/>
ne hurle : aux fous ! hommes d’Etat, généraux,<lb/>
parlementaires, économistes, radoteurs<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page50">
        
        
        <p>
à gages, ils sont tous fous, ne les écoutez<lb/>
plus ! — quand je vois que si je dis tout<lb/>
cela, les gens sourient et trouvent que j’exagère,<lb/>
eh bien, chère amie, je souris. C’est<lb/>
ma manière nouvelle d’être sérieux.<lb/>
<space/>Voulez-vous que je pleure toute la journée,<lb/>
que je rugisse pendant la nuit, et que<lb/>
je dévore les tapis ? Voulez-vous que je<lb/>
prenne des airs ? Ou que j’écrive avec un<lb/>
style pesant de politicien et une logique de<lb/>
militaire des articles mesurés sur la folie du<lb/>
siècle ? Ce n’est pas une folie furieuse, hélas,<lb/>
il s’en faut de beaucoup. C’est une léthargie<lb/>
de l’âme accompagnée de bavardages<lb/>
sentencieux, qui rappellerait l’état de la société<lb/>
française à la veille de la Révolution.<lb/>
Tout le monde voit les abus, le danger imminent<lb/>
et l’incapacité des dirigeants. Mais<lb/>
quand on le dit, on provoque le sourire ou<lb/>
des mines vaguement étonnées. — Qu’avez-<lb/>
vous à mettre à la place ? — D’abord voyons<lb/>
clairement la situation. — C’est tout vu,<lb/>
nous y sommes, quel est votre système ? —<lb/>
Cherchons ensemble… — Oh l’ennuyeux !<lb/>
Depuis le temps qu’on en parle de cette<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page51">
        
        
        <p>
i<lb/>
</p>
        <p>
bombe atomique. Vous n’auriez pas d’autres<lb/>
sujets moins assommants ? Littéralement,<lb/>
oui, n’importe lequel… — Je vois que vous<lb/>
n’êtes pas trop sérieux.<lb/>
<space/>Notez que je flatte beaucoup, dans ces<lb/>
répliques, mon interlocuteur fictif. En fait,<lb/>
le dialogue tourne court sur une allusion<lb/>
aux experts ou aux complexités de la politique,<lb/>
je n’y entends rien ni vous non plus,<lb/>
et j’ai des rendez-vous urgents.<lb/>
<space/>Mon rendez-vous à moi est pris avec l’époque.<lb/>
Je vois que la mort en masse l’attend<lb/>
d’une heure à l’autre. Si elle s’en moque,<lb/>
que voulez-vous que j’y fasse ? Je vous écris<lb/>
pour m’amuser. Je pense qui si vous êtes<lb/>
encore sérieuse et me reprochez ce ton « badin<lb/>
 » — merci — c’est que vous n’avez pas<lb/>
bien saisi la situation, qui est la suivante :<lb/>
<space/>Guerre. Les armées de terre et de mer<lb/>
seront privées de ravitaillement et immobilisées<lb/>
en moins d’une heure. Elles ne serviront<lb/>
donc à rien. Mais on vote des budgets<lb/>
militaires, on discute la couleur des<lb/>
parements, et l’Amérique parle d’établir la<lb/>
conscription obligatoire.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page52">
        
        <p><space/>Politique. La victoire sur les totalitaires<lb/>
de nuance fasciste a mis au pouvoir dans le<lb/>
monde entier les totalitaires de nuance démocratique<lb/>
et soviétique. Quelques détails<lb/>
de terminologie les séparant encore, ils ont<lb/>
décidé de se battre, mais chacun pense que<lb/>
l’autre ne s’en doute pas. Us parlent tous de<lb/>
paix, et se disputent des bases qui ne peuvent<lb/>
servir à rien, si ce n’est à faire la<lb/>
guerre. D’ailleurs, ils déplorent tous la dernière<lb/>
guerre, qui les a tellement affaiblis<lb/>
pour la prochaine.<lb/>
<space/>Progrès. Un hebdomadaire américain a<lb/>
posé récemment la question : « Quel est le<lb/>
but de la science ? Faire sauter le monde ?<lb/>
Si les savants pensent vraiment ce qu’ils<lb/>
nous disent, le progrès scientifique est en vue<lb/>
de son terme. »<lb/>
<space/>Vous trouvez que c’est le moment d’être<lb/>
sérieux ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page53">
        
        
        <p>
UN SALON ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p><space/>Washington, 3 novembre 43.<lb/>
Cette capitale qui ne fait partie d’aucun<lb/>
des Etats de l’Union m’a toujours paru peu<lb/>
réelle : c’est comme une ville d’exposition<lb/>
qu’on aurait décidé de ne pas détruire. Je<lb/>
m’y perds régulièrement, cherchant d’un œil<lb/>
anxieux l’Obélisque qui n’est même pas au<lb/>
centre. Faut-il vous donner toute la mesure<lb/>
du désespoir qui fond sur moi dès que<lb/>
je suis à Washington ? Je vous avouerai que<lb/>
je m’y réfugie dans les salons.<lb/>
<space/>L’Europe avait des salons littéraires. A<lb/>
Washington, ils sont tous politiques. Celui<lb/>
d’où je sors, qui est l’un des mieux courus,<lb/>
est aussi le plus atomique. Parmi les ‘sous-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page54">
        
        
        <p>
secrétaires d’Etat, les diplomates et les virtuoses,<lb/>
j’ai trouvé deux ou trois prix Nobel,<lb/>
très entourés.<lb/>
<space/>— Une campagne atomique, disait l’un<lb/>
d’eux, orné d’une paire d’énormes sourcils<lb/>
blancs, laisserait environ 2 pour 100 de la<lb/>
population américaine, grattant la terre entre<lb/>
les ruines, pour y chercher sa subsistance.<lb/>
<lb/>
<space/>— Comme c’est passionnant ! me dit une<lb/>
dame, really, I love him, he is perfectly<lb/>
dreamy !<lb/>
<space/>J’observai que la panique de l’An Mil,<lb/>
dont on pouvait penser que la bombe allait<lb/>
renouveler l’hystérie, ne paraissait pas dominer<lb/>
l’assemblée.<lb/>
<space/>— C’est qu’on croyait alors, me dit<lb/>
le savant. Nous n’avons devant nous que<lb/>
des faits mesurables. Et cela tue l’imagination.<lb/>
<lb/>
<space/>— Pensez-vous, dit une autre dame, que<lb/>
la Bombe puisse faire sauter la Terre ?<lb/>
<space/>— Cela se discute… Certains de mes collègues<lb/>
ont envisagé l’hypothèse, et sont de<lb/>
l’avis qu’elle n’est pas improbable. D’au-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page55">
        
        
        <p>
très, comme moi, pensent qu’on ne fera<lb/>
sauter que des tranches de l’écorce terrestre,<lb/>
comme si vous peliez une orange.<lb/>
<space/>Les dames étaient ravies, les hommes pensifs.<lb/>
On eût dit qu’ils réfléchissaient. La<lb/>
conversation devint générale. Le savant se<lb/>
montrait plein d’humour. On n’avait jamais<lb/>
été plus plaisant à propos de massacres en<lb/>
masse. Ce que j’aime, dans le monde, c’est<lb/>
qu’on part quand on veut. A peine sorti, je<lb/>
me suis mis à réfléchir, et m’étant égaré<lb/>
comme de coutume, j’ai eu le temps de trouver<lb/>
une ou deux conclusions, avant la maison<lb/>
de mes hôtes, d’où je vous écris.<lb/>
<space/>En fait, nous sommes devant l’An Mil.<lb/>
Tous les problèmes derniers nous sont posés,<lb/>
dans des termes urgents et concrets.<lb/>
Quel est le sens de la vie si elle finit demain ?<lb/>
Qu’est-ce que cette mort de l’homme causée<lb/>
par son génie ? Pourquoi l’intelligence conduit-elle<lb/>
au suicide, alors qu’elle ne croit<lb/>
pas à la survie, tandis que la foi des anciens<lb/>
temps redoutait une fin qui l’eût pourtant<lb/>
jetée dans l’Eternel ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page56">
        
        
        <p><space/>J’arpentais des avenues interminables, sillonnées<lb/>
de taxis bondés. Je me disais : on<lb/>
discute gentiment dans les salons la possibilité<lb/>
de faire sauter la planète. Les événements<lb/>
qui passent l’imagination — et la<lb/>
Bombe m’en paraît le modèle accompli —<lb/>
n’intéressent ou n’inquiètent que superficiellement.<lb/>
A vrai dire, ils amusent plus qu’ils<lb/>
n’angoissent. D’ailleurs l’idée d’un naufrage<lb/>
commun ou d’une explosion unanime nous<lb/>
paraît plutôt rassurante. C’est le danger ou<lb/>
le malheur individuel que l’on redoute, et<lb/>
dont on souffre, surtout par la comparaison<lb/>
avec la meilleure chance d’autrui. Or<lb/>
la Bombe détruirait probablement toute possibilité<lb/>
de comparaison. Les événements mondiaux<lb/>
ne nous saisissent que par les franges<lb/>
de notre vanité, ou par quelques répercussions<lb/>
accidentelles sur nos amours ou notre<lb/>
compte en banque. Rien ne laisse les hommes<lb/>
aussi indifférents que le sort de l’humanité,<lb/>
dont les chefs d’Etat parlent tant.<lb/>
<space/>J’ai fini par trouver une place dans un<lb/>
taxi. Trois militaires, rentrant du Pacifique,<lb/>
s’y racontaient le détail de leurs campagnes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page57">
        
        <p>
Aucun d’eux ne donnait l’impression de<lb/>
s’être battu pour l’idéal démocratique. Ils<lb/>
m’ont demandé le résultat du dernier match<lb/>
Armée-Marine. Je ne savais pas. Et j’étais<lb/>
en civil ! Voilà comment l’arrière trahit 1<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page58">
        
        <p rend="center">
IX<lb/>
</p>
        <p>
PARALYSIE DES HOMMES D’ÉTAT<lb/>
</p>
        <p><space/>Princeton, ç novembre 45.<lb/>
Notre monde du milieu du xx' siècle est<lb/>
gouverné par ceux qu’on nomme les Trois<lb/>
Grands. Ils se composent d’un loup déguisé<lb/>
en mouton et de deux moutons vêtus de leur<lb/>
vraie peau. C’est donc au nom du Petit<lb/>
Père, et du Brave Garçon, et de l’Esprit<lb/>
Bourgeois, que la Bombe doit être administrée.<lb/>
Notez que si elle ne l’est pas, quelqu’un<lb/>
va nous l’administrer. L’alternative est entre<lb/>
ces deux sens du verbe. Et soudain je me<lb/>
demande pourquoi ces trois messieurs paraissent<lb/>
impuissants à décréter les moyens d’une<lb/>
paix pourtant facile à concevoir.<lb/>
<space/>Ne partagez-vous pas cette impression,<lb/>
avec les masses contemporaines : que les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page59">
        
        
        <p>
chefs responsables de notre sort sont en réalité<lb/>
irresponsables ? Et qu’ils usurpent le<lb/>
nom de gouvernants ? »<lb/>
<space/>J’essaye de me mettre à leur place. Staline<lb/>
voudrait la paix, car sa Russie blessée<lb/>
doit d’abord être reconstruite, mais il ne renonce<lb/>
pas aux plans de Pierre le Grand.<lb/>
Attlee voudrait la paix, car l’Empire blessé<lb/>
est en pleine expérience socialiste, mais il ne<lb/>
renonce pas à faire tuer les indigènes qui se<lb/>
révoltent à Java contre un impérialisme démodé.<lb/>
Truman voudrait la paix, car le commerce<lb/>
et l’industrie américains y trouveraient<lb/>
leur espace vital, mais il ne renonce pas aux<lb/>
barrières douanières, à la défense du capital<lb/>
d’abord, . et à la peur (elle-même créatrice<lb/>
de conflit) d’un conflit avec la Russie. Sans<lb/>
doute sont-ils tous les trois convaincus qu’ils<lb/>
aiment la paix en général, et pour elle-même,<lb/>
et qu’ils détestent la guerre : pourtant ils s’y<lb/>
préparent. Ce qui domine en fait leur politique,<lb/>
c’est la vision de la guerre, non pas<lb/>
celle de la paix.<lb/>
<space/>Us agissent donc comme des irresponsables,<lb/>
provoquant ce qu’ils veulent éviter. Et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page60">
        
        <p>
le public a l’air de trouver cela normal —<lb/>
ou ne trouve rien.<lb/>
<space/>J’essaye encore de les comprendre, avant<lb/>
de les traiter de ce qu’ils ont l’air d’être,<lb/>
quand on voit ce qu’ils vont faire ou laisser<lb/>
faire de nos vies.<lb/>
<space/>Irresponsables moins par incapacité — ils<lb/>
suffiraient aux tâches courantes — que par<lb/>
le fait du problème posé, qui les dépasse<lb/>
comme la Bombe dépasse tout. Devant le<lb/>
monde à unifier, ils paraissent frappés d’un<lb/>
vertige. Us ne voient rien. Cette absence de<lb/>
pensée est plus dangereuse que n’importe<lb/>
quelle pensée fausse. Mais comment pourraient-ils<lb/>
penser ? Simplement, pratiquement,<lb/>
ils n’ont pas le temps. Pourquoi ? J’en vois<lb/>
une raison simple. Parce qu’ils gouvernent<lb/>
leur nation, et que c’est assez ou même trop<lb/>
pour un homme, tandis que le problème est<lb/>
mondial.<lb/>
<space/>La Bombe est un cas international, qui ne<lb/>
peut être résolu qu’à une échelle planétaire:<lb/>
or ces messieurs sont absorbés par la défense<lb/>
d’intérêts locaux dits nationaux, trente visites<lb/>
par jour, des inaugurations, des ban<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page61">
        
        
        <p>
59<lb/>
</p>
        <p>
quets et des nominations. Il est clair que<lb/>
pour gouverner les nations, la première condition<lb/>
requise est de n’être pas le chef d’une<lb/>
grande nation. Mais qui l’a dit, jusqu’à ce<lb/>
jour ? Chacun sait que 1: arbitre d’un match<lb/>
n’est jamais le capitaine d’une des équipes.<lb/>
Qui l’a rappelé au sujet des Trois Grands ?<lb/>
Chacun sait que pour arbitrer la lutte entre<lb/>
les continents il faut d’autres talents et un<lb/>
autre savoir que pour équilibrer les Démocrates<lb/>
du Sud et ceux du Nord, en présence<lb/>
des Républicains, tout en gardant un œil<lb/>
sur la gauche naissante, le Sénat, le Congrès,<lb/>
les fonctionnaires et la presse. Mais qui<lb/>
l’a dit au sujet de Truman ? L’Amérique est<lb/>
trop grande pour lui, et le voici chargé du<lb/>
monde en plus ! Ainsi d’Attlee et de Staline,<lb/>
bien que ce dernier me paraisse plus<lb/>
habile dans le grand art de prendre son<lb/>
temps. Je les plains. Cependant s’ils s’obstinent,<lb/>
je serai forcé de les traiter d’usurpateurs.<lb/>
L’incompétence des commandants en<lb/>
chef n’est-elle pas jugée criminelle par l’opinion<lb/>
publique de leur patrie, et parfois par<lb/>
les tribunaux ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page62">
        
        
        <p><space/>Je demande à mes amis américains : imaginez-vous<lb/>
ce pays conduit non par un cabinet<lb/>
fédéral, mais par les gouverneurs des<lb/>
quarante-huit Etats de l’Union ? — Ce serait<lb/>
absurde, me disent-ils. — Eh quoi, c’est<lb/>
pourtant ce que nous offre, à quelques nuances<lb/>
près, le plan des Nations Unies. Vos<lb/>
Etats n’ont fait un pays qu’en unissant leurs<lb/>
peuples et non leurs chefs, qui se sont effacés<lb/>
devant un pouvoir nouveau, sorti du peuple…<lb/>
<space/>Mais si l’on touche à l’idée de nation,<lb/>
voilà tous les visages qui se ferment, et les<lb/>
esprits en état de siège. Sommes-nous fous ?<lb/>
Allons-nous continuer ce jeu jusqu’à l’explosion<lb/>
de la Terre ? Allons-nous confier le<lb/>
destin de la planète à trois hommes surchargés,<lb/>
débordés, qui n’ont pas une minute pour<lb/>
réfléchir, et qui représentent les intérêts de<lb/>
leur nation, alors que c’est précisément aux<lb/>
dépens de ces intérêts que l’humanité pourra<lb/>
s’unir ? La fonction même des chefs d’Etat<lb/>
les disqualifie, en principe, pour l’entreprise<lb/>
dont ils se chargent, et les porte à la saboter.<lb/>
Leur métier même les rend inaptes à<lb/>
voir ce que le monde entier attend. Us ne<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page63">
        
        <p>
voient rien, c’est évident, car les visions de<lb/>
l’avenir naissent d’un loisir intense. Or ils<lb/>
ont à recevoir des députés.<lb/>
<space/>Seule une cour internationale, formée<lb/>
d’hommes désignés par la voie populaire, et<lb/>
qui n’auraient pas d’autre affaire que de<lb/>
considérer la planète, puis de traiter de haut<lb/>
avec les chefs d’Etat…<lb/>
<space/>Mais c’en est trop pour aujourd’hui. Et<lb/>
cette lettre est déjà bien pesante. Avant que ’<lb/>
vous n’en receviez la suite, puissent les Trois<lb/>
Grands ne pas perdre la boule ! Car le fait<lb/>
est qu’il n’y en a qu’une de Boule, comme<lb/>
disait à peu près le regretté Wilkie, et<lb/>
qu’une erreur unique, désormais, pourrait la<lb/>
rendre folle à tout jamais.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page64">
        
        
        <p>
LA TACHE POLITIQUE DU SIÈCLE<lb/>
</p>
        <p><space/>Princeton, 15 novembre 45.<lb/>
Comme la paix, chère amie, serait monotone<lb/>
s’il n’y avait pas les menaces de guerre !<lb/>
Et que ferions-nous sans la Bombe ?<lb/>
<space/>Depuis des mois, les grandes manchettes<lb/>
sur huit colonnes ont disparu de la première<lb/>
page des journaux américains. Libéré de la<lb/>
pression d’une actualité haletante qui renouvelait<lb/>
chaque matin depuis six ans ses énormes<lb/>
péripéties, l’esprit se sent soudain menacé<lb/>
d’ennui. Mais en même temps, c’est<lb/>
comme s’il s’éveillait d’une longue torpeur<lb/>
stupéfiée. Le temps de réfléchir est revenu.<lb/>
S’il n’y a rien dans le journal, cherchons dans<lb/>
notre tête. Nous y trouverons d’abord une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page65">
        
        
        <p>
grande question : qu’est-i ! donc sorti de cette<lb/>
guerre ? Quelles nouveautés ?<lb/>
<space/>Aucune, répondent beaucoup. Rien que du<lb/>
négatif : l’écrasement matériel des Nazis, et<lb/>
des ruines.<lb/>
<space/>Trois grandes nouveautés, répondrai-je au<lb/>
contraire. Le triomphe d’un régime. Une idée.<lb/>
Et une arme.<lb/>
<space/>Ce régime, c’est la démocratie, que plus<lb/>
personne qui compte n’ose attaquer, et dont<lb/>
toutes les puissances dignes du nom se réclament<lb/>
aujourd’hui par les bouches officielles.<lb/>
<lb/>
<space/>Cette idée, c’est l’unité des peuples de la<lb/>
planète, c’est le rêve d’un gouvernement planétaire,<lb/>
c’est la « pensée globale » comme<lb/>
disent les Anglo-Saxons.<lb/>
<space/>Et cette arme, c’est la bombe atomique.<lb/>
Or remarquez que la démocratie triomphante<lb/>
(en théorie) , l’idée planétaire, et<lb/>
l’arme vingt mille fois plus puissante que<lb/>
toutes les autres, jouent dans le même sens,<lb/>
se prêtent appui, et se renforcent mutuellement.<lb/>
Voici comment. .<lb/>
<space/>Un gouvernement mondial court deux ris<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page66">
        
        
        <p>
ques principaux : celui d’être trop faible pour<lb/>
gouverner effectivement, et celui d’être trop<lb/>
fort pour que survivent les libertés nationales<lb/>
ou régionales. Mais si ce gouvernement<lb/>
devient seul détenteur de la bombe atomique,<lb/>
il se voit doté du même coup d’une arme<lb/>
proportionnée à l’ampleur de sa tâche, qui<lb/>
est de faire la police des nations ; et d’une<lb/>
arme qui par nature serait démesurée pour<lb/>
un seul peuple, tandis qu’elle devient effective<lb/>
à l’échelle planétaire, précisément. Voici<lb/>
donc le danger de faiblesse écarté. D’autre<lb/>
part, le triomphe universel du principe démocratique<lb/>
fournit une garantie de contrôle<lb/>
des autorités élues, et diminue le danger d’un<lb/>
coup de force opéré contre le pouvoir international<lb/>
par une des nations constituantes :<lb/>
la guerre ne vient-elle pas d’éliminer les dictatures<lb/>
impérialistes ?<lb/>
<space/>Ces trois nouveautés, ces trois grands résultats<lb/>
de la lutte dont nous sortons, semblent<lb/>
donc converger vers un seul et même<lb/>
but, indiquer une seule et même voie, une solution<lb/>
proche et définitive des conflits internationaux.<lb/>
L’idée, la nécessité et la possibi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page67">
        
        
        <p>
5<lb/>
</p>
        <p>
lité pratique d’un gouvernement fédéral de<lb/>
la planète nous sont apparues simultanément.<lb/>
Elles se proposent à l’esprit avec tant de<lb/>
clarté qu’on est tenté d’y voir l’indication<lb/>
d’une fatalité : il n’est pas d’autre voie praticable,<lb/>
la raison nous pousse à la suivre,<lb/>
nous devons donc arriver très vite au but…<lb/>
<space/>Telles sont les perspectives théoriques.<lb/>
L’histoire n’en a pas connu de plus vastes,<lb/>
ni de plus pacifiantes. Mais l’histoire nous<lb/>
apprend aussi que l’homme est stupide et<lb/>
mauvais, qu’il a peur de voir grand, et qu’il<lb/>
préfère en général ses vieux litiges locaux,<lb/>
qu’il appelle intérêts, à ses vrais intérêts,<lb/>
qu’il appelle utopies.<lb/>
<space/>La grande tâche politique du siècle, dans<lb/>
ces conditions, paraît claire.<lb/>
<space/>Il faut d’abord dresser devant les peuples<lb/>
une vision simple des possibilités d’union<lb/>
mondiale qui sont ouvertes désormais. Et il<lb/>
faut insister sans relâche sur le fait que cette<lb/>
solution revêt un caractère de destinée : tout<lb/>
nous y mène, et tôt ou tard elle s’imposera,<lb/>
malgré nous si ce n’est par notre action.<lb/>
<space/>Ensuite, il s’agit de combattre les obsta-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page68">
        
        <p>
clés à cette union. Us sont dans l’étroitesse<lb/>
de nos esprits, non pas dans la raison, ni<lb/>
dans les faits. Au premier rang, je ne manquerai<lb/>
de vous désigner le nationalisme en<lb/>
plein essor, contre-coup fatal de la guerre,<lb/>
et fièvre spécifique des grandes démocraties<lb/>
physiquement ou moralement déprimées. Je<lb/>
parle surtout pour vous, Européens, que je<lb/>
vois de loin si enclins à confondre la rigueur<lb/>
de l’esprit avec l’avarice de l’imagination,<lb/>
l’honneur d’une culture avec ses décrets d’exclusive,<lb/>
et la conscience de soi avec la méfiance<lb/>
d’autrui, voire l’hostilité et le mépris.<lb/>
Car c’est de toutes ces confusions que se<lb/>
nourrit le virus nationaliste.<lb/>
<space/>Et maintenant, fâchez-vous et répondez.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page69">
        
        <p rend="center">
XI<lb/>
</p>
        <p>
TOUS DÉMOCRATES<lb/>
<space/>Princeton, 25 novembre 45.<lb/>
Vous n’avez pas donné dans le piège. Vous<lb/>
me répondez avec sérénité que l’Europe est<lb/>
prête à faire le bien, mais que des propositions<lb/>
aussi simplistes que la mienne méritent<lb/>
au mieux un sourire indulgent. « L’Amérique<lb/>
vous a contaminé », ajoutez-vous moins<lb/>
poliment. Et je relève dans votre lettre les<lb/>
termes attendus d’« idéalisme », d’« optimisme<lb/>
béat », de « fantaisies utopiques » et<lb/>
même de ballyhoo (je vois qpjun gars de<lb/>
New-York vous a donné des leçons de<lb/>
slang !) qui caractérisent l’Amérique aux<lb/>
yeux des réalistes de l’Europe. (Mais pour<lb/>
autant, ils ne se font pas faute de dénoncer<lb/>
l’impérialisme des marchands et des<lb/>
industriels yankees. Us se tirent de la contradiction<lb/>
en répétant : « hypocrisie anglo-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page70">
        
        
        <p>
saxonne ». Et les Yankees ripostent : « mauvaise<lb/>
foi latine ».) <lb/>
<space/>Puisque mes théories politiques vous assomment,<lb/>
je vais vous raconter une histoire.<lb/>
Elle vous prouvera qu’en Amérique, on trouve<lb/>
parfois des occasions de penser aussi complexes<lb/>
et irritantes qu’en Europe.<lb/>
<space/>Je fus ce soir visiter un ami qui aime à se<lb/>
dire « un anarchiste catholique ». (Je le crois<lb/>
seul de son parti.) Il avait l’air un peu nerveux.<lb/>
Voici notre conversation.<lb/>
<space/>Moi. — Contre qui écrivez-vous aujourd’hui<lb/>
 ?<lb/>
<space/>Lui. — Je fais le plan d’une trilogie sur<lb/>
les trois grands régimes politiques de ce siècle.<lb/>
Je vais les caractériser par leurs armes<lb/>
ou méthodes favorites. Le livre s’intitulera<lb/>
donc : Crémation, Liquidation, Evaporation !<lb/>
(Il prononça ces mots d’un ton rageur, qui me<lb/>
fit éclater de rire.) <lb/>
<space/>Moi. -— Quel beau programme ! Avouez<lb/>
que nous sortons enfin des petitesses de l’ère<lb/>
bourgeoise, succédant aux ténèbres du moyen<lb/>
âge. Car ces trois armes bien modernes correspondent<lb/>
à trois conceptions grandioses de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page71">
        
        
        <p>
la vie. La crémation, c’est la purification par<lb/>
le feu ! La liquidation, c’est la vie même,<lb/>
toujours fluente et circulante, le sang, les sèves<lb/>
 ! Quant à l’évaporation atomique, eh<lb/>
bien, n’est-ce pas le symbole même de l’idéalisme<lb/>
: tout monte et s’épanouit vers le ciel !<lb/>
Notez que dans ce système, la démocratie paraît<lb/>
supérieure au soviétisme et à l’hitlérisme.<lb/>
<lb/>
<space/>Lui. — Je vous entends I J’entends le Diable<lb/>
 ! D’ailleurs on n’entend guère que lui<lb/>
dans ce siècle trois fois maudit. Je ne vois<lb/>
plus d’espoir sérieux nulle part. La faillite<lb/>
morale est universelle, chez les individus<lb/>
comme sur le plan international.<lb/>
<space/>Moi. — Pas d’accord ! Je distingue un espoir.<lb/>
Des trois régimes dont vous parliez, l’un<lb/>
est écrasé. Les deux qui restent, et qui se<lb/>
partagent le monde, se déclarent formellement<lb/>
démocrates. Donc, nous voici tous démocrates,<lb/>
dans le monde entier, exception<lb/>
faite de deux pays de langue espagnole, que<lb/>
nous appellerons secondaires. Et voici mon<lb/>
espoir, dans cette situation : c’est qu’au lieu<lb/>
de défendre la Démocratie, en bloc, et comme<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page72">
        
        
        <p>
une étiquette, contre ses adversaires déclarés,<lb/>
nous allons enfin pouvoir, entre nous,<lb/>
discuter le contenu véritable de la démocratie,<lb/>
sans passer aussitôt pour des fascistes.<lb/>
<space/>Lui. — Autant dire que votre mot démocratie<lb/>
a perdu tout son pouvoir ! Une étiquette<lb/>
qui s’applique à tous les partis et à<lb/>
toutes les nations du globe ne signifie plus<lb/>
rien. Ou bien c’est un mensonge et une hypocrisie.<lb/>
Je vais vous en donner un exemple. Les<lb/>
Soviets qui se disent démocrates dénoncent la<lb/>
Suisse, qui est la plus vieille démocratie du<lb/>
monde, et la traitent de « fasciste » parce<lb/>
qu’elle répugne, entre autres, à la nationalisation<lb/>
des banques. Les Suisses peuvent répondre<lb/>
que cette mesure est précisément celle<lb/>
qui fut prise en premier lieu par les états<lb/>
fascistes, aussi bien que par les Soviets et<lb/>
par les socialistes anglais.<lb/>
<space/>Moi. — Voilà le problème embrouillé à<lb/>
souhait, et je vous vois sourire diaboliquement,<lb/>
à votre tour. Mais nous sommes peut-<lb/>
être d’accord, en réalité. Puisque tous sont<lb/>
devenus « démocrates », dans le monde de<lb/>
1945, nous pouvons parler d’autre chose.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page73">
        
        <p>
Nous pouvons porter notre effort, désormais,<lb/>
non plus sur la défense d’un mot, d’un terme<lb/>
vague que plus personne n’attaque, mais sur<lb/>
la définition d’une réalité que ce terme symbolise<lb/>
et parfois dissimule : Qu’est-ce que la<lb/>
liberté ? Et cela nous amènera bientôt à<lb/>
nous demander : Qu’est-ce que l’homme ?<lb/>
C’est le vrai débat. Si nous le reconnaissons,<lb/>
nous aurons fait un grand progrès, le seul<lb/>
peut-être que la guerre pouvait permettre…<lb/>
<space/>Lui. — Mais avouez qu’aussi longtemps<lb/>
que vos hommes d’Etat démocratiques n’auront<lb/>
pas abordé ouvertement et sincèrement<lb/>
ces deux questions fondamentales, l’étiquette<lb/>
« démocratie » ne signifiera rien du tout. Ou<lb/>
bien elle servira d’excuse et de prétexte cousu<lb/>
de fil blanc ou de fil rouge aux politiques les<lb/>
plus contradictoires et parfois les plus tyranniques.<lb/>
<lb/>
<space/>Moi. — Je l’avoue.<lb/>
Je suis sorti de là pour vous écrire. La<lb/>
prochaine fois, j’aurai sans doute réfléchi sur<lb/>
la liberté. N’est-ce pas le problème numéro<lb/>
un de notre temps ? Car les problèmes se<lb/>
posent quand les choses s’en vont…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page74">
        
        <p rend="center">
XII<lb/>
</p>
        <p>
LES QUATRE LIBERTÉS<lb/>
</p>
        <p><space/>30 novembre 45.<lb/>
Puisque j’ai pris une espèce d’habitude de<lb/>
vous entretenir des lieux communs qui enchantent<lb/>
notre âge, comme la Bombe, la<lb/>
Guerre et la Paix, la Démocratie et le Gouvernement<lb/>
du Monde, vous ne m’en voudrez<lb/>
pas de revenir aujourd’hui sur le thème des<lb/>
Quatre Libertés. Sans doute, vous autres réalistes<lb/>
européens jugerez-vous le sujet bien<lb/>
démodé : vous avez l’esprit si rapide, si vite<lb/>
occupé d’autre chose. Et l’Amérique a la mémoire<lb/>
si courte : cela produit parfois les<lb/>
mêmes effets… Les Quatre Libertés n’en furent<lb/>
pas moins le but de guerre idéal des Nations<lb/>
Unies, comme elles restent l’idéal officiel<lb/>
de la paix. Mais j’ai remarqué qu’assez<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page75">
        
        
        <p>
peu de personnes sont capables de les énumérer.<lb/>
Il semble qu’on se soit battu pour<lb/>
quelque chose qui n’était pas trop clair, ni<lb/>
bien facile à retenir dans l’esprit… Vous rappelez-vous<lb/>
 ? C’était Roosevelt qui les avait<lb/>
énoncées le premier au début de 1942 dans<lb/>
son discours sur l’état de l’Union : jreedont<lb/>
oj speech, freedom of religion, freedom jrom<lb/>
want, freedom from fear, ce qui se traduit un<lb/>
peu malaisément dans notre langue par liberté<lb/>
de parole et de religion, libération de<lb/>
la misère et de la crainte.<lb/>
<space/>Donc les Nations Unies ayant gagné la<lb/>
guerre, il est temps de nous demander quel<lb/>
est l’état présent des libertés qui faisaient<lb/>
l’enjeu de la lutte.<lb/>
<space/>La deuxième, celle du culte ou de la religion,<lb/>
paraît en bonne voie de s’établir dans<lb/>
les pays récemment libérés, de même qu’en<lb/>
Russie soviétique et au Japon. On brûle encore,<lb/>
à l’occasion, quelques églises protestantes<lb/>
au Mexique, mais, dans l’ensemble, la situation<lb/>
n’est pas mauvaise. J’ignore d’ailleurs<lb/>
si ce progrès doit être attribué à moins de<lb/>
fanatisme de la part des masses religieuses,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page76">
        
        
        <p><space/>/<lb/>
ou à plus d’indifférence de la part des masses<lb/>
« éclairées », comme disent leurs chefs.<lb/>
<space/>Quant aux trois autres libertés, voici le tableau<lb/>
: la liberté de parole se voit partout<lb/>
mise en échec par des censures officielles ou<lb/>
commerciales, la misère règne, la police règne,<lb/>
et les vainqueurs eux-mêmes vivent dans<lb/>
la peur les uns des autres. Quant à la Bombe,<lb/>
elle a multiplié par vingt mille la liberté de<lb/>
craindre le pire à chaque instant.<lb/>
<space/>Tout cela, nous disent non sans raison les<lb/>
gouvernants, n’est que le résultat déplorable<lb/>
mais fatal de la guerre. (Etrange activité qui<lb/>
« fatalement » prolonge ou aggrave les tyrannies<lb/>
qu’elle avait pour seul but d’écraser.<lb/>
Mais ceci est une autre histoire.) Ma géné- ■*-<lb/>
ration est-elle donc condamnée à subir au<lb/>
double ou au triple tout ce qu’elle s’est épuisée<lb/>
à combattre ? Doit-elle accepter de se<lb/>
passer d’au moins trois libertés sur quatre,<lb/>
avec l’espoir que ses enfants les recevront<lb/>
plus tard, — données par qui ? Sommes-<lb/>
nous voués à l’esclavage d’Etat par nécessité<lb/>
matérielle ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page77">
        
        
        <p><space/>Vous m’en voudrez de poser ces questions,<lb/>
parce qu’elles ne paraissent comporter que<lb/>
des réponses amères et humiliantes, si l’on<lb/>
reste au niveau des faits, des dures nécessités,<lb/>
des ruines. Or le rappel des fameuses<lb/>
quatre libertés nous y rabat impitoyablement,<lb/>
par la comparaison qu’il nous oblige à<lb/>
faire de l’idéal et du présent.<lb/>
<space/>Je propose donc que nous changions ce qui<lb/>
peut être immédiatement changé : notre<lb/>
idéal, en attendant le reste. Je propose que<lb/>
nous remplacions la revendication des quatre<lb/>
libertés pour le moment inaccessibles, par<lb/>
une affirmation unique de liberté indivisible,<lb/>
qu’il ne dépend que de nous de saisir à l’instant.<lb/>
Il n’y a pas quatre libertés. Il n’y a<lb/>
que la liberté, ou non. Je le prouverai par<lb/>
une parabole.<lb/>
<space/>Je connais certains hommes qui jouissent<lb/>
en fait des quatre libertés susdites. Une :<lb/>
ils peuvent dire tout ce qu’ils veulent à leurs<lb/>
voisins ; deux : ils reçoivent gratuitement les<lb/>
secours de la religion de leur choix ; trois :<lb/>
ils n’ont plus à se préoccuper de leur subsistance ;<lb/>
quatre : ils sont solidement protégés<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page78">
        
        
        <p>
contre tous les périls extérieurs. Ce sont les<lb/>
détenus des prisons américaines. (On leur<lb/>
donne même des séances de cinéma.) <lb/>
<space/>La liberté ne peut être détaillée ni débitée<lb/>
en tranches : elle est vivante. Elle ne peut<lb/>
pas non plus être donnée. Elle exige d’être<lb/>
affirmée sur-le-champ, et coûte que coûte,<lb/>
quels que soient les obstacles. Il y aura toujours<lb/>
des obstacles. Ceux qui ont peur d’être<lb/>
libres en feront leurs prétextes, comme l’ont<lb/>
fait les Allemands sous l’hitlérisme.<lb/>
<space/>La liberté fondamentale dont tout dépend,<lb/>
c’est celle de se réaliser personnellement. Or<lb/>
nous ne pourrons jamais la recevoir d’autrui.<lb/>
Sans elle, les autres libertés ne comptent<lb/>
guère. Par elle seule, elles peuvent être conquises.<lb/>
Nous l’affirmons et nous la démontrons<lb/>
par notre lutte contre toutes les « nécessités<lb/>
 » qui s’y opposent sans relâche. Et<lb/>
cette lutte est toujours possible. Cette Résistance<lb/>
ne fait que commencer. Mais si nous<lb/>
décidons que les obstacles à l’exercice de notre<lb/>
liberté sont fatals, nécessaires et surhumains,<lb/>
aussitôt nous les rendrons tels, aussitôt<lb/>
nous cesserons d’être libres. Et l’Etat<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page79">
        
        <p>
aura tous les droits, puisque nous lui laisserons<lb/>
tous les devoirs.<lb/>
<space/>Ce qu’il nous faut, ce n’est pas d’abord un<lb/>
monde bien arrangé autour de nous. (Les prisons<lb/>
sont bien arrangées.) Ce qu’il nous faut<lb/>
pour être libres, uniquement et tout simplement,<lb/>
c’est du courage.<lb/>
<space/>Car nous sommes libres, si nous sommes<lb/>
prêts à payer le prix de la liberté, qui sera<lb/>
toujours : payer de sa personne. Un homme<lb/>
libre, c’est un homme courageux, non pas un<lb/>
homme qui aurait reçu (de qui ?) trois ou<lb/>
quatre ou trente-six libertés. On entend dire :<lb/>
« X est un esprit libre. » De qui tient-il sa<lb/>
liberté ? Ni de l’Etat, ni de la révolution, ni<lb/>
des Soviets, ni de la démocratie, et surtout<lb/>
pas de leurs experts. Il la tient de sa vision<lb/>
seule et de son courage à lutter pour la joindre.<lb/>
Lénine sous le tzarisme était plus libre<lb/>
qu’un fonctionnaire du parti sous Staline. Et<lb/>
Georges Washington était plus libre qu’un<lb/>
citoyen américain qui tourne le bouton de<lb/>
sa radio. Us combattaient.<lb/>
<space/>Et nous ? Nous ne serons libres dans la<lb/>
paix que si nous combattons encore.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page80">
        
        <p rend="center">
XIII<lb/>
</p>
        <p>
LA PENSÉE PLANÉTAIRE<lb/>
</p>
        <p><space/>7 décembre 45.<lb/>
…que je n’ai pris de front presque aucun<lb/>
des problèmes ? (Vous pensiez, je le suppose,<lb/>
à la démocratie.) Et que je m’amuse à jeter<lb/>
des pelures d’orange sous les pas solennels<lb/>
des Lieux Communs ? Oui, chère amie. N’oubliez<lb/>
pas qu’ils risquent de nous écraser. Mais<lb/>
vos critiques ne sont jamais perdues pour<lb/>
moi. Elles reflètent fidèlement les « mouvements<lb/>
divers » que j’observe parfois dans le<lb/>
public d’aujourd’hui : car il se féminise rapidement.<lb/>
La légèreté l’inquiète, ne serait-elle<lb/>
pas cynique ? Le sérieux l’endort vite. Mais il<lb/>
respecte la technique, aveuglément. Et qui<lb/>
saura jamais pourquoi il s’écrie tout d’un<lb/>
coup : « Comme c’est profond ! » Dites-moi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page81">
        
        
        <p>
si tout cela n’est pas très femme ? Et maintenant<lb/>
je vous parlerai de la planète.<lb/>
<space/>Le xxe siècle est en train de découvrir ce<lb/>
qu’on savait depuis un certain temps mais<lb/>
qu’on n’avait jamais très bien compris, à<lb/>
savoir que la terre est ronde. D’où il résulte,<lb/>
entre autres conséquences, que si vous tirez<lb/>
devant vous avec une arme assez puissante,<lb/>
vous recevrez le projectile dans le dos, au<lb/>
prochain tour. Cette figure signifie quelque<lb/>
chose d’important : c’est que tout le mal que<lb/>
nous faisons à nos voisins nous atteindra<lb/>
bientôt nécessairement, si nos moyens passent<lb/>
à l’échelle planétaire. La flèche servait<lb/>
à la guerre des villages ; le fusil à la guerre<lb/>
des provinces ; le canon à la guerre des nations ;<lb/>
et l’avion à la guerre des continents.<lb/>
Voici la bombe, à quoi servira-t-elle ? A la<lb/>
guerre planétaire, c’est-à-dire : à une guerre<lb/>
qui nous atteint tous, et que nous ne faisons<lb/>
donc qu’à nous-mêmes. Les dimensions de la<lb/>
communauté normale, pour une époque donnée,<lb/>
me paraissent pouvoir être mesurées à<lb/>
la portée des armes connues dans cette époque.<lb/>
(Vous avez ici les prémices d’une théo<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page82">
        
        
        <p>
rie sociologique flambant neuve.) A l’arme<lb/>
planétaire correspond donc une communauté<lb/>
universelle, qui relègue les nations au rang<lb/>
de simples provinces.<lb/>
<space/>Laissez-vous entraîner quelques instants<lb/>
dans ce jeu gravitant des symboles : la<lb/>
Terre, le Globe, la Boule, la Tête, la Bombe,<lb/>
et l’Unité considérée partout et de tout temps<lb/>
comme objet rond, pomme, sphère ou sceptre<lb/>
d’or, que ce soit l’Univers, ou l’Empire, ou<lb/>
l’Atome. Ici les extrêmes se reflètent. Le microcosme<lb/>
répond au macrocosme. Si notre siècle<lb/>
arrive à digérer et intégrer cette pensée-<lb/>
là, il aura fait une révolution bien plus<lb/>
grande que la Renaissance.<lb/>
<space/>Il semble que la dernière guerre, j’entends<lb/>
celle de 39-45, a beaucoup fait pour éveiller<lb/>
dans les nations le sentiment de leur relativité.<lb/>
La guerre de Chine, cette plaisanterie<lb/>
de chansonniers du temps de Montmartre,<lb/>
intéressa pendant dix ans, directement, la<lb/>
vie courante des habitants des Amériques<lb/>
Nord, Centre, Sud, et de l’Asie, c’est-à-dire<lb/>
la moitié du genre humain. L’autre moitié en<lb/>
subit les effets moins directs, mais pourtant<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page83">
        
        
        <p>
0<lb/>
</p>
        <p>
notables : les Français eussent mieux mangé,<lb/>
en 44 et 45, si les cargos alliés n’avaient été<lb/>
trop occupés dans le Pacifique. Les Anglais<lb/>
eussent peut-être voté différemment. La solidarité<lb/>
pratique des différentes parties du<lb/>
globe est un fait durement établi au niveau<lb/>
de notre existence matérielle. Avant qu’elle<lb/>
puisse devenir un fait de droit, il nous faudra<lb/>
probablement passer par une étape<lb/>
intermédiaire, qui est celle du fait psychologique<lb/>
: la formation d’une conscience planétaire.<lb/>
<lb/>
<space/>Nous retardons, il n’y a pas de doute, nous<lb/>
retardons sur nos réalités. Nous poursuivons<lb/>
nos existences provinciales, Londoniens, Madrilènes,<lb/>
Parisiens ou Romains, avec nos<lb/>
clans, nos écoles, nos partis et nos disputes<lb/>
centenaires ou quinquennales, avec nos allusions<lb/>
perfides ou flatteuses qui perdent pointe<lb/>
et sens si l’on se déplace un peu, disons à<lb/>
quelques heures d’avion.<lb/>
<space/>Ce n’est rien de traduire une langue : les<lb/>
problèmes nationaux restent intraduisibles<lb/>
pour qui ne peut y aller voir et sentir. Et<lb/>
notre époque n’est pas celle des voyages, mais<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page84">
        
        
        <p>
seulement celle des « missions » comme on<lb/>
dit. Une mission ne se promène pas, ne voit<lb/>
rien, n’a pas de temps à perdre. C’est un<lb/>
raid. Nous n’apprendrons rien. Cependant<lb/>
qu’un beau jour le paysan normand et le<lb/>
boutiquier de Lyon ne pourront plus boucler<lb/>
leurs comptes parce que les noirs se seront<lb/>
révoltés en Caroline du Sud ou à Harlem ; et<lb/>
les mineurs du pays de Galles n’auront plus<lb/>
de viande pendant des mois, parce que les<lb/>
péons d’Argentine se seront enfin organisés<lb/>
contre les grands estancieros. Vous pourrez<lb/>
toujours essayer d’expliquer aux victimes de<lb/>
la crise que ce n’est pas la faute du député<lb/>
local ni de « l’hypocrisie américaine ».<lb/>
<space/>Que faire ? Tout le monde ne peut pas tout<lb/>
savoir, encore moins tout voir et tout comprendre.<lb/>
Les problèmes les plus angoissants<lb/>
de nos compagnons de planète restent pour<lb/>
nous terres inconnues, et psychologiquement<lb/>
inexplorées. Hic sunt leones inscrivaient les<lb/>
géographes du moyen âge dans les grandes<lb/>
marges de leurs cartes de l’Europe. Et pourtant<lb/>
nous sommes destinés à découvrir un<lb/>
jour que ces lions sont des hommes, qui d’ail-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page85">
        
        
        <p>
leurs nous prenaient nous aussi pour des<lb/>
lions. (Il ne manque pas de Persans pour se<lb/>
demander : Comment peut-on être Français<lb/>
 ?) <lb/>
<space/>Je parlais d’une conscience planétaire. C’est<lb/>
sa nécessité qu’il faut d’abord sentir. Et<lb/>
qu’aussitôt la presse, et la radio, le cinéma<lb/>
surtout l’éveillent et la propagent, sous de<lb/>
larges rubriques créant un appel d’air. Ce<lb/>
n’est pas une question d’information d’abord,<lb/>
vous m’entendez, mais de sens, de vision,<lb/>
d’ouverture de l’esprit… Forçant à peine, je<lb/>
dirais : c’est d’abord une question de poésie.<lb/>
Est-ce un hasard si, parmi tous nos écrivains,<lb/>
ceux que je vois manifester le sentiment le<lb/>
plus direct et le plus contagieux de la planète<lb/>
sont précisément deux poètes : le Saint<lb/>
John Perse de YAnabase et de YExil, et Paul<lb/>
Claudel, notre grand écrivain « global » ?<lb/>
Dans leur prose et dans leurs longs versets,<lb/>
quel qu’en soit le sujet allégué, nous avons<lb/>
pour la première fois senti, sous le drapé d’un<lb/>
français riche et pur, battre le pouls mesuré<lb/>
de l’Asie, le cœur violent des Amériques.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page86">
        
        <p><space/>Et que dire de ce grand joueur de Boule<lb/>
que fut « Saint-Ex », le premier qui me parla<lb/>
de la Planète comme d’un amour et d’une<lb/>
angoisse intime, sinon qu’il fut lui aussi un<lb/>
poète, dans ses actes et par sa vision ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page87">
        
        <p rend="center">
XIV<lb/>
</p>
        <p>
PROBLÈME CURIEUX<lb/>
<space/>QUE POSE<lb/>
LE GOUVERNEMENT MONDIAL<lb/>
<space/>io décembre 45.<lb/>
Vous me dites que ce n’est point par mauvaise<lb/>
volonté, mais que vous avez grand<lb/>
peine à vous représenter « pratiquement »<lb/>
un pouvoir mondial, et à vous en former<lb/>
une image convaincante. Voici comment j’explique,<lb/>
pour ma part, cette difficulté que<lb/>
nous éprouvons tous.<lb/>
<space/>Un cabinet privé de ministère des Affaires<lb/>
étrangères nous paraît comme puni et humilié ;<lb/>
et sans ministère de la Guerre, il nous<lb/>
paraît dépourvu de sérieux. Or le gouvernement<lb/>
mondial devrait se passer de ces deux<lb/>
ministères, en vertu de sa définition. De plus,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page88">
        
        
        <p>
comment imaginer un pouvoir digne de ce<lb/>
nom, s’il ne trouvait personne en face de lui<lb/>
avec qui échanger des notes ? Personne à<lb/>
craindre, personne à menacer ? Personne à<lb/>
qui répondre que l’honneur du pays est en<lb/>
jeu, qu’on ne cédera plus d’une ligne, etc. ?<lb/>
Pour tout dire, pas de voisins, donc personne<lb/>
à qui faire la guerre ? A quoi cela ressemblerait-il<lb/>
 ?<lb/>
<space/>Les nations et leurs gouvernements ne se<lb/>
posent qu’en s’opposant. C’est la menace extérieure<lb/>
qui « cimente leur unité », qui « galvanise<lb/>
leur énergie », et qui provoque ces<lb/>
magnifiques mouvements « d’union sacrée »<lb/>
où chacun s’écrie dans sa langue « right or<lb/>
wrong, my country 1 »<lb/>
<space/>Mais le gouvernement mondial, où trouvera-t-il<lb/>
cet Autre indispensable à son prestige<lb/>
 ? Je parie que vous venez de penser à<lb/>
la planète Mars, et à une guerre possible<lb/>
contre les Martiens ? Ne me dites pas non :<lb/>
votre première idée a été de supposer une<lb/>
guerre. Et cela pour essayer de vous mieux<lb/>
représenter ce qu’un pouvoir planétaire pourrait<lb/>
bien faire de ses dix doigts…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page89">
        
        
        <p><space/>Pas de nations sans guerres avec d’autres<lb/>
nations. Je perdrais mon temps et le vôtre à<lb/>
fonder en logique, et dans l’Histoire, cette relation<lb/>
que le premier venu peut détecter dans<lb/>
sa conscience, et sans autre instrument qu’un<lb/>
peu de sincérité.<lb/>
<space/>Les nations produisent les guerres, les<lb/>
guerres produisent les nations, et les unes<lb/>
sans les autres ne seraient pas imaginables.<lb/>
Si vous me dites maintenant que c’est mon<lb/>
gouvernement mondial que vous ne voyez<lb/>
pas — car il supposerait une sorte de nation<lb/>
unique ; sans voisins, donc sans guerre possible<lb/>
— cela revient à dire que c’est la paix<lb/>
elle-même que vous ne voyez pas. Je dis vous,<lb/>
et je m’en excuse. Vous représentez ici l’humanité.<lb/>
Notre condition malheureuse veut<lb/>
que nous ne sachions imaginer le bien que<lb/>
par contraste avec un mal dont nous souffrons.<lb/>
Autrement, le bien — ou la paix —<lb/>
n’est à nos yeux qu’une fumée, une abstraction,<lb/>
c’est-à-dire, soyons francs, le comble de<lb/>
l’ennui, si ce n’est pas une « utopie dangereuse<lb/>
 »…<lb/>
<space/>A propos de cette dernière expression,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page90">
        
        
        <p>
avez-vous remarqué qu’on l’emploie de préférence<lb/>
pour dénigrer des projets de paix ?<lb/>
Pour qui sont-ils donc si dangereux ? Avez-<lb/>
vous également remarqué que les militaires<lb/>
qui prennent la plume (comme ils disent) ont<lb/>
coutume de dénoncer sous le nom d’« éléments<lb/>
de désordre » les partisans de la paix<lb/>
en général ? Ces gens-là leur paraissent, évidemment,<lb/>
d’une moralité douteuse. Quant<lb/>
aux lance-flammes et aux bombardiers lourds,<lb/>
et quant à ceiix qui donneront le signal de<lb/>
les utiliser au service des nations, gouvernants<lb/>
tout d’abord et généraux ensuite, ils<lb/>
représentent les « éléments d’ordre », à n’en<lb/>
pas douter. Il suffit de voir l’état présent de<lb/>
l’Europe.<lb/>
<space/>J’ai cru longtemps que la guerre était le<lb/>
pire désordre imaginable à notre époque ; et<lb/>
que ceux qui la tenaient encore pour une nécessité,<lb/>
voire pour une vertu, étaient les véritables<lb/>
éléments de désordre ; et que l’utopie<lb/>
la plus dangereuse était la théorie de la souveraineté<lb/>
sans limite des nations. C’était trop<lb/>
simple. Un colonel de cavalerie à qui vous<lb/>
fîtes imprudemment lire ma lettre sur la mort<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page91">
        
        <p><space/>LETTRES SUR LA BOÎVIBE ATOMIQUE<lb/>
de la guerre1 m’écrit que je suis un primaire.<lb/>
Il m’assure que « à chaque guerre, nous, cavaliers,<lb/>
avons prouvé que nous savions nous<lb/>
battre », ce qui est bien la preuve que j’ai<lb/>
tort, et d’ailleurs de n’importe quoi. Il ajoute<lb/>
que ma lettre, dans sa forme, est « nettement<lb/>
péjorative vis-à-vis de l’armée, de la<lb/>
cavalerie en particulier » et que « les manieurs<lb/>
de cravache et joueurs de poker ont<lb/>
sans exception sauvé l’honneur en 40 » ; bref<lb/>
que je suis un « élément de désordre ». (Je<lb/>
joins ses lignes aux miennes, pour vous prouver<lb/>
que je n’invente pas.) <lb/>
<space/>Ce colonel m’a donné une idée. En reposant<lb/>
sa lettre je me suis écrié : « Vivement<lb/>
la Bombe ! Suprême élément d’ordre ! » Et<lb/>
ne croyez pas que je plaisantais. Car la<lb/>
Bombe seule peut nous débarrasser des armées,<lb/>
des souverainetés nationales, et de l’anarchie<lb/>
qu’elles entretiennent sur la planète.<lb/>
Je dis que la Bombe peut nous en délivrer<lb/>
de deux manières : soit en faisant sauter le<lb/>
tout, soit en nous forçant d’ici peu à fédérer<lb/>
</p>
        <p>
1. Voir p. 14.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page92">
        
        <p>
les hommes au delà cfes nations. Vous cherchiez<lb/>
l’Autre contre qui s’unir ? Il nous fallait<lb/>
une menace planétaire pour provoquer<lb/>
l’union sacrée du genre humain ? Eh bien,<lb/>
madame, si j’ose le dire : vous êtes servie.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page93">
        
        <p rend="center">
XV<lb/>
</p>
        <p>
L’ÉTAT-NATION<lb/>
<space/>18 décembre 45.<lb/>
Non, je n’en veux pas un instant à votre<lb/>
ami le colonel. Dites-lui que je respecte la<lb/>
cavalerie : elle a fait ses preuves sous Murat.<lb/>
Je ne parlais du poker qu’au figuré. Enfin,<lb/>
il semble qu’il n’ait rien compris… Mais<lb/>
revenons au xxs siècle.<lb/>
<space/>L’idée que les nations puissent perdre leur<lb/>
souveraineté et leurs armées vous attriste visiblement.<lb/>
Vous avez l’impression que la civilisation<lb/>
et la culture y perdraient quelque<lb/>
chose de précieux. Nous serions tous fondus<lb/>
dans un magma informe de races, de langues,<lb/>
de religions et de coutumes, et toutes les différences<lb/>
qui font le goût de la vie s’évanouiraient<lb/>
sous vos beaux yeux…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page94">
        
        
        <p><space/>Rassurez-vous. Je n’appelle pas le chaos. Je<lb/>
cherche un moyen de l’éviter, ou plutôt d’en<lb/>
sortir un peu, car nous y sommes déjà bien<lb/>
engagés. Ce sont les guerres qui le produisent.<lb/>
Et ce sont les nations qui produisent les<lb/>
guerres… Mais je vois que ce mot de nation<lb/>
a créé entre nous une équivoque. Il a deux<lb/>
sens bien différents. Je n’ai parlé que du<lb/>
mauvais, jusqu’ici, parce que c’est de beaucoup<lb/>
le plus courant. Essayons de les distinguer.<lb/>
<lb/>
<space/>Ce qu’il y a de précieux dans les nations,<lb/>
ce qui fait leur véritable originalité, n’est pas<lb/>
défini par leur souveraineté absolue, n’est pas<lb/>
limité par leurs frontières, et ne saurait être<lb/>
défendu par leurs armées. En effet, supprimez<lb/>
ces trois éléments qui composent l’idée<lb/>
moderne de nation, et les nations réelles<lb/>
subsisteront intactes, comme membres du<lb/>
corps de l’humanité, comme foyers de rayonnement,<lb/>
et comme communautés de gens apparentés,<lb/>
soit par leurs traditions, soit par<lb/>
leurs idéaux, c’est-à-dire par destin ou par<lb/>
choix.<lb/>
<space/>Croyez-vous sérieusement que les Fran-<lb/>
<space/>92<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page95">
        
        
        <p>
gais cesseront de parler français, de créer leur<lb/>
culture, et d’habiter paisiblement leur terre,<lb/>
si la France renonce un beau jour, en même<lb/>
temps que toutes les autres nations, à son armée,<lb/>
à ses douaniers, et à son ministère des<lb/>
Affaires étrangères ? Et ne pensez-vous pas<lb/>
que si le gouvernement français n’a plus rien<lb/>
d’autre à faire qu’administrer le pays, il sera<lb/>
un meilleur gouvernement ? (Je vous pose ces<lb/>
questions simplistes pour répondre à vos<lb/>
craintes vagues.) <lb/>
<space/>Ce qui détruit aujourd’hui les nations, dans<lb/>
le sens valable et fécond de ce mot, c’est<lb/>
qu’elles tendent à se confondre avec l’Etat,<lb/>
et c’est la volonté qu’ont les Etats-Nations<lb/>
ainsi formés, de se rendre autarciques en vue<lb/>
de la guerre, soit qu’ils redoutent ou souhaitent<lb/>
cette éventualité. L’Etat détruit nécessairement<lb/>
l’originalité d’une nation, lorsqu’il<lb/>
prétend réglementer ses énergies d’après un<lb/>
modèle uniforme, qu’elle soit latine ou anglo-<lb/>
saxonne, socialiste ou capitaliste. Ce modèle<lb/>
est celui de l’Etat totalitaire, qui est l’état de<lb/>
guerre en permanence.<lb/>
<space/>Ainsi l’ennemi des nations, c’est l’Etat ; et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page96">
        
        
        <p>
leur sauvegarde serait le gouvernement mondial.<lb/>
Ceux qui pensent que c’est tout le contraire<lb/>
prennent le mot de patrie dans le sens<lb/>
de nation, le mot nation dans le sens d’état,<lb/>
le mot état dans le sens de souverain, dont<lb/>
ils font finalement un dieu, créant d’horribles<lb/>
confusions d’idées qui se terminent en carnages<lb/>
périodiques.<lb/>
<space/>Autre exemple. Pourquoi n’est-il question<lb/>
que de « nationaliser » tout ce qui peut l’être<lb/>
à l’intérieur des frontières, au lieu de multiplier<lb/>
les échanges internationaux, comme le<lb/>
bon sens et l’économie l’indiqueraient ? C’est<lb/>
parce que certains pays ont préféré payer le<lb/>
prix exorbitant de l’autarcie, plutôt que de<lb/>
se mettre hors d’état de faire la guerre, en se<lb/>
liant à des économies voisines.<lb/>
<space/>Mais remarquez l’hypocrisie du terme « nationaliser<lb/>
 ». On n’ose pas dire « étatiser ».<lb/>
On veut encore tirer parti du prestige qui<lb/>
s’attache à l’idée de nation… En fait, on étatise<lb/>
la nation.<lb/>
<space/>Que penser de ces Etats-Nations, de plus<lb/>
en plus nombreux, qui se referment sur eux-<lb/>
mêmes et sur leur budget militaire, qui se<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page97">
        
        
        <p>
bardent de protections à la frontière, comme<lb/>
autrefois, en attendant que la Bombe vienne<lb/>
volatiliser leurs centres vifs en une seconde,<lb/>
négligeant les armées purement décoratives ?<lb/>
<space/>Vous me direz que la France, par exemple,<lb/>
est entrée dans la voie de l’étatisme parce<lb/>
qu’elle veut la justice sociale, et que cela n’a<lb/>
rien à voir avec la préparation à la guerre.<lb/>
Sans doute, mais je parlais moins des motifs<lb/>
que des effets inéluctables. Le désir de justice<lb/>
sociale est une noble passion, la socialisation<lb/>
de l’industrie est une mesure économique<lb/>
partiellement souhaitable, mais je ne<lb/>
leur yois de commun, a priori, que trois syllabes.<lb/>
Cependant l’on revendique la socialisation<lb/>
parce qu’elle contient ces trois syllabes<lb/>
sacrées, et l’on traite de fasciste celui<lb/>
qui demande à voir. (La prochaine fois que<lb/>
vous oserez me dire que le Social Register<lb/>
de New-York n’est qu’un Bottin mondain,<lb/>
je vous dénonce dans l’Humanité.) Vous<lb/>
sentez que je ne prends parti ni pour ni contre<lb/>
la socialisation. Je note seulement qu’on<lb/>
prend parti sans en savoir plus que moi,<lb/>
et à cause de trois syllabes. Et que l’on<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page98">
        
        
        <p>
confond socialisation et nationalisation pour<lb/>
masquer le fait qu’il s’agit d’une étatisation.<lb/>
Je n’en ai qu’au cadre national.<lb/>
<space/>Introduisez dans cette broyeuse automatique<lb/>
qu’est l’Etat-Nation de la démocratie<lb/>
ou du marxisme, des idées libérales ou du<lb/>
plannisme, ou même une belle passion de la<lb/>
justice sociale, le résultat sera le même : à<lb/>
l’autre bout, vous obtiendrez du totalitarisme<lb/>
en bâtons et une grêle de coups. Je suis sérieux.<lb/>
Le socialisme, non pas en soi, mais<lb/>
construit dans le cadre national conduit<lb/>
nécessairement à l’Etat totalitaire, donc à<lb/>
l’état de guerre larvé ou déclaré, qui est le<lb/>
pire des crimes sociaux.<lb/>
<space/>On ne sortira de ce cercle vicieux qu’en<lb/>
supprimant ce qui permet la guerre, ou la<lb/>
provoque, c’est-à-dire en désintégrant le carcan<lb/>
des Etats-Nations. Par quel moyen ? En<lb/>
remettant le soin de diriger les affaires internationales<lb/>
à des hommes qui ne représentent<lb/>
pas les nations, mais l’humanité. Car<lb/>
ceux-là seuls seront qualifiés pour arbitrer.<lb/>
Autrement ce n’est qu’un jeu de forces, et<lb/>
le premier qui tire aura gagné, quel que soit<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page99">
        
        
        <p>
le mordant de l’infanterie ou la bravoure de<lb/>
votre colonel. (Il n’aura pas d’adversaires<lb/>
à combattre à deux mille kilomètres à la<lb/>
ronde, sauf s’il saute à cheval par-dessus<lb/>
toute l’Allemagne ou l’Océan. Mettez-lui bien<lb/>
cela dans la tête.) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page100">
        <p rend="center">
XVI<lb/>
</p>
        <p>
LE GOUT DE LA GUERRE<lb/>
</p>
        <p><space/>21 décembre 45.<lb/>
Enfin ! Après quinze lettres nous y sommes.<lb/>
Je tiens l’aveu : « Que voulez-vous,<lb/>
j’aime l’armée ! » écrivez-vous.<lb/>
<space/>Je m’en doutais un peu. Et que c’est plus<lb/>
fort que vous. Et que votre amour blessé<lb/>
vous oblige à penser que mes arguments sur<lb/>
les nations, la paix, la Bombe, et le colonel,<lb/>
procèdent d’un esprit subversif, imbu de<lb/>
paradoxes, vaguement diabolique, et, pour<lb/>
tout dire, antimilitariste.<lb/>
<space/>Vidons en quelques mots cette querelle<lb/>
démodée, mais qui peut nous mener à certaines<lb/>
conclusions plus importantes et actuelles.<lb/>
<lb/>
<space/>J’ai aimé l’armée, moi aussi, comme pres-<lb/>
<space/>08<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page101">
        
        
        <p>
que tous les hommes parce qu’ils en sont,<lb/>
et les femmes parce qu’elles n’en sont pas.<lb/>
C’est le jeu par excellence des grandes personnes,<lb/>
avec l’amour qui est du même ordre,<lb/>
et qui lui emprunte d’ailleurs ses métaphores.<lb/>
En perdant les armées, je le sais mieux<lb/>
que vous, les hommes perdront quelques vertus<lb/>
et quelques vices de caractère dont ils ne<lb/>
se montraient pas peu fiers, et que les<lb/>
femmes ont longtemps honorés. Ces vices et<lb/>
ces vertus se trouvent sans emploi depuis<lb/>
que la cavalerie tout d’abord mise à pied,<lb/>
s’est vue motorisée sans réplique, puis tractée,<lb/>
puis parachutée, en attendant d’être catapultée<lb/>
et finalement atomisée, tout cela<lb/>
par les soins de simples mécaniciens, dirigés<lb/>
par des ingénieurs, lesquels ne font qu’appliquer<lb/>
les formules d’intellectuels à lunettes.<lb/>
<space/>Tels sont les faits, ma chère, et peu importe<lb/>
à l’argument que je développe dans<lb/>
ces lettres, de savoir si j’aime ou n’aime pas<lb/>
le métier des armes : il ne sert plus à rien.<lb/>
Pleurons-le brièvement, séchons nos yeux et<lb/>
regardons vite ce qui se passe aujourd’hui.<lb/>
C’est très pressé.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page102">
        
        <p><space/>Il se passe que les militaires refusent d’en<lb/>
démordre d’un poil et de rien comprendre à<lb/>
la Bombe. Elle augmente l’importance de<lb/>
l’infanterie, dit un général d’infanterie. Elle<lb/>
rend les armées de terre inutiles, réplique un<lb/>
amiral, mais elle décuple l’importance de la<lb/>
marine. Seule l’aviation demeure indispensable,<lb/>
déclare un maréchal de l’air, car c’est<lb/>
elle qui portera ou abattra la Bombe. (Quand<lb/>
chacun sait que la Bombe sera lancée par<lb/>
fusée ou simplement envoyée par la poste.) <lb/>
Et tous en chœur proclament, comme votre<lb/>
colonel, qu’il est « inopportun et même prématuré<lb/>
de clamer que les armées ont fait<lb/>
leur temps ».<lb/>
<space/>Or ces messieurs parlent ainsi, dans les<lb/>
mêmes termes, depuis que le monde est<lb/>
monde et qu’ils y sont chargés d’assurer l’ordre.<lb/>
Le fait est que l’invention de la poudre,<lb/>
loin de rendre inutiles leurs services, a<lb/>
permis la Guerre de Trente Ans. Et je vois<lb/>
bien que le système de l’armée populaire,<lb/>
trichant avec les règles du jeu que jouait<lb/>
encore le maréchal de Saxe, a permis les<lb/>
campagnes de Napoléon. Et il est vrai que<lb/>
</p>
        <p rend="center">
ioo<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page103">
        
        
        <p>
les bombardiers lourds ont tué beaucoup<lb/>
plus de civils que de militaires, ce qui a permis<lb/>
la guerre dont on dit que nous sortons.<lb/>
Et je ne nierai pas que jusqu’à nos jours,<lb/>
toute arme nouvelle ait trouvé sa parade,<lb/>
pour le grand soulagement des stratèges. Et<lb/>
j’avoue qu’à chaque fois les pacifistes ont fait<lb/>
les mêmes déclarations inopportunes, prématurées<lb/>
et utopiques, risquant ainsi de saper<lb/>
le moral des cadres. Voilà pourquoi, si je<lb/>
crie au loup ! le colonel me traite d’élément<lb/>
de désordre, et pense que l’argument suffit.<lb/>
<space/>Pourtant mon raisonnement se tient :<lb/>
i. Ce sont des savants, non des généraux,<lb/>
qui ont construit la Bombe. 2. Ces savants<lb/>
affirment et prouvent qu’il n’y a pas de parade<lb/>
imaginable, cette fois-ci. 3. Or, ils seraient<lb/>
seuls capables d’en trouver. 4. Donc<lb/>
les généraux ont tort, même s’ils ont eu cent<lb/>
fois raison dans le passé.<lb/>
<space/>D’où il résulte logiquement tout ce que je<lb/>
vous ai dit dans mes précédentes lettres au<lb/>
sujet des armées, des frontières, des nations<lb/>
souveraines et du pouvoir mondial.<lb/>
<space/>Maintenant, pour quelles raisons d’appa<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page104">
        
        
        <p>
rence mystérieuse refuse-t-on de se rendre<lb/>
à de telles évidences ? Et d’en tirer les conclusions<lb/>
urgentes ?<lb/>
<space/>Je sais pourquoi. Tenez-vous bien : c’est<lb/>
parce que la guerre nous plaît, et que nous<lb/>
sommes portés par cette passion à nous rendre<lb/>
sourds et aveugles devant tout ce qui<lb/>
menace de la rendre impossible. Ainsi nous<lb/>
défendons l’idée de nation souveraine parce<lb/>
qu’au secret de notre conscience elle est liée<lb/>
à l’idée de guerre. Des millénaires de guerre<lb/>
nous ont intoxiqués. Et la fureur instantanée<lb/>
que provoque, chez beaucoup, l’idée de<lb/>
désarmement, ne s’explique point par des<lb/>
raisons, qu’ils refusent d’ailleurs de donner,<lb/>
mais sur une passion pure et simple, qu’ils<lb/>
n’oseraient pas même s’avouer.<lb/>
<space/>J’insiste sur ces derniers mots. Notre goût<lb/>
de la guerre est si bien refoulé que tous, sans<lb/>
exception, jurent qu’ils n’aiment que la paix.<lb/>
Si c’était vrai, il n’y aurait pas de guerres ;<lb/>
<space/>J’écrivais là-dessüs, il y a deux ans déjà,<lb/>
une page que je vais vous recopier plutôt<lb/>
que de la paraphraser :<lb/>
<space/>« Viendra la paix…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page105">
        
        
        <p><space/>Et peut-être vient-elle pour des siècles.<lb/>
(Il y aura trop d’avions du même côté.) Mais<lb/>
comment l’homme compensera-t-il l’absence<lb/>
de guerre ? Voici la tragédie nouvelle : nous<lb/>
avons tout prévu contre un futur Hitler,<lb/>
rien contre son absence, pourtant certaine.<lb/>
Et c’est la chance du diable pour demain.<lb/>
<space/>Hitler battu, nous ri aurons plus d’ennemi.<lb/>
Une dimension de la vie nous fera défaut.<lb/>
Imaginons les conséquences de cette déception<lb/>
planétaire.<lb/>
<space/>Le seul type d’héroïsme que l’Occident<lb/>
ait su concevoir (depuis qu’il n’allume plus<lb/>
de bûchers pour les chrétiens et que ceux-ci<lb/>
tolèrent les hérétiques) , c’est la mort sous<lb/>
les balles pour la patrie ou le parti. S’il n’y<lb/>
a plus de guerres, qui fera des héros ? Qui<lb/>
réveillera le sens du sacrifice ? Pour qui ?<lb/>
Pour quoi ? Jamais l’humanité ne fut moins<lb/>
préparée pour la paix, car jamais elle ne fut<lb/>
plus dépourvue de respect pour les vertus<lb/>
que l’esprit seul sait porter jusqu’au paroxysme.<lb/>
Et comment vivre s’il n’y a plus<lb/>
de paroxysmes ?<lb/>
<space/>La guerre était pour nous la grande per<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page106">
        
        
        <p>
mission, le grand ajournement de nos problèmes,<lb/>
la justification par Fopinion publique<lb/>
de l’irresponsabilité universelle. Nous<lb/>
l’aimions sans le savoir, pour une raison<lb/>
précise : elle était l’état d’exception proclamé<lb/>
sur la terre entière et dans tous les<lb/>
domaines de l’existence publique. Elle figurait<lb/>
pour nous l’équivalent de la Fête chez<lb/>
les peuples anciens, elle en avait les attributs<lb/>
les plus aisément reconnaissables : renversement<lb/>
des lois morales (tu tueras, tu voleras,<lb/>
tu diras de faux témoignages avec<lb/>
honneur)  ; suspension du droit ; dépenses<lb/>
sans limites ; sacrifices humains ; déguisements ;<lb/>
cortèges ; déchaînement des passions<lb/>
collectives ; disqualification temporaire des<lb/>
conflits individuels. Je parle d’un état d’exception<lb/>
comme on dirait état de siège ou<lb/>
état de grâce. Telle la Fête chez les primitifs,<lb/>
la guerre était le « Grand Temps » de<lb/>
l’humanité moderne, la seule excuse que notre<lb/>
esprit pût accepter pour suspendre le<lb/>
cours d’une existence de plus en plus conforme<lb/>
aux prévisions des grandes compagnies<lb/>
d’assurances.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page107">
        
        <p><space/>Quelle fête immense fau.dra-t-il à ce siècle<lb/>
pour lui faire oublier son goût de la guerre ?<lb/>
Quels drames nouveaux pour remplacer, sur<lb/>
la scène vide, l’ennemi déchu ? »<lb/>
<space/>Au lieu de la Fête, nous avons eu le Drame.<lb/>
Ou plutôt nous allons l’avoir. Deux grands<lb/>
coups ont été frappés, annonçant le lever<lb/>
du rideau. Encore un, plus qu’un seul — et<lb/>
puis probablement, mes lettres n’auront plus<lb/>
d’objet. i<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page108">
        
        <p rend="center">
XVII<lb/>
</p>
        <p>
LA FIN DU MONDE<lb/>
</p>
        <p><space/>24 décembre 45.<lb/>
Voulez-vous une nouvelle toute fraîche ?<lb/>
La fin du monde pourrait bien se produire<lb/>
avant la fin de l’an prochain. Je tiens ma<lb/>
petite information d’un physicien des plus<lb/>
remarquables. Il n’en fait pas de secret,<lb/>
mais ne la publiez pas : le colonel dirait encore<lb/>
que c’est « au moins prématuré ».<lb/>
<space/>Voilà. Le gouvernement américain, ayant<lb/>
fait annoncer par la presse que des essais de<lb/>
bombe atomique allaient être tentés sur<lb/>
l’Océan, notre savant a cru de son devoir<lb/>
d’avertir aussitôt Washington. D’après ses<lb/>
calculs, disait-il, cet essai provoquerait un<lb/>
raz-de-marée tel que le déluge, en comparaison,<lb/>
n’aurait été qu’un bain de pied. Le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page109">
        
        <p>
gouvernement américain avant également annoncé<lb/>
son intention de jeter une bombe sur<lb/>
la calotte polaire, pour voir ce que cela donnerait,<lb/>
le même savant lui a écrit aussitôt<lb/>
que, d’après ses calculs, la réponse était simple<lb/>
: cela donnerait une idée fort approchée<lb/>
de la fin du monde.<lb/>
<space/>C’est à quoi nous en sommes, et c’est comique.<lb/>
On avait tout prévu sauf le comique,<lb/>
à propos de la fin du monde.<lb/>
<space/>Car c’est pour protéger la paix et pour<lb/>
faire régner l’ordre universel que nous allons<lb/>
courir le risque d’inonder ou de brûler la<lb/>
terre entière. Personne ne rit. Personne non<lb/>
plus n’ose protester. Car ces essais seront<lb/>
faits « dans un but militaire ». Nous sommes<lb/>
donc dans le domaine du sacré. Glissez<lb/>
mortels, mourez sans insister…<lb/>
<space/>En somme, j’aurais bien tort de ricaner.<lb/>
Tout le monde sait que le monde finira. Et<lb/>
qui ne voudrait finir sa vie en même temps<lb/>
que celle du monde ? Il semble qu’il y ait<lb/>
là quelque consolation. L’amertume de mourir<lb/>
est aussi faite de l’idée qu’on manquera<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page110">
        
        
        <p>
la suite de l’histoire. C’est peut-être pourquoi<lb/>
les tout premiers chrétiens, s’il est vrai<lb/>
qu’ils croyaient le jugement imminent, mouraient<lb/>
avec une grande facilité sous la main<lb/>
des Nazis de l’époque. Saint Paul écrit aux<lb/>
croyants de Corinthe : « Voici, je vous dis<lb/>
un mystère : nous ne mourrons pas tous,<lb/>
mais tous nous serons changés, en un instant,<lb/>
en un clin d’œil, à la dernière trompette.<lb/>
 » Or savez-vous ce que dit le texte<lb/>
grec, là où le français traduit « en un instant<lb/>
 » ? Il dit en atomo — dans un atome !<lb/>
<space/>Et les grandes traditions occultistes, décrivant<lb/>
l’âge matérialiste où nous vivons,<lb/>
l’âge de l’extrême solidification des seules<lb/>
réalités qui nous restent sensibles, prévoient<lb/>
la fin du monde par désintégration, dissolution<lb/>
et réduction en fine poussière. Dies iras,<lb/>
dies ilia, solvet saeclum in favilla. Le moyen<lb/>
âge pensait qu’une pluie de feu suffirait à<lb/>
réduire la surface de la terre et la vermine<lb/>
humaine qui s’y livre à se ? vices. La Renaissance<lb/>
croyait plutôt à un nouveau déluge.<lb/>
Léonard le figure dans une série de dessins,<lb/>
où l’on peut voir un raz de marée soulever<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page111">
        
        
        <p>
dans ses volutes vertigineuses des rochers<lb/>
fracassés qui retombent sur les villes. Nous<lb/>
voici ramenés aux calculs du savant dont je<lb/>
vous parlais tout à l’heure : la fin du monde<lb/>
se calcule désormais. Ses données immédiates<lb/>
sont dans tous nos journaux.<lb/>
<space/>Entre nous, qu’est-ce que cela nous ferait ?<lb/>
Ce serait la fin de la douleur du monde.<lb/>
<space/>Certains jours, il me semble que la folie<lb/>
des peuples, des gouvernants, des militaires,<lb/>
et de tous les irresponsables qui nous mènent,<lb/>
obéit secrètement au bon sens. Elle<lb/>
nous mène à la mort, c’est clair. Mais c’est<lb/>
peut-être aussi qu’elle a compris que la<lb/>
somme des souffrances humaines est devenue<lb/>
si grande, avec notre progrès, qu’il y a<lb/>
bien plus de gens au monde qui souhaitent<lb/>
d’en finir avec la vie, que de gens qui voudraient<lb/>
qu’elle dure encore. Comme si l’humanité,<lb/>
au scrutin très secret, avait voté<lb/>
que l’on arrête les frais ; et tous ces fous ne<lb/>
feraient en somme qu’exécuter la volonté<lb/>
commune… « Viens, douce mort ! » ce beau<lb/>
choral de Bach, n’est-ce pas le soupir enfantin<lb/>
que l’on croit parfois distinguer, très<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page112">
        
        <p>
bas, très doux, comme une voix du rêve,<lb/>
dans les intervalles effrayants de la cacophonie<lb/>
mondiale ?<lb/>
<space/>Je ne vous en dis pas plus ce soir. Demain,<lb/>
Noël.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page113">
        
        <p rend="center">
xvni<lb/>
</p>
        <p>
LA PAIX OU LA MORT<lb/>
</p>
        <p><space/>Fin décembre 45.<lb/>
Notre monde est sans doute perdu, et<lb/>
c’est la raison de Noël. Dans cette nuit la<lb/>
plus longue de l’année, parce qu’il n’y avait<lb/>
plus qu’à désespérer, l’espoir est né. Démonstration<lb/>
d’une puissance indémontrable,<lb/>
et dont la touche ne saurait être enregistrée<lb/>
que par le tout de l’homme qu’elle suscite :<lb/>
voilà pourquoi nos instruments, et nos<lb/>
fonctions mentales ou sensorielles en seront<lb/>
toujours incapables. Ce drôle de petit cri<lb/>
dans la paille m’indique tout autrement que<lb/>
les formules d’Einstein que notre univers est<lb/>
fini, et que les seuls messages d’espoir qui<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page114">
        
        
        <p>
passent encore sont ceux qui vont de personne<lb/>
à personne. Me voici libéré de mes dernières<lb/>
craintes, et tout libre d’imaginer, de<lb/>
choisir et de m’orienter personnellement vers<lb/>
la paix ou la mort. Disposition favorable,<lb/>
je crois, à des réflexions réalistes.<lb/>
<space/>Parmi tous les projets de contrôle de la<lb/>
Bombe que l’on a suggérés depuis six mois,<lb/>
j’en retiens deux :<lb/>
<space/>1. Donner la Bombe aux petits pays pour<lb/>
qu’ils soient protégés contre les grands. Ces<lb/>
derniers fourniraient ainsi la preuve par neuf<lb/>
de leurs bonnes intentions.<lb/>
<space/>2. Donner la Bombe au gouvernement<lb/>
mondial, pour faire la police des nations.<lb/>
Deux chambres universelles seraient élues,<lb/>
l’une formée de délégués des Etats, l’autre<lb/>
de députés des peuples. (Je prends le modèle<lb/>
courant. Il faudrait l’ajuster.) Le cabinet<lb/>
que ces chambres éliraient compterait les<lb/>
ministères suivants: Bombe et Répression des<lb/>
Etats, Echange des matières premières, Sens<lb/>
général des recherches scientifiques, Défense<lb/>
des droits de la personne, Transports planétaires.<lb/>
(Rien que de raisonnable, comme<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page115">
        
        
        <p>
8<lb/>
</p>
        <p>
vous le voyez. On trouverait mieux, en s’appliquant.) <lb/>
<lb/>
<space/>Mais il n’y a que les idées pratiques et<lb/>
raisonnables que l’on traite de folies, à l’âge<lb/>
où l’on prépare dans le monde entier, à la<lb/>
demande générale, la prochaine et irrévocablement<lb/>
dernière guerre civile du genre humain.<lb/>
<lb/>
<space/>Que va-t-il se passer ? Ces projets échoueront.<lb/>
On en rira. On n’en rira même pas : on<lb/>
les négligera simplement. On passera aux<lb/>
affaires courantes : équilibrer les budgets de<lb/>
guerre, etc. Ce n’est pas qu’une angoisse diffuse<lb/>
ne soit sensible dans les populations et<lb/>
chez beaucoup de bons esprits, mais une<lb/>
paralysie sans précédent s’est emparée des<lb/>
volontés. Vous-même, je le sens, je ne vous<lb/>
ai pas convaincue. Vous pensez que j’ai<lb/>
exagéré. Vous pensez que j’ai cédé au goût<lb/>
américain de la sensation, du bigge,st in the<lb/>
world. Et de vrai, c’est dans ce pays que la<lb/>
première bombe vient d’être construite. Exagérée<lb/>
sans doute et dépassant la mesure de<lb/>
ce que l’on connaissait avant le 6 août, elle<lb/>
est là, parce que l’homme l’a mise là. Et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page116">
        
        <p>
votre sens de la mesure peut se rebeller<lb/>
comme l’esprit devant la mort…<lb/>
<space/>Mais admettons que j’ai exagéré : c’était<lb/>
fatal. Ecrire, c’est mettre en forme, donc<lb/>
condenser, donc augmenter la réalité de<lb/>
l’objet ou de la situation. C’est donc toujours<lb/>
« exagérer » les traits ou phénomènes que<lb/>
l’on veut dégager. Admettons que les armées<lb/>
retiennent une bonne partie de leur utilité<lb/>
au service des nations et de leur vertu d’ordre.<lb/>
Admettons qu’elles arrivent encore à se<lb/>
battre. Admettons que la bombe soit moins<lb/>
puissante que les savants autorisés ne l’affirment.<lb/>
Admettons qu’il n’y ait pas de raz<lb/>
de marée, ni d’autres accidents d’ampleur<lb/>
continentale. Admettons que notre globe<lb/>
dure longtemps encore, et que la guerre militaire<lb/>
y prospère d’autant mieux qu’elle sera<lb/>
dotée d’une arme de plus. Admettons que<lb/>
l’on invente une parade à la Bombe, selon<lb/>
l’axiome des militaires, sans oublier que leur<lb/>
expérience démontre qu’on ne pare jamais<lb/>
qu’un certain pourcentage des coups tirés…<lb/>
Pensez-vous que les effets de la prochaine<lb/>
guerre seront très différents de ceux que j’ai<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page117">
        
        <p>
prévus ? La souffrance sera pire, l’agonie de<lb/>
la terre un peu plus longue, la fin de l’humanité<lb/>
non moins certaine, le triomphe des<lb/>
éléments d’ordre aussi énigmatique, et sans<lb/>
témoins.<lb/>
<space/>Je reconnais volontiers que ce processus<lb/>
peut se poursuivre assez longtemps. Les<lb/>
choses ne se passeront peut-être pas de la<lb/>
manière soudaine et dramatique qu’un certain<lb/>
goût de l’antithèse m’incline parfois à<lb/>
souhaiter. La tragédie n’aura pas de lignes<lb/>
pures, parce que nos choix ne sont pas si<lb/>
francs, et que nos chefs savent à peine ce<lb/>
qu’ils jouent.<lb/>
<space/>Une espèce d’organisation mondiale ouvrira<lb/>
des bureaux confortables d’où sortiront<lb/>
quelques vœux incolores. Il est évident<lb/>
que les nations souveraines s’en moqueront.<lb/>
Il est évident que l’une d’entre elles, Bombe<lb/>
en main, essayera d’imposer sa paix à toutes<lb/>
les autres. (Inutile même de la nommer.) Il<lb/>
est évident que les peuples se révolteront<lb/>
contre cette nation et son régime, tôt ou<lb/>
tard. Il est évident que si l’on continue à<lb/>
penser comme on pense aujourd’hui, cela<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page118">
        
        <p>
finira dans l’explosion totale. Et il est évident<lb/>
que la grande majorité des hommes se<lb/>
refuse à ces évidences. On nous ressasse à<lb/>
longueur de journée qu’elle « n’est pas prête<lb/>
pour un gouvernement mondial ». Est-ce<lb/>
qu’on lui demande si elle est prête pour la<lb/>
mort ?<lb/>
<space/>L’humanité, ce sont des gens comme vous<lb/>
et moi. Quand vous me dites qu’elle n’est pas<lb/>
prête pour la paix, cela veut dire que vous<lb/>
d’abord, vous refusez de faire le choix de la<lb/>
paix, parce que ses moyens vous déplaisent.<lb/>
Mais en refusant de choisir la paix, vous<lb/>
votez tacitement pour la mort, et vous en rendez<lb/>
responsable. Tout tient à chacun de<lb/>
nous. Et nous en sommes au point où il<lb/>
devient difficile de le cacher. Nos alibis ne<lb/>
trompent plus que nous-mêmes.<lb/>
<space/>Pour moi, je poursuivrai ma lutte, quoi<lb/>
qu’il arrive. C’est ma santé. Dès mon premier<lb/>
écrit sur les choses politiques, j’ai posé<lb/>
le principe du pessimisme actif. Et comment<lb/>
ne m’y tiendrais-je pas, quand je sais que<lb/>
l’enjeu n’est point de ceux que la défaite,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page119">
        
        
        <p>
mais la désertion seule puisse me faire perdre<lb/>
 ?<lb/>
<space/>Je me rappelle cette voix, dans Esaïe,<lb/>
criant de Séir au prophète : « Sentinelle,<lb/>
que dis-tu de la nuit ? Sentinelle, que dis-tu<lb/>
de la nuit ? » La sentinelle a répondu : « Le<lb/>
matin vient et la nuit aussi. » Je n’ai pas<lb/>
fini d’aimer ce cri. Les citations de la Bible<lb/>
vous irritent. Et vous me direz : « Que<lb/>
fait Dieu dans tout cela ? » Dangereuse<lb/>
question : imaginez qu’il vous réponde ? S’il<lb/>
permet que nous fassions sauter la Terre,<lb/>
elle sautera et ce sera très bien. Au delà<lb/>
de ce « clin d’œil », il nous attend.<lb/>
</p>
        <p><space/>P.-S. — Un dernier mot, et dire que j’allais<lb/>
l’oublier ! La Bombe, n’est pas dangereuse<lb/>
du tout. C’est un objet. Ce qui est<lb/>
horriblement dangereux, c’est l’homme. C’est<lb/>
lui qui a fait la Bombe et qui se prépare<lb/>
à l’employer. Le contrôle de la Bombe<lb/>
est une absurdité. On nomme des comités<lb/>
pour la retenir ! C’est comme si tout d’un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page120">
        
        <p>
coup on se jetait sur une chaise pour l’empêcher<lb/>
d’aller casser les vases de Chine. Si<lb/>
on laisse la Bombe tranquille, elle ne fera<lb/>
rien, c’est clair. Elle se tiendra bien coite<lb/>
dans sa caisse. Qu’on ne nous raconte donc<lb/>
pas d’histoires. Ce qu’il nous faut, c’est un<lb/>
contrôle de l’homme.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page121">
        <p rend="center">
APPENDICE I<lb/>
</p>
        <p>
LES COCHONS EN UNIFORME<lb/>
<space/>ou<lb/>
LE NOUVEAU DÉLUGE<lb/>
Pendant l’hiver 1945-46, le gouvernement<lb/>
américain fit annoncer une expérience sensationnelle<lb/>
: au mois de mai ou de juillet,<lb/>
deux ou trois bombes seraient jetées sur une<lb/>
flotte sacrifiée de cent bâtiments de guerre,<lb/>
dont plusieurs cuirassés, croiseurs et porte-<lb/>
avions, réunie dans la baie de Bikini, petite<lb/>
île à peu près déserte du Pacifique. Parmi<lb/>
tous les détails publiés dans la presse sur<lb/>
les préparatifs de l’expérience, j’en retiens<lb/>
trois.<lb/>
<space/>1. Une mission de savants américains formée<lb/>
de quatorze biologistes, botanistes et<lb/>
océanographes, et de deux commerçants en<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page122">
        
        
        <p>
poisson (mieux payés que les savants, dit-on) ,<lb/>
vient de partir pour l’île de Bikini. L’objet<lb/>
de la mission est d’établir un relevé complet<lb/>
de tous les êtres vivants sur l’île. C’est une<lb/>
mission fort analogue à celle que Noë reçut<lb/>
du Seigneur peu de temps avant le déluge.<lb/>
Cette fois-ci, les travaux seront filmés.<lb/>
<space/>2. Au jour J, les cent bâtiments de la<lb/>
flotte de guerre réunis dans la baie de Bikini<lb/>
pour subir l’épreuve atomique auront<lb/>
leurs équipages complets. Mais ces équipages<lb/>
seront entièrement composés d’animaux.<lb/>
Deux cents chèvres, deux cents cochons et<lb/>
quatre mille rats seront à leur poste de combat,<lb/>
sur les tourelles, dans les chambres de<lb/>
machines et sur les ponts. Et ceci encore<lb/>
nous ramène, irrisistiblement, à la légende<lb/>
de l’arche de Noé. Souvenez-vous d’autre<lb/>
part des prédictions de notre physicien touchant<lb/>
la probabilité d’une fin du monde par<lb/>
raz de marée.<lb/>
<space/>3. Une précision supplémentaire, donnée<lb/>
à propos des cochons, nous ramène d’autre<lb/>
part à ma lettre deuxième, où j’annonçais la<lb/>
mort de la guerre militaire. Voici. L’on a<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page123">
        
        
        <p>
remarqué que la peau des cochons est fort<lb/>
semblable à celle de l’homme. La sensibilité<lb/>
de l’une peut renseigner sur celle de l’autre.<lb/>
Aussi bien nos marins ou capitaines<lb/>
cochons seront-ils revêtus pour l’occasion<lb/>
d’uniformes réguliers de la marine, enduits<lb/>
ou imprégnés d’une substance capable d’absorber<lb/>
les rayons gamma. Ceux-ci, comme<lb/>
vous le savez, sont réputés mortels. On verra<lb/>
bien comment ces cochons-là se comportent<lb/>
sous le feu, et savent mourir.<lb/>
<space/>Deux bateaux-hôpital se tiendront prêts à<lb/>
recueillir les victimes, s’il en reste.<lb/>
<space/>Quel que soit le résultat de l’opération,<lb/>
sur lequel nos savants se perdent en conjectures,<lb/>
j’en tire une conclusion définitive<lb/>
quoique préalable. Pour la première fois<lb/>
dans l’Histoire, l’uniforme sera porté par des<lb/>
cochons, au sens le plus scientifique de ce<lb/>
terme. Quand je vous disais que la guerre<lb/>
est morte, « la guerre des militaires, la<lb/>
vraie » ! Quand je vous disais que ses règles<lb/>
sacrées sont toutes violées sans exception<lb/>
par l’usage de la Bombe atomique… J’avoue<lb/>
que je n’avais pas pensé à l’uniforme et au<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page124">
        
        <p>
respect que nous lui devions naguère. Les<lb/>
savants, eux, ne l’ont pas raté. Ce n’est pas<lb/>
ma faute, c’est fait. Et c’en est fait — même<lb/>
si l’on renonce à l’expérience pour des raisons<lb/>
de politique générale. Avec la flotte<lb/>
sacrifiée de Bikini, c’est le prestige de l’uniforme,<lb/>
symboliquement, qui va sombrer.<lb/>
<space/>Il vaut la peine de remarquer enfin que<lb/>
pas une voix ne s’est élevée, du côté des<lb/>
fervents de l’armée, pour protester contre<lb/>
une profanation si littéralement éclatante.<lb/>
Au contraire, toute la résistance est venue,<lb/>
si je puis dire, du côté opposé. C’est la Ligue<lb/>
protectrice des animaux d’un des Etats de<lb/>
l’Est de l’Amérique qui a pris l’initiative d’un<lb/>
mouvement d’opinion contre les essais projetés.<lb/>
Cette Ligue demande qu’au lieu de<lb/>
sacrifier tant d’innocentes victimes, et dans<lb/>
une posture si ridicule, on place sur les navires<lb/>
les membres du Congrès et du Sénat<lb/>
qui se seront déclarés en faveur du déluge<lb/>
synthétique de Bikini…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page125">
        
        <p><space/>APPENDICE n<lb/>
POINT DE VUE D’UN GÉNÉRAL<lb/>
Le général J.-F.-C. Fuller passe pour l’un<lb/>
des meilleurs critiques militaires de l’époque.<lb/>
Il fut en Angleterre le champion de la<lb/>
guerre mécanique et des engins blindés. Le<lb/>
Figaro du 20 avril 1946 publie les opinions<lb/>
suivantes de cet expert, à rapprocher de ma<lb/>
lettre II :<lb/>
<space/>« La stratégie, le commandement, le courage,<lb/>
la discipline, le ravitaillement des troupes,<lb/>
l’organisation et toutes les qualités morales<lb/>
ou physiques ne comptent plus devant<lb/>
une haute supériorité d’armement. S’il fallait<lb/>
parler chiffres, nous dirions que le facteur ar<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page126">
        
        
        <p>
mement entre pour 99 pour cent et les autres<lb/>
facteurs pour 1 pour cent dans la victoire.<lb/>
<space/>Mais la conception actuelle de l’armement<lb/>
devient absurde. Dans la bataille « atomique<lb/>
 », le nombre des combattants est réduit<lb/>
à un strict minimum. Ce principe deviendra<lb/>
absolu quand la bombe-fusée atomique aura<lb/>
été mise au point. Alors le soldat ne sera plus<lb/>
que le spectateur effrayé d’une guerre menée<lb/>
par des robots. D’autre part, la victoire appartiendra<lb/>
à celui qui disposera du plus grand<lb/>
nombre de bombes.<lb/>
<space/>Quelle place y aura-t-il dans une guerre<lb/>
de laboratoires pour les tanks, l’artillerie,<lb/>
l’infanterie, pour les fortifications, les voies<lb/>
stratégiques de chemin de fer, pour les académies<lb/>
militaires, les écoles d’officiers et pour<lb/>
les généraux de terre et de l’air, les amiraux ?<lb/>
Aucune. Ne voyez là aucune exagération.<lb/>
<space/>Personne ne saura ce qui se passe au-dessus<lb/>
de sa tête. Personne ne saura qui combat,<lb/>
et contre qui (et pourquoi ! ) La guerre se<lb/>
poursuivra dans une sorte d’exaltation belliqueuse,<lb/>
jusqu’au moment où le dernier laboratoire<lb/>
sautera.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page127">
        
        <p><space/>S’il reste encore des vivants sur terre, une<lb/>
conférence sera très certainement organisée<lb/>
pour décider qui est le vainqueur et qui est<lb/>
le vaincu. »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page128">
        
        <p rend="center"><space/>APPENDICE III<lb/>
LA GUERRE DES GAZ<lb/>
<space/>N’A PAS EU LIEU<lb/>
</p>
        <p>
'Mes lettres vont paraître près d’un an<lb/>
après le lancement de la Bombe. J’avoue les<lb/>
avoir publiées sans discrétion dans les pays<lb/>
les plus divers, de l’Argentine à la Norvège<lb/>
en passant par New-York, Paris et la Hollande<lb/>
: et l’objection que partout l’on m’y<lb/>
oppose se résume à peu près dans les termes<lb/>
suivants :<lb/>
<space/>« Il est bien naturel que l’événement d’Hiroshima<lb/>
nous ait jetés pour quelque temps<lb/>
dans un état d’esprit d’Apocalypse. Mais les<lb/>
mois ont passé, et rien ne se passe. Dieu soit<lb/>
loué, nous avons repris nos sens. Et beaucoup<lb/>
d’entre nous pressentent déjà que la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page129">
        
        
        <p>
Bombe est en train de se dégonfler, pour<lb/>
ainsi dire. Après tout, nous devions le prévoir,<lb/>
car nous avons vécu un précédent : la<lb/>
guerre des gaz. Tout le monde s’y préparait<lb/>
en 1939. Dans toutes les capitales d’Europe,<lb/>
on voyait les civils se promener avec leur<lb/>
masque à gaz en bandoulière. Eh bien, la .<lb/>
guerre des gaz n’a pas eu lieu, parce que<lb/>
tout le monde en avait une peur bleue, et<lb/>
que personne, même pas Hitler, n’a eu le courage<lb/>
de commencer. A plus forte raison pour<lb/>
la Bombe… »<lb/>
<space/>Je ne trouve pas l’argument bien fort, en<lb/>
vérité. Hitler n’a pas eu recours aux gaz,<lb/>
c’est entendu. Mais pense-t-on qu’une timidité<lb/>
subite l’ait arrêté, ou quelque amour tardif<lb/>
de notre humanité ? Simplement, il a fait<lb/>
son calcul. Les Alliés pouvaient riposter, et la<lb/>
valeur militaire de cette arme était loin de<lb/>
compenser, même à ses yeux, le risque moral<lb/>
qu’il eût couru à l’employer. Le cas de la<lb/>
Bombe est différent. Je vous répète qu’elle<lb/>
supprimera la possibilité de riposter, c’est-à-<lb/>
dire qu’elle jouera militairement le rôle d’une<lb/>
bataille décisive. Elle supprimera donc les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page130">
        
        <p>
scrupules de l’agresseur éventuel. Car nos<lb/>
scrupules naissent, en général, d’une rapide<lb/>
évaluation des conséquences fâcheuses pour<lb/>
nous-mêmes de nos actes. Si l’emploi de la<lb/>
Bombe est décisif, il n’y a pas de punition<lb/>
à redouter. Il est donc clair qu’on l’emploiera.<lb/>
<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page131">
        
        
        <p rend="center">
J »<lb/>
</p>
        <p rend="center">
APPENDICE IV<lb/>
</p>
        <p><space/>LA VÉRITÉ<lb/>
N’EST PLUS DU COTÉ DES CANONS<lb/>
<space/>J’ai entendu des philosophes staliniens,<lb/>
c’était en 1939, soutenir que Hegel s’était<lb/>
trompé en croyant que Napoléon allait mettre<lb/>
un terme à l’Histoire, parce qu’il avait<lb/>
les plus gros effectifs. Celui qui accomplirait<lb/>
l’Evolution, c’était Staline, nous disaient-ils,<lb/>
comme disposant du plus grand nombre de<lb/>
mitrailleuses au service de sa vérité.<lb/>
<space/>Les Etats-Unis d’Amérique ont aujourd’hui<lb/>
1.500 bombes en magasin, dont certaines,<lb/>
nous affirme-t-on, sont mille fois plus puissantes<lb/>
que celle d’Hiroshima. Il est donc clair<lb/>
pour un enfant que la vérité a changé de<lb/>
camp, et qu’elle siège pour l’heure à Wa-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page132">
        
        <p>
shington. Les Soviets se voient rejetés au<lb/>
stade mental de ces « chercheurs de Dieu »<lb/>
dont il était souvent question au temps de<lb/>
la Russie des tzars.<lb/>
<space/>Mais les Etats-Unis auront-ils le sang-<lb/>
froid d’utiliser leur avantage ? Je ne le pense<lb/>
pas, ni eux non plus. La « vérité », un jour<lb/>
ou l’autre, repassera donc le détroit de Behring,<lb/>
en direction de Moscou qui sait fort<lb/>
bien qu’il est dangereux de l’avoir et de n’en<lb/>
point faire usage.<lb/>
<space/>Cette « vérité » n’est donc qu’une personne<lb/>
déplacée dans notre siècle, pitoyable<lb/>
caricature de cette tout autre Vérité qui n’a<lb/>
point trouvé de lieu où reposer sa tête, et qui<lb/>
n’en trouvera sans doute point avant la fin<lb/>
des temps et le Siècle des siècles.<lb/>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
