<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr1972dfso">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les dirigeants et les finalités de la société occidentale</title>
        <author>Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1972"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <div type="page" xml:id="Page17">
        
        <p>
LES DIRIGEANTS ET LES FINALITÉS<lb/>
DE LA SOCIÉTÉ OCCIDENTALE<lb/>
par Denis de Rougemont<lb/>
</p>
        <p rend="center">
L’historien futur — s’il y a un futur… — enseignera que vers le<lb/>
début du troisième tiers du XXe siècle, dans les années soixante<lb/>
à soixante-dix, se produisit la plus impressionnante révolution de<lb/>
toute l’histoire: la découverte par l’homme occidental qu’il atteignait<lb/>
un seuil réellement décisif et qu’il touchait à des limites<lb/>
infranchissables. Il se voyait en passe de se libérer par la science<lb/>
et par la technique industrialisée des grandes contraintes naturelles,<lb/>
cependant que ce succès même faisait naître une menace capitale :<lb/>
la Nature irritée lui donnait à comprendre, par certains signes<lb/>
dramatiques, comparables aux sept plaies d’Egypte, qu’elle garderait<lb/>
le dernier mot et que ce pourrait être aux dépens de la vie<lb/>
même, non seulement de la vie végétale, mais de la vie animale<lb/>
et donc humaine aussi.<lb/>
Jusqu’à nos jours, depuis le singe ou depuis le jardin mythique<lb/>
des origines, l’homme n’avait fait que répondre tant bien que mal<lb/>
aux durs défis de la Nature — ceux de son corps et ceux de son<lb/>
environnement. Il s’agissait pour lui de survivre, donc de continuer<lb/>
ce qui avait réussi à quelques-uns de ses ancêtres.<lb/>
Lorsque apparut la civilisation, au début de l’ère néolithique,<lb/>
c’est-à-dire le premier dialogue entre l’homme et la Terre interrogée<lb/>
— labourée, fécondée, cultivée —, l’initiative fut assumée<lb/>
au nom de l’espèce par quelques héros légendaires, Prométhée ou<lb/>
Tubal Caïn, provocateurs toujours vaincus, en tant qu’individus<lb/>
libérateurs, par les dieux, ces garants jaloux des équilibres<lb/>
antérieurs, mais toujours victorieux pour le progrès de l’espèce.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page18">
        
        <p rend="center">
Vingt millénaires d’un effort sans relâche de l’homme contre le<lb/>
destin que la Nature lui imposait ont finalement permis chez<lb/>
quelques-uns, dans notre siècle, une première prise de conscience<lb/>
du mouvement général des civilisations : « Il va de Vagriculture au<lb/>
paradoxe », comme l’a justement observé un philosophe roumain<lb/>
contemporain, E. M. Cioran. L’agriculture, c’est en effet le premier<lb/>
moyen de commander à la Nature en obéissant à ses lois:<lb/>
imperare parendo. Mais à mesure que cet impérialisme humain se<lb/>
fait moins respectueux des dieux et surmonte moins difficilement<lb/>
les résistances naturelles, la civilisation se met à retourner ses efforts<lb/>
sur elle-même, à travailler sur ses produits plus que sur les contraintes<lb/>
naturelles, neutralisées en bonne partie: il n’est plus guère<lb/>
que les tremblements de terre et les typhons que nous ayons encore<lb/>
du mal à contrôler — mais cela viendra. Libérée des contraintes<lb/>
de la faim, de la peur, du froid, de la foudre et des loups, une<lb/>
partie de l’humanité — l’occidentale — se met à créer ce qu’elle<lb/>
désire, et non plus seulement ce qu’il lui faut pour survivre, c’est-<lb/>
à-dire à créer librement. Mais pour quoil Et vers quoi va-t-elle<lb/>
désormais ?<lb/>
Ces grandes questions fondamentales, naguère encore oblitérées<lb/>
par l’effort pour vivre et survivre, se font jour désormais, altérées<lb/>
de réponse. Au pour quoi de nos efforts individuels, la réponse<lb/>
ancienne était: survivre. Au vers quoi de notre action collective,<lb/>
la réponse moderne, dès le XVIIIe siècle, a été le Progrès — un<lb/>
progrès que nous pensions indéfini.<lb/>
Or nous découvrons, depuis peu, que nous sommes devenus plus<lb/>
forts que la Nature, ici et là, sectoriellement ou localement, par la<lb/>
culture accélérée, le trax, la bombe, la pollution, mais qu’à la fin<lb/>
la Nature nous vaincra, et je ne dis pas : nous survivra, puisqu’il<lb/>
n’y aura peut-être plus de vie à la surface de la Terre. Mais qu’elle<lb/>
durera sans nous, au-delà de toute vie. Et en même temps nous<lb/>
découvrons que le Progrès ne peut pas être « indéfini ». A cela,<lb/>
une raison décisive, indiscutable: la finitude de l’espace et des<lb/>
ressources dont l’homme dispose sur la Terre. 135 millions de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page19">
        
        <p rend="center">
kilomètres carrés de terres vierges émergées, c’est beaucoup, direz-<lb/>
vous, mais ce n’est pas élastique. Et bientôt, dans cent ans, ce ne<lb/>
sera plus assez pour une population humaine toujours plus dense<lb/>
et toujours plus dévorante. L’ensemble des terres arables et des<lb/>
terres à bâtir est limité une fois pour toutes, et il m’offre à la<lb/>
boulimie sans cesse accrue de populations qui doublent tous les<lb/>
trente-cinq ans qu’un espace vital individuel sans cesse réduit, tant<lb/>
et si bien qu’un beau jour, vers l’an 2450, tous les hommes se<lb/>
toucheront. (On pourra nourrir tout le monde, m’assure un spécialiste<lb/>
de l’alimentation, mais il faudra manger debout.) <lb/>
« Le temps du monde fini commence », disait Paul Valéry, dans les<lb/>
années trente. Il l’entendait au sens spatial d’un monde rétréci par<lb/>
la vitesse et la facilité des déplacements. Mais c’est encore plus<lb/>
vrai dans bien d’autres domaines: nous pouvons désormais calculer<lb/>
l’épuisement non seulement de l’espace habitable, mais du pétrole<lb/>
existant, des forêts, de l’uranium, de l’air et de l’eau sur la Terre,<lb/>
et partout le calcul prospectif nous révèle les limites des ressources<lb/>
naturelles.<lb/>
Cette notion de limite est neuve, et demeure presque aussi scandaleuse<lb/>
pour l’homme moderne qu’à l’époque où Malthus le<lb/>
premier l’a formulée, dans le seul domaine de l’alimentation qui,<lb/>
selon lui, devait borner la croissance démographique. Elle s’impose<lb/>
aujourd’hui à notre esprit réticent, à cause des succès mêmes de<lb/>
l’expansion dans tous les domaines — démographie, investissements,<lb/>
industrie, etc. — et des résultats désormais prévisibles et<lb/>
calculables à moyen terme de cette croissance exponentielle.<lb/>
Mais il suffit que la notion de limite soit posée, imposée par les<lb/>
faits, pour qu’aussitôt surgissent les grandes questions: vers quoi,<lb/>
en fait, se dirige notre humanité dans ce monde fini ! Vers le Progrès,<lb/>
comme hier, ou vers l’Apocalypse ?<lb/>
C’est ici qu’intervient toute la littérature consacrée depuis une<lb/>
décennie aux problèmes de la protection de la Nature, de l’envi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page20">
        
        <p rend="center">
ronnement naturel et urbain, de la pollution, des nuisances et des<lb/>
catastrophes écologiques qu’il s’agit de prévoir si l’on veut les<lb/>
prévenir. Une revue paraît, qui s’intitule Survivre, dirigée par deux<lb/>
grands mathématiciens et un biologiste. Des livres paraissent, qui<lb/>
s’intitulent, par exemple, Le Jugement dernier ou Réflexions au Bord<lb/>
du Gouffre, le premier ayant pour auteur un sociologue réputé,<lb/>
le second un philosophe et théologien, devenu conseiller du Gouvernement<lb/>
allemand pour la recherche scientifique. Ils nous<lb/>
décrivent, non sans passion dans leur souci d’objectivité scientifique,<lb/>
les catastrophes que menace de provoquer notre génie<lb/>
occidental, par les succès mêmes de sa science, de sa technique et<lb/>
de l’efficacité de ses méthodes.<lb/>
Contre eux se dressent les champions du Progrès indéfini et de la<lb/>
société de consommation, qui voit le bonheur dans la multiplication<lb/>
des objets offerts à l’homme. Les livres de deux porte-parole récents<lb/>
de cette tendance optimiste portent eux aussi des titres qui suffisent<lb/>
à les décrire : Lettre ouverte aux gens heureux, et qui ont bien raison<lb/>
de l’être et Vive la Société de Consommation !<lb/>
Les auteurs de cette seconde école traitent ceux de la première de<lb/>
lugubres farceurs. Pire encore: dans sa Lettre ouverte aux Gens<lb/>
heureux, M. Louis Pauwels ose écrire, à propos de la pollution<lb/>
et des savants qui s’en occupent: « Je donne aux inventeurs de<lb/>
cette psychose le Nobel de l’escroquerie. » Quand on lui demande<lb/>
ce qu’il pense du Commandant Cousteau, fondateur d’un Institut<lb/>
d’études sous-marines et champion de la lutte contre la pollution<lb/>
des océans, il répond (dans de nombreuses interviews) qu’il ne<lb/>
s’agit là que d’une « opération publicitaire destinée à recueillir<lb/>
des fonds ».<lb/>
On pourrait lui rétorquer que lorsqu’il se fait le champion de la<lb/>
lutte contre ce qu’il nomme la « sinistrose », c’est-à-dire l’attirance<lb/>
morbide, qu’il attribue à la gauche, pour les désastres et les<lb/>
Apocalypses provoqués par la technologie, eh bien ! il ne s’agit<lb/>
que d’une opération publicitaire destinée à faire vendre sa dextrose<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page21">
        
        <p rend="center">
— dextrose étant synonyme, je le rappelle, de glucose, liquide<lb/>
sucré qui facilite le sommeil des personnes âgées. Le succès de son<lb/>
livre me paraît d’ailleurs plus significatif que le livre lui-même et<lb/>
voici comment je me l’explique.<lb/>
L’année 1970, consacrée par le Conseil de l’Europe à la Préservation<lb/>
de la Nature, a provoqué dans le grand public européen<lb/>
deux réactions contradictoires: tout d’abord, une prise de conscience<lb/>
des réalités écologiques et des dangers de la pollution beaucoup<lb/>
plus générale qu’on n’osait l’espérer, surtout dans la jeunesse ;<lb/>
— et puis une sorte de rumeur de ricanements irrités ou moqueurs,<lb/>
révélant une réaction de refus de cette prise de conscience, analogue<lb/>
au rejet d’une greffe, réaction de scepticisme qui cache probablement<lb/>
une certaine anxiété, ou la peur, et qui explique le<lb/>
succès du pamphlet de Pauwels: beaucoup de personnes, surtout<lb/>
âgées, ne demandent qu’à se réfugier avec un soulagement profond<lb/>
et jubilant dans les illusions d’hier, et voilà ce bon Monsieur qui<lb/>
vient leur dire, dans son titre même, qu’ils ont bien raison de le<lb/>
faire ! Ah ! l’habile homme ! De la fenêtre du vingtième étage d’un<lb/>
gratte-ciel, il tend son livre à ceux qui tombent du quarantième<lb/>
en leur criant: « Jusqu’ici tout va bien, continuez ! »<lb/>
Mais lorsqu’il attaque ceux qu’il traite de bouffons de la contestation<lb/>
et ces lugubres farceurs qui font métier de dénoncer la pollution,<lb/>
je ne puis m’empêcher de penser à une merveilleuse petite<lb/>
parabole de Kierkegaard, le plus grand penseur religieux du siècle<lb/>
dernier, que je vais vous lire :<lb/>
« II arriva que le feu prit dans les coulisses d’un théâtre. Le bouffon<lb/>
vint en avertir le public. On pensa qu’il voulait amuser et on applaudit ;<lb/>
il insista ; on rit de plus belle. C’est ainsi, je pense, que périra<lb/>
le monde: dans la joie générale des malins qui croiront à une farce. »<lb/>
Je parlais des « Sept plaies d’Egypte » qui aujourd’hui nous<lb/>
avertissent non pas de l’irritation de Jéhovah, mais d’une espèce<lb/>
d’allergie de la Nature et de l’homme naturel aux produits de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page22">
        
        <p rend="center">
notre industrie. Ces sept plaies sont la pollution de l’air, des eaux,<lb/>
des sols et des aliments, et la pollution de l’homme par le bruit,<lb/>
par le stress urbain (ou densité excessive de la population) et par<lb/>
les propagandes. Ces sept plaies nous annoncent l’Apocalypse<lb/>
prochaine du monde occidental.<lb/>
Sur quoi les partisans de l’« apaisement » dans la bataille de<lb/>
l’environnement nous disent, et je les cite: « qu’il faut faire<lb/>
confiance au Progrès », ou au contraire qu’il faut écouter les<lb/>
« leçons du Passé », lesquelles montrent que l’humanité a toujours<lb/>
surmonté ses crises les plus graves depuis le Déluge, et qu’en<lb/>
conséquence, « d’une manière ou d’une autre, il faudra bien que<lb/>
ça s’arrange », cette fois encore: ils en ont « l’intuition », ces<lb/>
apaiseurs !<lb/>
Hélas ! Faire confiance au Progrès, ce serait faire confiance au virus<lb/>
pour nous tirer de la maladie qu’il cause, aussi longtemps que la<lb/>
religion du Progrès aura pour dogme Yexpansion indéfinie à<lb/>
n’importe quel coût humain et naturel, et pour unique article de<lb/>
foi la croyance en l’éternelle, inconditionnelle et absolue nécessité<lb/>
en soi de la croissance industrielle — et celui qui oserait la mettre<lb/>
en doute un seul instant, qu’il soit anathème ! anathema sit !<lb/>
Faire confiance aux « leçons du Passé » ne paraît guère moins<lb/>
illusoire. Comment l’expérience des pères pourrait-elle encore servir<lb/>
aux fils, quand ceux-ci doivent affronter des situations sans précédent<lb/>
dans l’histoire de l’humanité, situations créées par l’approche<lb/>
de limites auxquelles personne ne pouvait croire hier encore,<lb/>
limites, je le répète, de l’espace habitable mais aussi des ressources<lb/>
naturelles qui soudain se révèlent bel et bien épuisables, et limites<lb/>
de la tolérance tant animale que végétale à la pollution sous toutes<lb/>
ses formes.<lb/>
Faut-il en désespoir de cause faire confiance à la fameuse intuition ?<lb/>
Je reste convaincu qu’elle est la voie royale de la recherche fondamentale<lb/>
et de la création tant scientifique qu’artistique, de la saisie<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page23">
        
        <p rend="center">
du réel par notre esprit. Mais dans la crise présente de notre<lb/>
civilisation, elle ne peut plus suffire à nous guider dans le système<lb/>
ultra-complexe des interactions dont dépend notre avenir. Il est<lb/>
trop clair qu’on ne peut pas conduire un Boeing 747 en faisant<lb/>
confiance à l’intuition, et qu’il est préférable d’analyser d’abord<lb/>
les effets combinés que l’on obtient en manipulant les commandes<lb/>
et les boutons du tableau de bord.<lb/>
Il y a plus: les facteurs dynamiques de notre civilisation sont<lb/>
devenus tellement interdépendants qu’il est fréquent qu’une action<lb/>
donnée entraîne, outre l’effet désiré et prévu à court terme, une<lb/>
série de conséquences à long terme aussi indésirables qu’imprévues.<lb/>
Par exemple, « tel programme partiel pour améliorer la santé<lb/>
publique a pour conséquence un accroissement de la population<lb/>
et donc une diminution de la qualité de vie. Telle élévation du<lb/>
niveau de vie par un effort d’industrialisation se trouve ensevelie<lb/>
sous la pollution subitement accrue » — qui à son tour entraînera<lb/>
une diminution de la qualité de vie, puis une mortalité accrue,<lb/>
et ainsi de suite. Il convient donc aujourd’hui de prendre des<lb/>
décisions en fonction de la dynamique du système social, et non<lb/>
d’un secteur particulier. « Autrement nous ne ferons que prolonger<lb/>
les tendances du passé et nous continuerons à traiter les<lb/>
symptômes plutôt que les causes. » (1) <lb/>
La finitude des ressources naturelles (où l’on peut inclure l’espace<lb/>
habitable et cultivable) nous oblige désormais à passer de Vexpansion<lb/>
sauvage à l’équilibre dynamique, c’est-à-dire à un système global<lb/>
d’inter-régulations. Compte tenu du fantastique enchevêtrement<lb/>
des interactions que je viens de rappeler, ni l’intuition, ni le gros<lb/>
bons sens, ni l’aveugle foi dans le Progrès ne sauraient suffire à<lb/>
déterminer les conditions d’un tel équilibre.<lb/>
C’est dans cette vue que le Club de Rome, créé par quelques<lb/>
industriels et savants européens, et appuyé par les Fondations<lb/>
</p>
        <p>
(1) J. W. Forrester: World Dynamics, Wright and Allen, Cambridge Mass., 1971.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page24">
        
        <p rend="center">
Volkswagen et Agnelli, s’est adressé en 1970 à un économiste<lb/>
américain, J. W. Forrester, qui étudiait au M.I.T. depuis une<lb/>
dizaine d’années la « dynamique industrielle » — et le résultat de<lb/>
cette recherche vient de paraître en un volume intitulé World<lb/>
Dynamics.<lb/>
Je tiens beaucoup à vous donner au moins un aperçu de ce travail<lb/>
— dont il me paraît impossible d’exagérer la portée pour notre<lb/>
siècle, quelles que soient les réserves que l’on puisse formuler sur<lb/>
sa démarche.<lb/>
S’étant donné pour objectif général de répondre au défi du monde<lb/>
moderne, qui est, dit-il, de passer de la croissance à l’équilibre,<lb/>
M. Forrester a commencé par établir un modèle simple du système<lb/>
mondial (par quoi il entend: l’humanité, les systèmes sociaux, la<lb/>
technologie et l’environnement). Modèle simple constitué par le<lb/>
jeu de cinq paramètres mondiaux : population, investissements, ressources<lb/>
naturelles, pollution et qualité de vie. (Ce dernier paramètre<lb/>
étant dérivé à la fois du niveau de vie matériel, de l’alimentation<lb/>
et des nuisances dues à la surpopulation.) Puis, sur la base d’observations<lb/>
et de données d’expérience, il a établi un tableau des<lb/>
multiples relations entre ces cinq paramètres et des « boucles »<lb/>
formées par leurs interactions, réactions et contre-réactions. La<lb/>
figure que l’on voit ci-contre (1) donne les courbes d’évolution<lb/>
prévisible des cinq paramètres, si les tendances actuelles ne sont<lb/>
pas contrariées ou modifiées, donc si on les laisse au libre jeu de<lb/>
leurs interactions.<lb/>
Il convient de noter la diminution rapide des ressources naturelles<lb/>
correspondant à l’accroissement de la population, des investissements<lb/>
et de la pollution durant les quarante, ou soixante, ou quatre-<lb/>
vingts années qui viennent, puis la diminution rapide, en cascade,<lb/>
de ces trois derniers facteurs. Quant à la « qualité de vie », elle a<lb/>
</p>
        <p>
(1) Les trois figures reproduites sont empruntées à un Rapport demeuré inédit qui date de 1970.<lb/>
Elles ne présentent que des différences négligeables avec celles qui ont paru dans World Dynamics.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page25">
        
        <p>
Ressources naturelles<lb/>
</p>
        <p>
Population<lb/>
</p>
        <p>
Qualité de vie<lb/>
</p>
        <p>
Investissements<lb/>
</p>
        <p>
Pollution<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1900 1940 1980 2020 2060 2100<lb/>
Fig. I : Les tendances actuellement observées ne sont pas contrariées.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
atteint son maximum vers 1960, puis se met à décroître aussi rapidement<lb/>
que la population croît.<lb/>
Forrester se demande alors comment prévenir la décadence générale<lb/>
annoncée par ce modèle de base. Que se passerait-il si l’on<lb/>
diminuait la pollution ? ou la natalité ? ou les investissements ? ou<lb/>
l’exploitation des ressources naturelles ? Il le demande à l’ordinateur.<lb/>
Il joue à augmenter ou à diminuer l’un ou l’autre, ou deux<lb/>
contre un de ses paramètres, et à chaque coup les résultantes<lb/>
s’annoncent de plus en plus catastrophiques.<lb/>
Voici, par exemple, ce qui se passerait, selon le modèle Forrester,<lb/>
si l’on réduisait de 75% l’exploitation des ressources naturelles<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page26">
        
        <p rend="center">
dès 1970, tout en augmentant de 20% les investissements, et en<lb/>
diminuant de 50% le taux d’accroissement de la pollution:<lb/>
</p>
        <p>
Ressources naturelles<lb/>
</p>
        <p>
Population<lb/>
</p>
        <p>
Qualité de vie<lb/>
</p>
        <p>
Investissements<lb/>
</p>
        <p>
Pollution<lb/>
</p>
        <p>
2100<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Fig. Il : Le taux des investissements est augmenté de 20 %,<lb/>
l’usage des ressources naturelles est diminué de 75 %<lb/>
et le taux d’accroissement de la pollution est réduit de 50% en 1970.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
On notera que la population croît parallèlement aux investissements,<lb/>
ce qui déclenche une montée critique de la pollution, laquelle<lb/>
entraîne une mortalité proprement catastrophique : les cinq sixièmes<lb/>
de la population meurent dans l’espace d’une vingtaine d’années<lb/>
— c’est-à-dire, à supposer que cela se passe entre 2040 et 2060,<lb/>
9 à 10 milliards de cadavres en deux décennies, catastrophe sans<lb/>
précédent dans l’histoire ; après quoi la qualité de vie, qui était<lb/>
tombée très bas, fait une remontée en flèche pour les 2 milliards<lb/>
de survivants.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page27">
        
        <p rend="center">
Ayant ainsi joué — en simulation et sur ordinateur — une vingtaine<lb/>
de combinaisons résultant de l’augmentation ou de la réduction<lb/>
d’un seul ou de deux ou de trois paramètres, Forrester aboutit à<lb/>
une conclusion que ni l’intuition, ni le bon sens, ni l’expérience<lb/>
acquise n’eussent été capables d’imaginer et encore moins de nous<lb/>
faire accepter:<lb/>
— Si nous voulons réussir la transition de la croissance à l’équilibre,<lb/>
qui serait le seul salut de notre société, il faudra tout réduire, et<lb/>
simultanément.<lb/>
</p>
        <p>
Ressources naturelles<lb/>
</p>
        <p>
Qualité de vie<lb/>
</p>
        <p>
Population<lb/>
</p>
        <p>
Investissements<lb/>
</p>
        <p>
Pollution<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Fig. III: Stabilisation possible.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
On notera que l’aplanissement, c’est-à-dire la stabilisation des<lb/>
courbes, ne saurait être obtenu selon le modèle que par les taux<lb/>
de réduction suivants, appliqués par hypothèse dès 1970:<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page28">
        
        <p rend="center">
Exploitation des ressources naturelles . . 75 %<lb/>
Production de pollution 50 %<lb/>
Investissements 40 %<lb/>
Natalité 30 %<lb/>
Production d’aliments (« qualité de vie ») 20 %<lb/>
Ces conditions — évidemment draconiennes — seront-elles accep<lb/>
</p>
        <p rend="center">
tables et acceptées ? se demande Forrester. Il paraît exclu qu’un<lb/>
gouvernement mondial, encore inexistant, arrive jamais à les<lb/>
imposer par la force. Et puisqu’elles sont, comme l’auteur le répète,<lb/>
« contre-intuitives », elles demanderaient à être étudiées, testées,<lb/>
et surtout expliquées à tous pendant des années, « peut-être plus<lb/>
d’années qu’il ne nous en reste… » ajoute-t-il sombrement, avant<lb/>
de conclure par ces mots :<lb/>
« Un équilibre mondial est théoriquement concevable. Savoir s’il<lb/>
pourra se réaliser est une autre histoire… Probablement, une pression<lb/>
accrue de l’environnement sur l’humanité sera-t-elle nécessaire<lb/>
avant que l’on prenne conscience du sérieux de la situation. Mais<lb/>
alors, le temps qui nous restera pour agir sera encore plus court… »<lb/>
Ces conclusions relativement pessimistes, et si contraires aux idées<lb/>
reçues, ne manqueront pas de provoquer — provoquent déjà —<lb/>
des objections plus ou moins irritées. J’entends dire, par exemple<lb/>
(et je me suis dit à moi-même)  : comment croire à des prédictions<lb/>
basées sur une réduction si brutale des complexités du réel à quelques<lb/>
facteurs purement quantitatifs, et si arbitrairement codés ?<lb/>
Sur ce point, Forrester répond lui-même que si son modèle n’était<lb/>
pas simplifié à l’extrême il ne serait pas utilisable: le propre d’un<lb/>
modèle est d’être infiniment plus simple que la réalité infiniment<lb/>
complexe dont il ne veut figurer que certaines interactions, mécanismes.<lb/>
Au surplus, il faut se garder de prendre ses résultats pour<lb/>
des prédictions, notamment quant aux dates des événements<lb/>
décrits: il ne s’agit pour Forrester que de mettre en lumière les<lb/>
interactions dynamiques de quelques facteurs de base de notre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page29">
        
        <p rend="center">
société industrielle. Il ne dit pas « voilà ce qui se passera en 2020 »,<lb/>
mais « voilà ce qui se passerait en 2020 si nous prenions telle ou<lb/>
telle mesure en 1970, par exemple ».<lb/>
J’entends dire aussi qu’après tout les ordinateurs ne sont pas<lb/>
infaillibles et qu’il serait dangereux de les croire quand ils contredisent<lb/>
diamétralement les expériences acquises et l’intuition.<lb/>
A quoi l’on peut répondre qu’il n’est pas de domaine où l’intuition<lb/>
trompe davantage que celui de la prospective ; on y est plus que<lb/>
partout ailleurs en danger de prendre ses désirs ou ses craintes<lb/>
pour des réalités. Si les ordinateurs se trompent, c’est précisément<lb/>
dans la mesure où ils sont informés selon nos intuitions ; mais à<lb/>
égalité d’information il y a toutes les chances pour qu’ils se<lb/>
trompent moins que les politiciens.<lb/>
Pour ma part, je formulerais deux réserves sur le choix des paramètres<lb/>
de Forrester.<lb/>
Tout d’abord, sa définition de la « qualité de vie » comme résultante<lb/>
de l’alimentation, du niveau de vie matérielle et des nuisances<lb/>
dues à la surpopulation, me paraît négliger des facteurs psychosociologiques<lb/>
qui peuvent être décisifs, tels que la peur de l’avenir<lb/>
en général, ou du chômage en particulier, capables de déclencher<lb/>
de graves troubles sociaux ; le sentiment de liberté ou de manque de<lb/>
liberté (« La liberté est une sensation. Cela se respire », écrivait<lb/>
Paul Valéry — donc cela ne se mesure pas)  ; et aussi la possibilité<lb/>
d’éprouver jusqu’au désespoir et à la révolte une pénurie de sens<lb/>
de la vie au milieu de la surabondance des machines, des objets<lb/>
offerts et des sollicitations de consommer.<lb/>
En second lieu, Forrester ne tient pas compte d’un facteur qui me<lb/>
paraît responsable plus que tout autre de l’expansion à outrance,<lb/>
je veux parler de la menace de guerre. Elle est de nature à modifier<lb/>
tous nos paramètres : c’est en son nom que tel ministre de la guerre<lb/>
favorise une forte natalité, alors que son collègue de l’hygiène<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page30">
        
        <p rend="center">
sociale cherche à la diminuer ; c’est elle qui pousse aux investissements<lb/>
industriels, à l’exploitation maximale des ressources naturelles<lb/>
(comme le pétrole) , donc à la pollution ; et finalement le seul<lb/>
facteur qu’elle fasse diminuer, c’est la qualité de vie. Si bien qu’on<lb/>
peut se demander si le dogme de la croissance industrielle n’est<lb/>
pas devenu sacro-saint dans la mesure même où il participait de<lb/>
la finalité guerrière de nos Etats - Nations de modèle napoléonien…<lb/>
Quoi qu’il en soit d’ailleurs de ces critiques, des améliorations de<lb/>
méthode et des corrections de résultats que l’on peut attendre de<lb/>
la poursuite de ces travaux par l’Institut Battelle, sous la direction<lb/>
de M. Hugo Thiemann, et par le professeur Dennis Meadows et<lb/>
son équipe du M.I.T. (1) , Forrester aura été le premier à montrer<lb/>
l’interdépendance des paramètres de base de notre société, et par<lb/>
suite la nécessité d’une concentration globale, au-delà du stade<lb/>
de croissance industrielle sauvage, dominée par la maxime utopique<lb/>
: « Chacun pour soi et la Nature pour tous. »<lb/>
Une certitude s’impose d’ores et déjà à notre esprit: c’est que<lb/>
l’humanité d’aujourd’hui se voit contrainte d’assumer consciemment<lb/>
la responsabilité de son action sur la Nature, et qu’elle y est<lb/>
contrainte par la grandeur même des pouvoirs qu’elle s’est acquis<lb/>
grâce à la science et à la technologie. Ou encore, pour exprimer<lb/>
d’une manière plus générale ce même paradoxe majeur de notre<lb/>
temps, nous pourrions dire: pour la première fois dans l’histoire,<lb/>
l’homme d’aujourd’hui se voit contraint de choisir librement son<lb/>
avenir personnel et celui de l’espèce humaine — et il y est contraint<lb/>
du seul fait qu’il en a, pour la première fois, la liberté.<lb/>
Mais, dès lors que le succès même de l’effort civilisateur nous force<lb/>
à choisir notre avenir, à le décider librement, du même coup il<lb/>
nous met en demeure de formuler et de vouloir une politique, au<lb/>
</p>
        <p>
(1) Depuis que cette conférence a été prononcée, l’ouvrage de Dennis L. Meadows et de ses<lb/>
collaborateurs, The Limits to Growth, a été publié à New-York (Universe Books) et doit paraître<lb/>
incessamment en français.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page31">
        
        <p rend="center">
sens le plus large du terme, qui est aussi le sens originel: l’aménagement<lb/>
des rapports humains dans la Cité, la polis grecque.<lb/>
Le problème le plus urgent et concret devant lequel Forrester laisse<lb/>
son lecteur, aux dernières pages de son livre, est celui-ci : « Définir<lb/>
de nouveaux Buts humains — de nouvelles finalités — pour remplacer<lb/>
la seule poursuite de la croissance et du progrès économique. »<lb/>
Car désormais, ajoute-t-il, « c’est l’avenir à long terme de la Terre<lb/>
que nous devons prendre pour guide de l’action présente. »<lb/>
Ceci revient à dire, pratiquement, que les prévisions désastreuses<lb/>
résultant des analyses de Forrester ne pourront être démenties que<lb/>
si d’abord nous y croyons, et si nous adoptons en conséquence une<lb/>
politique globale, au double sens de l’adjectif. La question, pour<lb/>
une entreprise, une société, un groupe ou une Nation, n’est plus:<lb/>
comment devenir plus fort que mes voisins ? mais bien: que faire<lb/>
ensemble contre l’Apocalypse ? Elle n’est plus: comment croître<lb/>
à tout prix et s’assurer le plus de profit, mais: comment rétablir et<lb/>
servir l’équilibre entre l’homme, la Société et la Nature. Nous<lb/>
sommes socialisés par le danger commun.<lb/>
La seule politique impossible serait alors de n’en pas avoir, c’est-<lb/>
à-dire de renoncer à contrôler ensemble les facteurs de croissance<lb/>
du système global. Car alors les pires prévisions calculées sur<lb/>
ordinateur deviendraient des fatalités. Voici donc notre grand<lb/>
dilemme: ou bien nous formulons une politique globale, ou bien<lb/>
le pire deviendra sûr.<lb/>
Mais formuler, « avoir » une politique, cela suppose: poser les<lb/>
grandes finalités de la Cité puis y adapter notre action, nos moyens,<lb/>
nos productions et créations…<lb/>
Je voudrais bien que vous ne pensiez pas que je suis en train de<lb/>
noyer le poisson ou de perdre de vue mon sujet, en engageant<lb/>
votre attention dans ces perspectives globales. Je suis conscient de<lb/>
parler ici à des dirigeants d’entreprises, c’est-à-dire à des orienteurs ;<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page32">
        
        <p rend="center">
et je pense que, bien plus encore que d’autres membres de notre<lb/>
société occidentale mise en question, ils éprouveront le besoin de<lb/>
s’orienter eux-mêmes dans la situation sans précédent, si complexe<lb/>
et si riche en menaces de cette fin du XXe siècle. Mais s’orienter,<lb/>
c’est découvrir des points de repère lointains et fixes, l’étoile polaire<lb/>
de notre marche — la finalité de notre action. Et cette orientation,<lb/>
une fois déterminée, va se traduire par des décisions très précises.<lb/>
Comme celles qu’on prend lorsqu’on établit un budget.<lb/>
Car c’est dans un budget, c’est-à-dire dans la traduction financière<lb/>
d’une politique, que se révèlent les vraies finalités que l’on entend<lb/>
servir ; et plus encore que dans les chiffres absolus ou le pourcentage<lb/>
relatif des différents postes, dans les débats qui précèdent<lb/>
l’inscription d’une somme ou son élimination ; dans les choix que<lb/>
l’on fait quand il y a conflit entre deux besoins, deux projets, et<lb/>
pas assez pour financer les deux à la fois, prétend-on. Là se trahissent<lb/>
les vraies fins que l’on sert. Voilà le lieu délimité, le champ<lb/>
clos de la bataille proprement politique !<lb/>
Or, des choix politiques de cet ordre, nous aurons à en faire de<lb/>
plus en plus dans l’industrie. Les mesures d’antipollution — telles<lb/>
que l’absorption des fumées et gaz délétères dans les villes, l’auto<lb/>
sans essence, l’avion à réaction silencieux — coûteront très cher,<lb/>
c’est entendu, et la question sera de savoir si on leur sacrifie le<lb/>
profit, ou l’inverse ; ou à tout le moins: quelles priorités l’on<lb/>
respecte, donc: quelle finalité l’on sert en vérité.<lb/>
Rendant compte de l’ouvrage d’un bon écologiste américain, Barry<lb/>
Commoner, un magazine de New York écrivait l’autre jour que<lb/>
l’auteur préconise le retour à des produits non polluants, au savon,<lb/>
par exemple, remplaçant les détergents nocifs ; et que cette politique<lb/>
impliquerait la fermeture d’importantes industries et coûterait au<lb/>
moins 600 millions de dollars aux Etats-Unis. Or l’auteur ne dit<lb/>
pas où on les trouverait, remarque ironiquement le magazine.<lb/>
Ah les bons apôtres ! Si l’opinion publique posait aux grands Etats<lb/>
le même genre de question avant qu’ils entreprennent une guerre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page33">
        
        <p rend="center">
(comme celle du Vietnam, qui a déjà coûté 80 milliards de dollars) ,<lb/>
on se demande ce que ces Etats oseraient répondre quant aux<lb/>
moyens financiers disponibles, outre la finalité toujours alléguée<lb/>
de la « défense de la paix » qui justifie tous les sacrifices, comme<lb/>
chacun sait…<lb/>
Mais désormais comment appeler bénéficiaire une société dont le<lb/>
profit serait acquis aux dépens de la santé des citoyens et de<lb/>
l’équilibre de l’environnement ? Comment appeler équilibré un<lb/>
budget qui ne prendrait pas en compte les coûts humains et les<lb/>
destructions naturelles, et qui ne ferait pas figurer aux dépenses<lb/>
les moyens nécessaires pour prévenir ou neutraliser ces nuisances ?<lb/>
Au fur et à mesure de la prise de conscience des réalités écologiques,<lb/>
qui s’opère avec une rapidité et une ampleur étonnantes, l’humanité<lb/>
contemporaine se voit ainsi confrontée à des choix de plus en plus<lb/>
significatifs et dramatiques.<lb/>
Dans l’établissement des budgets publics et privés, comment<lb/>
statuer sur les priorités dans la série d’antinomies suivantes:<lb/>
— Produire plus pour gagner plus ou produire mieux pour un<lb/>
<space/>meilleur équilibre ?<lb/>
— Elever le niveau de vie (quantitatif) ou améliorer le mode de vie<lb/>
<space/>(qualitatif)  ?<lb/>
— Exploiter à mort la Nature ou conclure avec elle un nouveau<lb/>
<space/>concordat ?<lb/>
— Assurer la puissance de l’Etat ou favoriser les échanges ?<lb/>
— Réunir les conditions d’hégémonie ou essayer de se rendre utile,<lb/>
<space/>voire indispensable aux voisins ?<lb/>
— Se préparer à gagner une guerre ou se mettre en mesure d’animer<lb/>
<space/>la paix ?<lb/>
— Uniformiser au maximum, broyer les diversités, ou unir, composer<lb/>
<space/> les diversités ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page34">
        
        <p rend="center">
— Réglementer, conditionner la Nation dans le carcan de l’Etat,<lb/>
<space/>ou créer des communautés librement liées par la foi ou l’espoir ?<lb/>
Tout cela se ramène peut-être au grand dilemme évangélique:<lb/>
— Gagner le monde (quitte à détruire la Nature) ou sauver son<lb/>
<space/>âme (et sauver la Nature du même coup).<lb/>
Bien sûr, il est plus facile de mesurer la croissance d’un PNB que<lb/>
de déterminer les conditions d’une qualité de vie meilleure, d’un<lb/>
meilleur équilibre vivant. Cependant, l’évidence aveuglante des<lb/>
crises écologiques, du stress urbain, provoqués par l’industrialisation,<lb/>
ainsi que les interactions si rapidement universelles de tous<lb/>
nos déséquilibres locaux ou sectoriels, nous forcent à choisir un<lb/>
cours nouveau. Nous sommes libres de notre choix, mais nous<lb/>
sommes contraints de choisir.<lb/>
Or ce choix global désormais entre Puissance, Profit, Croissance<lb/>
indéfinie d’une part, et Liberté, Service, Equilibre d’autre part,<lb/>
qui est le choix politique par excellence, nous découvrons maintenant<lb/>
qu’il se confond avec le choix écologique.<lb/>
L’Ecologie est l’axe ou le carrefour par lequel passent toutes les<lb/>
options fondamentales de la politique, au sens large de stratégie<lb/>
de l’espèce humaine. Tous les grands dilemmes que je viens<lb/>
d’énumérer comportent un enjeu écologique.<lb/>
Mais si ce fut Terreur tragique de l’ère industrielle que de prendre<lb/>
le PNB pour indicateur unique et suffisant du Progrès, ce serait<lb/>
une erreur utopique que de vouloir éliminer totalement le motif<lb/>
du profit: ce qui est requis d’urgence, c’est d’accorder la priorité<lb/>
aux facteurs d’équilibre chaque fois qu’il y a conflit déclaré entre<lb/>
croissance matérielle et nuisances morales ou naturelles.<lb/>
Ce qui m’amène à penser, avec Bertrand de Jouvenel, qu’il « faudrait<lb/>
que l’économie politique devienne l’écologie politique ».<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page35">
        
        <p rend="center">
Ce qui revient, à mon sens, à prendre l’écologie — et non plus<lb/>
l’économie — comme indicateur principal d’une politique de<lb/>
Progrès réel, je veux dire : global.<lb/>
Une des leçons capitales que nous enseigne l’écologie, dans le<lb/>
domaine politique traditionnel, celui de l’Etat et des institutions,<lb/>
c’est ce que je nommerai la loi de double développement vers les<lb/>
ensembles continentaux d’une part, et régionaux de l’autre. Chacun<lb/>
voit en effet que les problèmes écologiques posés par les mers,<lb/>
ou par des fleuves comme le Rhin et le Rhône, ne peuvent être<lb/>
traités qu’au niveau continental et appellent un Pouvoir européen,<lb/>
un Département fédéral de l’Ecologie étendant son autorité sur<lb/>
tous nos pays, indépendamment des frontières stato-nationales,<lb/>
que la pollution des eaux s’obstine à ignorer… Mais, d’autre part,<lb/>
rien de plus local et régional que les décisions d’application à<lb/>
prendre pour assurer les équilibres entre nature et industrie<lb/>
humaine: songez à la défense du Léman, ou au problème des<lb/>
centrales thermo-nucléaires à construire au voisinage du Rhin.<lb/>
Mieux que tout autre indicateur économique ou que l’analyse<lb/>
culturelle, l’écologie illustre aux yeux de tous le fait que nos Etats-<lb/>
Nations ne correspondent plus aux réalités de la société moderne,<lb/>
étant à la fois trop petits pour se charger des tâches de dimensions<lb/>
continentales ou mondiales, et trop grands pour résoudre selon la<lb/>
justice et l’efflcacité des tâches par nature locales et régionales.<lb/>
Et voilà pourquoi tout bon fédéraliste suisse et européen se doit<lb/>
de faire siennes les options écologiques, et tout bon écologiste<lb/>
d’appuyer les efforts pour l’union de nos peuples en deçà et au-delà<lb/>
de leurs Etats-Nations.<lb/>
Quant aux chances de réaliser ce beau programme d’écologie<lb/>
fédéraliste européenne profilé sur un horizon mondial, je voudrais<lb/>
en dire deux mots avant de terminer.<lb/>
Si l’on se demande comment les mesures d’équilibre écologique<lb/>
nécessaires pourraient être adoptées, en l’absence d’un pouvoir<lb/>
mondial ou même continental capable d’imposer une politique,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page36">
        
        <p rend="center">
il reste à élaborer et à faire connaître des modèles de conduite, à<lb/>
les rendre désirables, et à entraîner de la sorte un consensus des<lb/>
forces et des groupes les plus actifs. C’est dire que les seules<lb/>
possibilités qui subsistent, me semble-t-il, sont celles de Y information<lb/>
massive et de Y éducation, c’est-à-dire des mass media et de<lb/>
YEcole aux trois degrés.<lb/>
Pour jouer son rôle d’information sérieuse, la TV devrait échapper<lb/>
aux servitudes de la publicité, car la publicité vise des fins d’expansion,<lb/>
non d’équilibre.<lb/>
Et pour jouer son rôle d’initiation aux réalités du monde moderne,<lb/>
l’Ecole devrait instituer des cours théoriques et pratiques d’économie<lb/>
autant que d’écologie. Elle devrait battre en brèche la superstition<lb/>
bourgeoise du secret de l’économie et de la finance : après tout,<lb/>
les trois quarts des votations auxquelles l’ensemble des citoyens<lb/>
suisses se voient invités portent sur des objets économiques, qui<lb/>
auraient dû faire l’objet d’un enseignement sans parties réservées<lb/>
ni carré blanc.<lb/>
Le principe qu’il faudrait inculquer dès l’enfance est que l’économie<lb/>
n’a pas sa fin en soi, mais au service de l’homme, et qu’elle servira<lb/>
l’homme quand elle s’ordonnera non plus au seul profit individuel<lb/>
ni à la seule croissance du PNB, mais à un équilibre dynamique<lb/>
entre la personne, la Cité et l’environnement naturel — à ce BNB<lb/>
(Bonheur National Brut) dont parlait Tinbergen (mais je persiste<lb/>
à penser que le N y est de trop, et empêche tout).<lb/>
A quoi j’ose ajouter que l’économie me paraît une chose trop<lb/>
sérieuse pour qu’on en confie la conduite aux soins des seuls<lb/>
économistes, qu’ils soient d’ailleurs marxistes ou libéraux: elle doit<lb/>
être au service de finalités humaines que les économistes spécialisés<lb/>
n’ont pas plus qualité que d’autres pour définir. Elle doit faire en<lb/>
permanence l’objet d’un grand débat public, dominé par les seuls<lb/>
impératifs de l’équilibre.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page37">
        
        <p rend="center">
Je m’en suis tenu aujourd’hui, en ma qualité de généraliste, et sans<lb/>
prétendre aborder (encore moins résoudre) les problèmes spécifiques<lb/>
d’exécution, au niveau où la politique préconisée peut et<lb/>
doit être mise en œuvre. J’ai voulu poser le problème de la nécessité<lb/>
d’une politique, donc d’une démarche prospective impliquant<lb/>
le dépôt et la déclaration des fins globales de notre société. Je me<lb/>
suis gardé, je l’espère, d’un alarmisme exagéré, malgré la mode.<lb/>
Et j’imagine que mon propos pourrait être résumé par un seul<lb/>
signe: un de ces grands points d’exclamation qui dans la signalisation<lb/>
routière avertissent de redoubler d’attention à l’approche<lb/>
d’un passage dangereux.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page38">
        
        <p>
POST-SCRIPTUM<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Depuis que cette conférence a été prononcée, à Lausanne en<lb/>
octobre 1971, et à Bruxelles en mars 1972, la lettre adressée par<lb/>
M. Sicco Mansholt au Président de la Commission des Communautés<lb/>
Economiques Européennes a rendu célèbres les thèses de<lb/>
Forrester, dont je faisais grand état, comme on vient de le voir.<lb/>
L’impact de la lettre a provoqué des réactions curieusement inintelligentes,<lb/>
mais des plus significatives, tant du côté des communistes<lb/>
orthodoxes que des gauchistes, cependant que des groupes<lb/>
capitalistes annonçaient qu’ils allaient « se défendre », faute d’imaginer<lb/>
même qu’il y eût lieu de répondre sur le fond, après examen<lb/>
de la thèse.<lb/>
Les réactions, pour virulentes et parfois même sincères qu’elles<lb/>
soient, nous apprennent que le « modèle Forrester » n’est conforme<lb/>
aux schémas ni de la gauche, ni de la droite: on s’en doutait.<lb/>
Savoir s’il est conforme aux réalités du siècle n’intéresse pas ces<lb/>
partisans: on devine pourquoi.<lb/>
La presse dans son ensemble estime qu’il faut s’en tenir à « un<lb/>
juste milieu » entre les dangers objectifs signalés par Forrester et<lb/>
ce qu’en pensent (ou refusent d’en penser) la droite, la gauche et<lb/>
l’Est enfin réunis dans une alliance littéralement contre-Nature.<lb/>
Que peut bien signifier le « juste milieu » entre les catastrophes<lb/>
prévues et le désir éperdu de survivre ? Ou la neutralité entre le<lb/>
virus et ses victimes ? Une fois de plus on accuse le diagnostic de<lb/>
créer le mal qu’il décrit.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page39">
        
        <p rend="center">
Aux yeux d’une certaine droite, les travaux du M.I.T. font partie<lb/>
du complot communiste contre la libre entreprise occidentale:<lb/>
il s’agirait, dit-on, d’étatiser toute l’industrie et de supprimer le<lb/>
motif du profit. Certaine gauche dénonce au contraire la manœuvre<lb/>
capitaliste et réactionnaire du Club de Rome contre le monde<lb/>
ouvrier, son niveau de vie et ses salaires.<lb/>
Au-delà de ce stérile débat entre réflexes conditionnés par de vieilles<lb/>
idéologies, il apparaît de plus en plus clairement que le salut de<lb/>
l’Europe est dans la recherche d’une politique d’équilibre dynamique<lb/>
entre l’Homme, la Cité et la Nature, enfin substituée au<lb/>
dogme unique de la croissance matérielle à tout prix, qui est le<lb/>
contraire d’une politique.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
D. de R.<lb/>
Avril 1972<lb/>
</p>
        <p rend="center">
P.P.S.: Sur l’incident de la tasse de thé tel que l’a rapporté Robert<lb/>
Aron, cité dans son Introduction par Henri Rieben, je me réserve<lb/>
de donner ma propre version dans un ouvrage intitulé Journal<lb/>
d’un Européen, 1946-1966, suite à mon Journal d’une Epoque<lb/>
1926-1946.<lb/>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
