<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr1953ch">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>La Confédération helvétique</title>
        <author>Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1953"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
     <div type="page" xml:id="Page9">
        
        <p rend="center">
INTRODUCTION<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>Révélation de la Suisse : j’intitulerais volontiers<lb/>
ainsi, pour ma pai't, le beau travail de M. Denis<lb/>
de Rougemont. Que de choses, et précieuses à savoir,<lb/>
il apprendra à la masse internationale des hommes<lb/>
qui, pour avoir traversé le Léman de Genève à Ville-<lb/>
neuve, admiré le bleu étonnant du lac de Thoune,<lb/>
contemplé d’Interlaken la Jungfrau et peut-être suivi,<lb/>
à la lunette, la marche audacieuse et prudente sur les<lb/>
glaciers d’une caravane d’encordés —- à la question :<lb/>
« Vous connaissez la Suisse ?» — peuvent répondre en<lb/>
conscience : « Bien sûr ! »<lb/>
<space/>D’autant que, ce genre de connaissance se fait<lb/>
plus rare aujourd’hui qu’autrefois, au temps de ma<lb/>
jeunesse. La monnaie de ce pays alpestre ayant décidé<lb/>
une bonne fois de ne plus descendre dans les plaines<lb/>
basses où croupissent (avec d’autres) nos pauvres<lb/>
« francs français ». Ce qui rend naturellement inaccessible<lb/>
la Suisse à beaucoup de pèlerins possibles, obligés<lb/>
par « faute d’argent » de compter sérieusement ; or,<lb/>
parmi ces ignorants involontaires des terres et des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page10">
        
        
        
        <p rend="right">
lacs suisses, figurent beaucoup d’hommes capables,<lb/>
en se promenant, d’observer, de réfléchir et de comparer.<lb/>
Et quant aux vieilles gens qui, comme moi, pour<lb/>
des raisons de résidence, ont été de bonne heure attirés<lb/>
vers la Suisse — il y a frontière commune entre les<lb/>
Neuchâtelois, les Vaudois, les Genevois et ces Francs-<lb/>
Comtois que nos voisins appellent encore parfois<lb/>
« les Bourguignons » —- quant à ces vieilles gens qui<lb/>
ont pu s’initier, au cours de séjours répétés, à la vie<lb/>
d’un de ces beaux vais qui n’ont point eu que Jean<lb/>
Jacques pour dévots ; quant à tous ceux qui ont<lb/>
gardé de ces fréquentations assez d’impression pour<lb/>
ne jamais saluer sans tendresse, du haut de la grande<lb/>
allée de tilleuls de Meudon, le buste fier de l’Helvétie<lb/>
sculpté par « leur » Gustave Courbet, en reconnaissance<lb/>
de l’hospitalité qu’après la Commune il reçut à la<lb/>
Tour de Peilz — ceux-là même regrettent de ne pouvoir<lb/>
assez rafraîchir leurs souvenirs anciens ; ils s’étonnent<lb/>
parfois quand quelque course en Italie leur fait entrevoir,<lb/>
à travers une glace de wagon-restaurant, un<lb/>
Valais de plus en plus industrialisé juchant sur le<lb/>
sommet des plus petites mottes de cailloutis glaciaire<lb/>
une douzaine de pieds de vigne — ou les bords d’un<lb/>
Léman si envahi d’hôtels qu’ils noient sans remords<lb/>
sous un entassement de constructions disparates de<lb/>
petites villes comme Vevey, cette vigneronne du<lb/>
lac — hier encore si gentiment troussée dans son<lb/>
accoutrement rustique.<lb/>
<space/>La Suisse de Denis de Rougemont n’a rien à<lb/>
voir avec ces souvenirs et ces paysages. C’est une<lb/>
Suisse grave, lucide et didactique. Une Suisse pour<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page11">
        
        
        <p rend="right">
l’intelligence — car l’essai qu’on va lire fait merveilleusement<lb/>
comprendre ce que représente aujourd’hui,<lb/>
sur la palette des États, ce petit pays qui ne compte<lb/>
pas plus d’habitants, en tout, que le « Grand Paris »<lb/>
à lui seul : mais il joue cependant dans la vie européenne<lb/>
un rôle qui, tout discret qu’il soit, dépasse en importance,<lb/>
mille fois, ceux que portent à bout de bras des<lb/>
vedettes flamboyantes. Pourtant, pourtant, ce n’est<lb/>
point par dilettantisme (il serait périmé) que je regrette<lb/>
un peu (c’est du reste la seule chose qu’il me<lb/>
laisse à regretter) que l’Essai de Denis de Rougemont<lb/>
demeure trop constamment abstrait. Les paysages<lb/>
sont, eux aussi, des agents de l’histoire. Il semble<lb/>
que les Suisses aient pudeur d’en parler. Compartiments,<lb/>
oui. Et qui, souvent, assez malgracieusement,<lb/>
évoquent la prison : songeons aux pays rhétiques. Mais<lb/>
qui ne voit l’histoire de la Suisse que d’en bas, du<lb/>
creux, du fond même du compartiment, la voit mal.<lb/>
Car les bergers de bonne heure sont montés sur l’Alpe.<lb/>
D’où se voit, d’où se découvre un monde immense<lb/>
de pics, de sommets, de glaciers. Un mont tout blanc<lb/>
ou tout rose, au gré du soleil, mais dont l’appel muet<lb/>
fait battre le cœur, même des plus simples gens. Un<lb/>
monde immaculé qu’on ignore d’en bas ; mais si les<lb/>
gens de telle vallée close se sont de bonne heure unis,<lb/>
de proche en proche, aux gens de cette autre vallée<lb/>
— s’il s’est formé peu à peu un agrégat de compartiments<lb/>
clos qui s’est nommé la Suisse — c’est que les<lb/>
gens d’en bas étaient montés en haut. Pour le pâturage,<lb/>
pour la chasse, mais aussi pour le simple plaisir<lb/>
de monter. Et qu’arrivés au but, ils ont goûté l’ivresse<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page12">
        
        
        <p rend="right">
des sommets, libéré en eux ces puissances héroïques<lb/>
que l’homme puise dans la nature, repu leurs yeux de<lb/>
merveilleux horizons, purs, libres et tangibles, dès<lb/>
qu’on dépasse les 2.000 mètres ; et dit : « Ceci est à<lb/>
nous. Ceci sera Nous. »<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>Si proche de nous, cette Suisse : je veux dire de<lb/>
la France, de l’Italie, de l’Autriche, de l’Allemagne<lb/>
rhénane — et si différente cependant de tout ce que<lb/>
nous sommes les uns et les autres. Si vraiment originale<lb/>
en tout ; et d’abord, en son mode de formation.<lb/>
<space/>La Suisse, c’est la boule de neige. Trois petits<lb/>
cantons qui se donnent la main. Et puis, une oscillation<lb/>
vers l’Ouest — et quand la boule reprend son<lb/>
équilibre, elle s’est grossie de Lucerne. Une seconde<lb/>
oscillation, vers l’Est cette fois, et c’est Glaris, c’est<lb/>
Saint Gall, qui restent collés au flanc de la masse<lb/>
compacte. Quelques mouvements de bascule encore,<lb/>
et voilà finalement agglomérés les treize cantons.<lb/>
Qui n’ont pas à élever de monuments au « Rassembleur<lb/>
de la Terre helvétique », il n’en existe pas. Mais ils<lb/>
doivent un culte (et ils ne le nient point) aux trois<lb/>
anonymes du Grutli qui, la main dans la main, scellèrent<lb/>
le pacte initial de loyauté. Une des plus belles<lb/>
œuvres de l’homme par là-même, cette confédération.<lb/>
Cherchez, d’instinct, la « famille royale » qui « fit la<lb/>
Suisse ». Vous ne trouverez même pas de familles qui<lb/>
en aient « fait » les Cantons.<lb/>
<space/>Mais l’esprit ? Liberté, démocratie : rien à ajouter<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page13">
        
        
        <p rend="right">
aux fines analyses de l’instinctive, de la naturelle<lb/>
réaction de l’homme qui se sent défié — même pas,<lb/>
écrasé en silence, et méprisé par les colosses blancs<lb/>
qu’il ne cesse de voir se profiler à son horizon : « Non,<lb/>
vous ne m’aurez pas ; je suis l’esprit » — Du romantisme ?<lb/>
Je ne crois pas. N’existent-elles point, ces<lb/>
puissances héroïques qui naissent de la nature ? Et<lb/>
ne faut-il prêter au Suisse que les façons d’être et de<lb/>
sentir du Flamand des plaines, coupé de la mer par<lb/>
les grandes dunes et n’ayant d’horizon qu’en profondeur,<lb/>
ou si l’on veut qu’en hauteur — dans le ciel ?<lb/>
Le ciel des Flandres, la candeur immaculée des Alpes ;<lb/>
ce ne sont pas des inventions de littérateurs, ce sont<lb/>
des réalités qui nourrissent les hommes.<lb/>
<space/>Et qui expliquent finalement pour partie, la<lb/>
genèse d’une des plus belles œuvres de l’homme<lb/>
européen : la Confédération Suisse.<lb/>
</p>
        <p>
★<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>Au fond, telle qu’elle est devenue, la Suisse n’est<lb/>
pas loin d’être une nécessité. La détruire, la rayer<lb/>
de la carte des États ? Qui saurait, qui pourrait le<lb/>
faire ? Qui se sentirait l’estomac assez solide pour<lb/>
digérer tous ces pics, tous ces glaciers, tous ces lacs —<lb/>
avec les hommes qui les encadrent ? Des Allemands ?<lb/>
Mais que feraient-ils des Romands et du Tessin ? Des<lb/>
Italiens, mais comment mordraient-ils sur les Suisses<lb/>
alémaniques et romands ? Des Français, hypothèse<lb/>
grotesque et cependant, naturellement, ce serait l’hypothèse<lb/>
la moins folle, puisque Neuchâtel, Fribourg,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page14">
        
        
        <p rend="right">
Vaud et Genève oùl’on parle français souderaient ainsi<lb/>
la Franche-Comté à la Savoie par dessus le Léman.<lb/>
Mais sans aller plus loin, le Valais ? A qui le Valais ?<lb/>
Au-delà de Sion il est de langue germanique. On le<lb/>
couperait en deux ? Merci, mais les Valaisans donneraient<lb/>
à on quelque fil à retordre. Et le reste, à qui ?<lb/>
les 200.000 Suisses italiens ? et les 3 millions de Suisses<lb/>
alémaniques ? — on détruirait la Suisse ? Peut-être,<lb/>
mais sitôt l’opération terminée, la Suisse se reformerait.<lb/>
Ou plus exactement, la Confédération se reconstituerait<lb/>
comme elle s’est constituée : par le lien fédéral.<lb/>
<space/>On va disant, avec un haussement d’épaule :<lb/>
« C’est un petit pays. Un État joujou, un timbre-<lb/>
poste ». Non. Réduite à la platitude ambiante et<lb/>
projetée dans les steppes de l’Eurasie — ce serait<lb/>
en effet, à leur image, un minuscule territoire. 270 kilomètres<lb/>
de Genève à Constance. A cent à l’heure,<lb/>
en terrain plat, sur une bonne piste, 3 heures de<lb/>
parcours. Mais je dis bien : réduite à la platitude.<lb/>
Compte non tenu de ces perpétuelles dénivellations<lb/>
qui vous transportent des 197 mètres de Locarno aux<lb/>
4.638 du Pic Dufour. Et il n’y a pas de platitudes que<lb/>
géographiques. Tous les 30 à 40 kilomètres en moyenne<lb/>
on passe une frontière en Suisse — et on change d’État.<lb/>
Ne dites pas que c’est jouer sur les mots. On change<lb/>
de gendarmes et de policiers, d’écusson et d’étendard,<lb/>
de tribunaux et d’universités surtout. Il y en a sept<lb/>
actuellement — sept pour ces 4 millions d’hommes<lb/>
dispersés sur des 40.000 kilomètres carrés de collines<lb/>
et de montagnes ; sept absolument indépendantes<lb/>
l’une de l’autre, dépendant uniquement des autorités<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page15">
        
        
        <p rend="right">
d’un canton — et émouvantes quand on pense à la<lb/>
somme de sacrifices que chacune d’elles représente,<lb/>
à l’effort que représente, pour un canton comme celui<lb/>
de Fribourg, la création et l’activité d’une université<lb/>
de style moderne, original et assez saisissant — n’oublions<lb/>
pas que Le Corbusier est Suisse — et ce que je<lb/>
dis de Fribourg, il faut le redire de toutes les autres,<lb/>
Bâle et Zurich, Berne, Lausanne, Genève… Et le<lb/>
peuple suisse tient à ce pluralisme universitaire, comme<lb/>
il tient à l’intégrité de ses langues ; il en reconnaissait<lb/>
trois en 1937, l’allemand, le français, l’italien ; au<lb/>
lieu de tendre à les réduire, il en a reconnu une nouvelle<lb/>
en 1938 ; le réto-roman, avec ses deux branches, le<lb/>
romanche de la haute vallée de Min — et le ladin<lb/>
de la haute vallée de l’Inn. De « question des langues »<lb/>
dans la Confédération, il n’y en a point, et jamais<lb/>
la majorité alémanique n’a pensé à faire disparaître,<lb/>
forte de ses trois millions de ressortissants, la langue<lb/>
française ni la langue italienne, ni même les patois<lb/>
réto-romans, au contraire. Tout cela empêche, ou<lb/>
devrait empêcher les ignorants de tous les pays de<lb/>
parler toujours de « la petite Suisse » avec un accent<lb/>
de supériorité comique. Développez et étalez sur un<lb/>
plan horizontal ses accidents verticaux, développez<lb/>
et étalez sur l’échelle commune des États d’Europe<lb/>
ses institutions cantonales ; vous avez autre chose<lb/>
que le « timbre-poste » dont vous vous gaussez. La<lb/>
plus vigoureuse des démonstrations dans sa simplicité,<lb/>
le plus fort des États dans son absence complète de<lb/>
centralisation. Ne cherchez pas la preuve dans des<lb/>
considérations théoriques. Dites-vous simplement qu’il<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page16">
        
        <p rend="right">
a survécu, sans changement, aux deux premières<lb/>
guerres mondiales. Et qu’il y a eu, cependant, du<lb/>
mérite.<lb/>
<space/>Faut-il ajouter un mot ? Pays de gens moyens,<lb/>
Denis de Rougemont ne se fait pas faute de le dire<lb/>
et de le répéter. Il est vrai, les Suisses ne se font pas<lb/>
remarquer. A telle enseigne qu’ils n’ont jamais intéressé<lb/>
les caricaturistes. Voyez la petite Belgique ;<lb/>
toute une armée de détracteurs (des Français surtout,<lb/>
et pas des moindres, de Baudelaire à Verlaine) s’est<lb/>
exercée sur elle. Avec âcreté parfois et injustice<lb/>
flagrante. Les Suisses ? Ils ne se sont même pas créé<lb/>
de Beulemans. Et personne n’a songé à faire d’eux<lb/>
des caricatures. Ils se sont caricaturés eux-mêmes,<lb/>
au temps de Tôppfer. Et ce n’était pas méchant. Un<lb/>
peu niais simplement. Quelques gambades et grimaces<lb/>
de vieil enfant. — Pays de gens moyens, oui.<lb/>
<space/>Mais quand ils réussissent à se dégager de leur<lb/>
canton — alors, pas de milieu, ils atteignent à l’universel.<lb/>
C’est ce que je disais tout à l’heure. Au fond,<lb/>
de son trou, l’homme de Dissentis, de Gœschenen,<lb/>
de Viège — entre les hautes parois de sa prison. Mais<lb/>
s’il monte sur la montagne… Alors, cette ivresse des<lb/>
sommets. L’intuition de la grandeur. Et plus d’obstacle<lb/>
devant la pensée. Le Suisse s’appelle Jean-<lb/>
Jacques. Il s’appelle Germaine de Staël. Il s’appelle<lb/>
Burckhardt ou, dans un autre domaine, Karl Barth.<lb/>
Son canton — ou l’Europe.<lb/>
</p>
        <p>
Lucien Febvre.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page17">
        
        <p rend="center">
NOTE DE L’AUTEUR<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>Ce petit ouvrage, écrit en mars 1949, fait partie<lb/>
d’une série d’études sur les nations modernes, entreprise<lb/>
sous la responsabilité de la Conférence Permanente<lb/>
des Hautes Études Internationales, dans le cadre<lb/>
du programme de I’unesco.<lb/>
<space/>L’un des buts de cette série étant de « permettre<lb/>
la comparaison entre les aspirations et les institutions<lb/>
diverses des peuples étudiés », il était convenu que<lb/>
“ les monographies adopteraient, en gros, un même<lb/>
plan qui rende possible cette comparaison”. Je m’y<lb/>
suis tenu sçrupuleusement, estimant que l’expérience<lb/>
valait d’être tentée, et qu’il était en somme bien plus<lb/>
intéressant de jouer la règle du jeu que de “faire<lb/>
l’écrivain ” aux dépens du sujet et de la manière de<lb/>
le traiter qu’on attendait : “ scientifique et au moins<lb/>
objective<lb/>
<space/>Je remercie tout particulièrement M. Charles<lb/>
Burky, professeur de géographie humaine à l’Université<lb/>
de Genève, pour les suggestions et critiques dont<lb/>
il m’a fait bénéficier. Les professeurs A. Simonius,<lb/>
de Bâle, et Paul Mantoux, de Genève, ont également<lb/>
relu mon manuscrit au nom de la Conférence des<lb/>
Hautes Etudes. Je suis heureux d’avoir pu tenir<lb/>
compte de leurs très compétentes observations.<lb/>
<space/>D. R.<lb/>
Septembre 1953<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page18">
        
        
        
        
        <p>
J. ‘<lb/>
</p>
        <p rend="right">
■<lb/>
</p>
        <p>
: - ; v<lb/>
</p>
        <p rend="right">
■ 'V -■<lb/>
</p>
        <p rend="block">
- ■ ? y<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page19">
        
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page20">
        
        
        
        <p>
*•• •• • y<lb/>
</p>
        <p>
SSavKi£<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page21">
        
        <p rend="center"><space/>CHAPITRE I<lb/>
LE PEUPLE ET SON HISTOIRE<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>L’image conventionnelle de la Suisse semble avoir<lb/>
été fixée par le vers célèbre de Victor Hugo :<lb/>
<space/>Le Suisse trait sa vache et vit paisiblement.<lb/>
Mais il se trouve que le même poète, dans un accès<lb/>
de prophétisme, a pu écrire :<lb/>
<space/>La Suisse, dans l’Histoire, aura le dernier mot.<lb/>
Entre l’idylle de carte postale et la vision millénariste,<lb/>
nous allons essayer de découvrir la Suisse<lb/>
réelle. Disons tout de suite qu’une telle réalité ne<lb/>
saurait être recherchée ni dans les seuls chiffres et<lb/>
faits, ni dans la seule idée que le peuple -a de lui-<lb/>
même. Elle n’est au vrai ni physique ni morale.<lb/>
Elle consiste plutôt dans le conflit permanent — bien<lb/>
plus rarement dans l’harmonie — entre les conditions<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page22">
        
        
        <p rend="right">
posées par la Nature et les réponses imaginées par<lb/>
l’homme.'En d’autres termes, elle est la résultante<lb/>
d’une géographie et d’une histoire.<lb/>
<space/>Géographiquement, la Suisse ne forme pas une<lb/>
unité visible au premier coup d’œil sur la carte, comme<lb/>
c’est le cas de la France, de l’Italie ou de la Suède.<lb/>
Elle n’apparaît pas comme un espace d’un seul tenant,<lb/>
nettement délimité par les accidents naturels, mais<lb/>
plutôt comme un nœud de chaînes montagneuses<lb/>
d’où quatre fleuves s’écoulent vers les quatre points<lb/>
cardinaux, creusant des vallées de dimensions très<lb/>
inégales. Vers le Nord, l’Allemagne et l’Atlantique<lb/>
s’en vont les eaux du Rhin. Vers l’Ouest, la France<lb/>
et la Méditerranée, les eaux du Rhône. Vers le Sud,<lb/>
l’Italie et l’Adriatique, les eaux du Tessin qui deviendra<lb/>
le Pô. Vers l’Est et l’Autriche, les eaux de l’Inn, qui<lb/>
par le Danube iront à la Mer Noire. Entre le Jura et<lb/>
les Alpes — bassin alémanique du Rhin — s’étend un<lb/>
long plateau accidenté, qui est la partie la plus peuplée<lb/>
du pays, et que limitent au sud-ouest le lac Léman,<lb/>
au nord-est le lac de Constance. Le bassin latin du<lb/>
Rhône consiste en une longue vallée, le Valais, prolongée<lb/>
par le lac Léman jusqu’à Genève. Le bassin<lb/>
italien du Tessin est une vallée beaucoup plus courte.<lb/>
Quant à l’Inn, elle quitte très vite la Suisse pour<lb/>
l’Autriche.<lb/>
<space/>Il est remarquable que le degré d’importance<lb/>
géographique de ces bassins corresponde au degré<lb/>
d’importance linguistique et culturelle qu’ont en<lb/>
Suisse la civilisation germanique, la française, l’italienne<lb/>
et l’autrichienne.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page23">
        
        
        <p rend="right"><space/>Le lieu d’où sortent (à une dizaine de kilomètres<lb/>
l’un de l’autre) le Rhône, le Tessin et le Rhin, porte<lb/>
le nom de massif du Gothard. (L’Inn prend sa source<lb/>
à 80 km. plus à l’est). Le Gothard n’est pas le centre<lb/>
géométrique du pays -—- celui-ci s’étendant surtout<lb/>
vers l’Ouest et le Nord — mais il en est le point crucial,<lb/>
non seulement à cause de la croix formée par les<lb/>
fleuves qui en découlent, et à cause des deux chaînes<lb/>
alpestres qui s’y croisent, mais à cause du rôle historique<lb/>
qu’il a joué aux origines de la Suisse, et du rôle<lb/>
stratégique qu’il conserve de nos jours.<lb/>
<space/>C’est autour du massif du Gothard, singulier<lb/>
accident géographique, que l’histoire suisse prend<lb/>
son départ.<lb/>
<space/>★ ★ ★<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>Les manuels scolaires donnent pour date de naissance<lb/>
à la Confédération helvétique le 1er août 1291.<lb/>
Ce jour-là fut signé le Pacte qui liait « à perpétuité »<lb/>
les trois petits peuples ou « communes » forestières,<lb/>
(Waldstætten) d’Uri, de Schwyz et d’Unterwald. Ce<lb/>
Pacte n’est à aucun degré, malgré ce qu’aimaient à<lb/>
suggérer les historiens du siècle dernier, une préfiguration<lb/>
des documents qui marquèrent l’avènement<lb/>
de la démocratie moderne. Plutôt qu’une déclaration<lb/>
des droits de l’homme, c’est une charte des devoirs<lb/>
communaux au sein d’une fédération librement constituée<lb/>
par des égaux. En voici le début et la fin :<lb/>
<space/>« Au nom du Seigneur, Amen. C’est chose honnête<lb/>
et profitable au bien public, de consolider les traités dans<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page24">
        
        <p rend="center">
un état de paix et de tranquillité. Soit donc notoire à<lb/>
tous que les hommes de la vallée d’Uri, la commune de<lb/>
la vallée de Schwyz et la commune de ceux de la vallée<lb/>
inférieure d’Unterwald, considérant la malice des temps<lb/>
et afin de se défendre et maintenir avec plus d’efficace,<lb/>
ont pris de bonne foi l’engagement de s’assister mutuellement<lb/>
de toutes leurs forces, secours et bons offices, tant au<lb/>
dedans qu’au dehors du pays, envers et contre quiconque<lb/>
tenterait de leur faire violence, de les inquiéter ou molester<lb/>
en leurs personnes et en leurs biens. Et, à tout événement,<lb/>
chacune des diverses communautés promet de venir à<lb/>
son aide en cas de besoin, de la défendre à ses propres<lb/>
frais contre les entreprises de ses ennemis, et de venger<lb/>
sa querelle, prêtant un serment sans dol ni fraude, et<lb/>
renouvelant par le présent acte l’ancienne confédération •<lb/>
le tout sans préjudice des services que chacun, selon sa<lb/>
condition, doit rendre à son seigneur. Et nous statuons<lb/>
et ordonnons d’un accord unanime que nous ne reconnaîtrons<lb/>
dans les susdites vallées aucun juge qui aurait<lb/>
acheté sa charge ou qui ne serait indigène ou habitant<lb/>
de ces contrées. Si quelque discorde venait à s’émouvoir<lb/>
entre les confédérés, les plus prudents interviendront par<lb/>
arbitrage pour apaiser le différend, selon qu’il leur<lb/>
paraîtra convenable, et si l’un ou l’autre des partis<lb/>
méprisait leur sentence, les autres confédérés se déclareraient<lb/>
contre lui ».<lb/>
<space/>(Suivent des clauses relatives à la protection de<lb/>
la propriété, à la peine de mort contre les assassins, au<lb/>
bannissement de leurs receleurs, et à l’exercice de la<lb/>
justice en commun).<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page25">
        
        
        <p rend="right"><space/>« En cas de guerre ou de discorde entre confédérés,<lb/>
si Vune des parties se refuse à recevoir jugement ou<lb/>
composition, les confédérés devront prendre la cause de<lb/>
Vautre partie.<lb/>
<space/>Tout ce que dessus, statué pour Futilité commune,<lb/>
devant, s’il plaît à Dieu, durer à perpétuité. En foi de<lb/>
quoi le présent acte a été dressé, à la requête des prénommés,<lb/>
et muni des sceaux des trois communautés et vallées.<lb/>
Fait en Van du Seigneur 1291, au commencement d’août ».<lb/>
<space/>« Devant, s’il plaît à Dieu, durer à perpétuité ».<lb/>
Cette clause a joué un rôle capital dans le développement<lb/>
de la Confédération. 11 n’en est pas de plus<lb/>
fréquemment citée dans les discours, manuels scolaires<lb/>
et écrits politiques suisses. C’est en effet la clause de<lb/>
la foi jurée. Or une fédération, comme l’indique<lb/>
l’étymologie (foedus) , est précisément une alliance<lb/>
jurée, un engagement réciproque conclu entre égaux<lb/>
sous la foi du serment. Le contraire d’un pouvoir<lb/>
établi par la force, le contraire de l’impérialisme d’un<lb/>
homme, d’un groupe ou d’une nation. La Suisse ne<lb/>
subsiste que par la fidélité de ses cantons à une alliance<lb/>
indiscutée, donc sans terme prévu. C’est pourquoi le<lb/>
Pacte de 1291 est resté le document sacré par excellence<lb/>
de la Confédération.<lb/>
<space/>Une abondante imagerie populaire perpétue jusqu’à<lb/>
nos jours dans les foyers suisses et dans les salles<lb/>
d’école, le souvenir de trois députés des cantons<lb/>
fondateurs de la Confédération, croisant leur main<lb/>
gauche tandis qu’ils lèvent la droite vers le ciel. Avec<lb/>
ce geste est née la Suisse.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page26">
        
        
        <p rend="right"><space/>Ce fameux « serment des trois Suisses » doit être<lb/>
situé dans un contexte historique qui n’enlève rien<lb/>
à la grandeur symbolique de l’acte, mais qui explique<lb/>
les conditions de fait et le jeu d’intérêts qui le rendirent<lb/>
possible.<lb/>
<space/>L’Europe du XIIIe siècle était la proie de la<lb/>
lutte entre les Guelfes et les Gibelins. Le Saint Empire<lb/>
Romain de Nation Germanique se voyait au surplus<lb/>
menacé par le mouvement libertaire des Communes<lb/>
et par l’ambition des grandes maisons féodales, au premier<lb/>
rang desquelles allait se placer la maison des<lb/>
Habsbourg. Cette dernière, dont les châteaux s’élevaient<lb/>
au nord de la Suisse actuelle, ne cessait d’agrandir<lb/>
ses domaines dans la direction du Gothard. Uri,<lb/>
Schwyz et Unterwald, les « communes forestières »<lb/>
qui occupaient les approches de ce col, avaient tout<lb/>
à redouter d’une telle emprise (1). Les Habsbourg<lb/>
ayant pris le parti du pape, les « Waldstætten » cherchèrent<lb/>
l’appui de l’Empereur. Frédéric II comprit<lb/>
qu’il était de son intérêt de les soutenir. Le col du<lb/>
Gothard venait en effet d’être ouvert, au début du<lb/>
siècle. Il allait jouer un rôle déterminant dans la<lb/>
formation de la Suisse.<lb/>
<space/>Soulignons le fait que cette route, construite au<lb/>
seul endroit où l’on puisse traverser les Alpes en une<lb/>
seule fois — partout ailleurs il faut franchir deux ou<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Les Habsbourg, comme on sait, devinrent empereurs. Ils<lb/>
s’eSorcèrent de réduire les Waldstætten en les entourant d’un cercle de<lb/>
châteaux. C’est au cours de la lutte des cantons contre les baillis des<lb/>
Habsbourg que se place l’épisode de Guillaume Tell, contesté par les historiens<lb/>
du XIXe siècle, confirmé par la plus récente critique.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page27">
        
        
        <p rend="right">
trois chaînes — reliait d’un seul coup les deux moitiés<lb/>
de l’Empire, le Nord et le Sud. Il était vital pour l’Empereur<lb/>
de garder libre ce passage, et de le protéger<lb/>
contre les grands vassaux qui convoitaient de s’en<lb/>
assurer le contrôle. Aussi transforma-t-il le pays d’Uri<lb/>
en avouerie impériale (1231) tandis que son fils Henri<lb/>
accordait à Schwyz, un peu plus tard, l’immédiateté<lb/>
impériale. Ces communautés, organisées depuis longtemps<lb/>
en coopératives (Markgenossenschaften) devinrent<lb/>
alors de petits États libres, possédant un statut<lb/>
comparable à celui des villes d’Empire. Les premières<lb/>
libertés des Suisses sont donc nées d’une mission spéciale,<lb/>
celle de garder le Col libre pour tout l’Empire.<lb/>
La vocation constante de la Suisse, son statut d’exception<lb/>
au cœur du continent, la nécessité conjointe de<lb/>
sa force armée et de sa neutralité « dans l’intérêt de<lb/>
l’Europe entière », tout cela paraît en germe dès les<lb/>
premiers traités auxquels la Confédération actuelle<lb/>
puisse faire remonter ses origines.<lb/>
<space/>L’intérêt immédiat des Waldstætten coïncidait,<lb/>
par ailleurs, avec les intérêts de l’Empire. La population<lb/>
de la vallée d’Uri, était très dense pour l’époque.<lb/>
Elle ne pouvait trouver des débouchés favorables face<lb/>
le Nord, le pays de Lucerne pratiquant une économie<lb/>
très semblable à la sienne. Vers le Sud, au contraire,<lb/>
vers la vallée du Pô, se développait une économie très<lb/>
différente, et qui permettait des échanges fructueux.<lb/>
La route du Gothard était donc vitale pour le commerce<lb/>
des Waldstætten.<lb/>
<space/>Mais avec les marchands et les muletiers qui<lb/>
venaient du sud, il y avait aussi des clercs. Ceux-ci<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page28">
        
        
        <p rend="right">
mettaient les hommes libres de Schwyz et d’Uri au<lb/>
courant de ce qui se passait de l’autre côté des Alpes,<lb/>
et leur apportaient les modèles des alliances nouées<lb/>
par les communes lombardes. La dernière en date de<lb/>
ces alliances jurées fut le pacte de 1291 (conclu au<lb/>
lendemain de la mort de Rodolphe de Habsbourg).<lb/>
Ce fut aussi la seule qui réussit à subsister à travers<lb/>
les siècles, et à fonder un véritable Etat. Cette réussite<lb/>
unique s’explique par un concours de circonstances<lb/>
complexes, comme on vient de le voir. Le fait géographique<lb/>
du Gothard, le fait social de l’existence des<lb/>
coopératives forestières, le fait économique des échanges<lb/>
nécessaires entre le Nord et le Sud, enfin le fait<lb/>
politique de la menace féodale, tels sont les facteurs<lb/>
principaux qui contribuèrent à cristalliser et à maintenir,<lb/>
en cet endroit précis de l’Europe, des institutions<lb/>
conformes à l’esprit du vaste mouvement des Communes.<lb/>
C’est ainsi que le meilleur historien moderne de<lb/>
la Suisse peut écrire : « La naissance de la Confédération<lb/>
et sa défense victorieuse constituent dans les<lb/>
annales du bas moyen âge un cas exceptionnel, et<lb/>
celles des paysans de l’Europe occidentale renferment<lb/>
peu de faits aussi surprenants. La science historique<lb/>
suisse aura toujours pour tâche essentielle de rendre<lb/>
cet événement intelligible. La Confédération suisse<lb/>
est le seul mouvement qui ait survécu au combat<lb/>
pour l’idée démocratique et communale au moyen<lb/>
âge ; elle représente le résultat d’une révolution générale<lb/>
qui a été vaincue partout ailleurs : de tous les<lb/>
combats livrés par les paysans de l’Europe occidentale<lb/>
en faveur de la liberté, celui-là seul a abouti à une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page29">
        
        
        <p rend="right">
création durable qui dans la suite reçut un enrichissement<lb/>
décisif du fait de l’accession d’éléments citadins<lb/>
 » (1).<lb/>
<space/>Toute l’histoire suisse, à partir de ce temps,<lb/>
illustrera cet équilibre difficile entre des conditions<lb/>
physiques exceptionnelles, la passion de l’autonomie,<lb/>
et le service de la communauté continentale. Ce sera<lb/>
la perpétuelle interaction de l’intérêt local et de<lb/>
l’intérêt commun, de la petite patrie et de l’Empire,<lb/>
c’est-à-dire de l’Europe entière dont il faut protéger<lb/>
le cœur, pendant que ses membres souffrent et s’entredéchirent.<lb/>
<lb/>
<space/>Les premiers Suisses ne décidèrent donc pas de<lb/>
créer un Etat ou un régime nouveau. Ils s’adaptèrent<lb/>
aux circonstances, qui par un singulier concours, les<lb/>
orientaient vers une autonomie à la fois conforme à<lb/>
leurs goûts et au bien commun de l’Europe. De même,<lb/>
ce fut toujours d’une manière réaliste et strictement<lb/>
utilitaire qu’ils élargirent leur alliance primitive.<lb/>
<space/>Les trois groupes de communes d’Uri, Schwyz<lb/>
et Unterwald s’aperçurent d’abord de la nécessité<lb/>
d’englober dans leur pacte la ville de Lucerne. Celle-ci<lb/>
commandait en effet les débouchés nord et ouest du<lb/>
Gothard, et disposait d’une force armée apte à tenir<lb/>
en respect les seigneurs voisins. Ainsi fut constitué<lb/>
un noyau primitif de quatre cantons. Il ne tarda guère<lb/>
à s’allier avec la ville impériale de Zurich, et à conquérir<lb/>
les vallées de Claris et de Zoug, puis à conclure un<lb/>
pacte avec la ville de Berne, qui de son côté venait de<lb/>
</p>
        <p>
(1) E. Gagliardi : Histoire de la Suisse, 1925 p. 79.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page30">
        
        
        <p rend="right">
nouer des liens avec Zurich, et allait bientôt soumettre<lb/>
le pays de Yaud et les plateaux de l’Argovie — berceau<lb/>
des Habsbourg — dont elle fit des bailliages.<lb/>
<space/>A la première ligue des « Cantons forestiers »<lb/>
renforcée par les villes, s’adjoignirent au cours des<lb/>
XIVe et XVe siècles trois autres réseaux d’alliances<lb/>
ayant pour centre l’un le pays d’Appenzell au nord-est,<lb/>
le second Berne et une partie de l’actuelle Suisse<lb/>
romande à l’ouest, le troisième les Grisons, au sud-est.<lb/>
Vers 1500, la Confédération se composait de treize<lb/>
cantons souverains, flanqués de nombreux alliés,<lb/>
villes libres, abbayes, vallées et pays sujets. La transformation<lb/>
des bailliages en cantons, au cours des<lb/>
siècles suivants, puis l’entrée officielle des cités romandes<lb/>
et du Tessin (de langue italienne) portèrent le<lb/>
nombre des Etats fédérés à 22, en 1815 seulement.<lb/>
<space/>Il faudrait plusieurs pages pour énumérer tous ces<lb/>
traités enchevêtrés. Notons seulement que plusieurs<lb/>
cantons se trouvaient appartenir à deux ou trois<lb/>
réseaux d’alliances, lesquelles n’étaient pas toujours<lb/>
réciproques dans toutes leurs obligations — comme<lb/>
si, de nos jours, deux pays concluaient un pacte qui<lb/>
pour l’un serait d’assistance obligatoire, pour l’autre<lb/>
seulement de non-agression.<lb/>
<space/>Le fait qu’il convient de souligner, c’est que ce<lb/>
mode pluraliste de fédération, purement empirique et<lb/>
non rationnel, assurait à chaque ville ou vallée un<lb/>
rôle particulier dans la Ligue, respectait les intérêts<lb/>
locaux et les situations exceptionnelles, augmentait<lb/>
le sentiment de liberté de chaque membre et pourtant<lb/>
assurait la cohésion de l’ensemble, lorsque celle-ci<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page31">
        
        
        <p rend="right">
se révélait nécessaire, en temps de guerre. En réalité,<lb/>
ce sont les cantons suisses qui ont créé et pratiqué les<lb/>
premiers, d’une manière qui n’a plus été égalée depuis<lb/>
lors, la politique de l’assistance mutuelle et de la<lb/>
sécurité collective.<lb/>
<space/>« Le principal et le premier chapitre de toutes<lb/>
les alliances et ligues — écrit un chroniqueur du XVIe<lb/>
siècle, Josias Simler — concerne le secours que les uns<lb/>
doivent donner aux autres contre ceux qui les voudraient<lb/>
attaquer à tort. Après que l’on a établi l’équité<lb/>
de la cause et l’outrage reçu, le Canton intéressé peut<lb/>
requérir les Confédérés de le secourir. Cependant…<lb/>
chaque canton n’est pas allié à tous les autres. Mais<lb/>
bien que tous n’aient pas les mêmes droits, toutefois,<lb/>
si un canton requiert un ou deux alliés de le venir<lb/>
secourir, tous les Cantons s’assemblent, les premiers<lb/>
appelés avertissant les autres. Mais avant toutes<lb/>
choses, ils envoient leurs ambassades à la chapelle de<lb/>
l’ermitage d’un lieu nommé Kienholtz. Ils avisent<lb/>
ensemble aux moyens d’apaiser les différends à l’amiable,<lb/>
ou selon le droit ; ou si cela ne se peut faire, ils<lb/>
cherchent comment ils pourront sûrement donner<lb/>
secours. Leur alliance porte notamment que ceux qui<lb/>
sont appelés au secours n’useront d’aucune fraude et<lb/>
tromperie, ni d’excuse vaine, mais aideront de tout<lb/>
leur pouvoir. Et comme il pourrait arriver qu’un Canton<lb/>
soit assailli tellement à l’improviste que l’ennemi<lb/>
tiendrait tous les passages, et par conséquent le Canton<lb/>
n’aurait aucun moyen de demander secours par lettres<lb/>
ni par ambassades, ils ont pourvu à cela, et ordonné par<lb/>
exprès qu’en un tel cas, et lorsqu’il sera besoin d’avoir<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page32">
        
        <p rend="right">
prompt secours, tous les Cantons confédérés aideront<lb/>
de toutes leurs forces, comme s’ils étaient nommément<lb/>
appelés… Ceux qui sont appelés au secours viennent à<lb/>
leurs dépens, sans aucun gage. Seule l’alliance de<lb/>
Berne avec Uri, Schwyz et Unterwald fait mention<lb/>
d’une solde, assavoir d’un sou par jour à chaque<lb/>
homme de pied ».<lb/>
<space/>Ce qui frappe le plus un moderne, dans l’histoire<lb/>
de l’ancienne Confédération, c’est la force de Vesprit<lb/>
communautaire qui seul put permettre à ce système,<lb/>
aussi peu légaliste que possible, de fonctionner et de<lb/>
durer. La nature même d’un pays à la fois pauvre et<lb/>
compartimenté contraignait les paysans du centre<lb/>
à un travail d’équipes, à l’entraide mutuelle. La<lb/>
mission politique qui leur fut conférée en même temps<lb/>
que leur liberté impériale ne fit qu’accentuer ce besoin<lb/>
de solidarité : il fallait se grouper pour se défendre<lb/>
contre l’extérieur. Mais à l’intérieur même de la<lb/>
fédération, l’esprit communautaire se traduisit par<lb/>
deux traits bien remarquables : la lutte contre toute<lb/>
hégémonie au sein de la Ligue, et la méfiance à l’égard<lb/>
des « grands hommes ».<lb/>
<space/>On croit volontiers, de nos jours, qu’une fédération<lb/>
ne peut se constituer que sous l’égide d’une puissance<lb/>
organisatrice. L’exemple du Commonwealth britannique<lb/>
peut venir à l’appui de cette thèse ; mais l’exemple de<lb/>
la Confédération la réfute, et du point de vue fédéraliste<lb/>
il nous paraît plus concluant. On peut dire que la<lb/>
fédération suisse s’est formée et consolidée précisément<lb/>
dans la lutte constante contre toute tentative d’hégémonie,<lb/>
qu’elle vînt d’une ville plus riche que les<lb/>
</p>
        <p>
30<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page33">
        
        
        <p rend="right">
campagnes, ou d’un groupe de cantons aux intérêts<lb/>
communs. Toutes les fois qu’un ou plusieurs des<lb/>
membres de la fédération crurent le moment venu<lb/>
d’accaparer le pouvoir et d’imposer leur politique<lb/>
particulière, ils trouvèrent ligués contre eux, spontanément,<lb/>
tous les autres membres, — et chaque fois<lb/>
le résultat de la lutte fut un resserrement- de l’alliance<lb/>
sur pied d’égalité réelle : les petits cantons recevant<lb/>
des avantages de droit qui compensaient les avantages<lb/>
de fait des plus grands.<lb/>
<space/>Dans le plan social, ce refus instinctif de toute<lb/>
hégémonie devait se traduire, dès les premiers temps,<lb/>
par une sorte d’égalitarisme très particulier, qui a<lb/>
marqué et marque encore profondément les mœurs<lb/>
suisses. Il ne s’agissait nullement, à cette époque,<lb/>
d’établir une égalité juridique et théorique entre tous<lb/>
les citoyens, comme le fit la Révolution française.<lb/>
La plupart des paysans suisses étaient des « hommes<lb/>
libres », certes, mais le seigneur restait un seigneur<lb/>
sur ses terres et plusieurs des cantons possédaient<lb/>
des bailliages, qu’ils opprimaient parfois durement.<lb/>
L’égalitarisme des anciens Suisses se traduisait par<lb/>
une méfiance active à l’égard des personnalités trop<lb/>
affichées, des hommes qui ne dissimulaient pas assez<lb/>
leur supériorité, prenaient des allures de Fuehrer et<lb/>
menaçaient d’entraîner le pays dans des aventures.<lb/>
Cette méfiance était en somme l’aspect négatif d’une<lb/>
conscience diffuse de la mission spéciale de la Ligue,<lb/>
mission qui lui interdisait toute visée impérialiste ou<lb/>
dictatoriale. Les rares hommes qui ne surent pas<lb/>
s’effacer à temps, tels que le réformateur Zwingli et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page34">
        
        
        <p rend="right">
l’homme d’Etat et condottiere zurichois Waldmann,<lb/>
connurent une fin tragique : le premier fut trahi et<lb/>
tué dans un combat, le second assassiné.<lb/>
<space/>Il y avait quelque chose de sain et d’authentiquement<lb/>
démocratique dans cette réaction instinctive<lb/>
des citoyens confédérés. Et c’est là l’explication la<lb/>
plus favorable que l’on puisse donner de certains<lb/>
traits déplaisants du caractère des Suisses modernes :<lb/>
car il était fatal qu’au cours des âges, et à mesure que<lb/>
le sens de la mission spéciale de la Confédération<lb/>
s’atténuait, cet égalitarisme, autrefois vital, dégénérât<lb/>
peu à peu en goût du moyen et des moyennes, en mauvaise<lb/>
volonté vis-à-vis des hommes « trop » entreprenants,<lb/>
en manie de tout faire rentrer dans le rang.<lb/>
Nous allons voir que cet état d’esprit contraignit par<lb/>
la suite les esprits les plus inventifs comme les plus<lb/>
turbulents, les plus créateurs comme les plus anarchiques,<lb/>
à s’expatrier pour fuir la sourde et quasi<lb/>
inconsciente persécution de l’opinion publique.<lb/>
<space/>Mais revenons à la chronique des faits. Du XIIIe<lb/>
au XVe siècle, l’histoire de la Suisse se confond avec<lb/>
la lutte des cantons contre les Habsbourg. A mesure<lb/>
que cette maison affermit son pouvoir sur l’Empire,<lb/>
et sa succession héréditaire à la couronne, elle perd<lb/>
du terrain dans son pays d’origine. Une série de victoires<lb/>
suisses, plus étonnantes les unes que les autres,<lb/>
marque cette période. Au combat de Morgarten par<lb/>
exemple, en 1315, 600 Suisses exterminent une « Pan-<lb/>
zer division » de 11.000 chevaliers lourdement armés.<lb/>
On a découvert récemment que l’armée des Habsbourg<lb/>
se composait de seigneurs venus de presque tous les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page35">
        
        
        <p rend="right">
pays d’Europe. Le fait s’explique par la rumeur qui<lb/>
courait sur les communes suisses à cette époque :<lb/>
leur organisation républicaine, antiféodale, certains<lb/>
traits d’anticléricalisme, une volonté presque insolente<lb/>
d’indépendance, avaient fait du nom de « Suisse » un<lb/>
synonyme d’esprit subversif, de mauvaise tête C’est<lb/>
ainsi que l’empereur Maximilien d’Autriche qualifiait<lb/>
de « Schwyzer » tous ses sujets rebelles, fussent-ils<lb/>
Croates ou Tchèques.<lb/>
<space/>Cette « période héroïque » culmine dans les guerres<lb/>
de Bourgogne, au cours desquelles les Suisses battirent<lb/>
et tuèrent le duc Charles le Téméraire, dont la France<lb/>
et l’Autriche n’avaient pu venir à bout, faisant ainsi<lb/>
de leur ligue fédérale la première puissance militaire<lb/>
de l’Europe. Les Suisses passèrent les Alpes, envahirent<lb/>
la Lombardie, prirent Milan et battirent l’armée du<lb/>
roi de France. Ils passèrent le Rhin, envahirent la<lb/>
Souabe et battirent les armées de l’Empereur. « Svizzeri,<lb/>
armatissimi et liberissimi ! » s’écriait avec une admiration<lb/>
mêlée de crainte, Machiavel. La France, l’Italie,<lb/>
l’Allemagne du Sud, s’ouvraient à leur conquête.<lb/>
Allaient-ils faillir à leur mission ? La garde de l’Europe<lb/>
allait-elle faire un coup d’État et, trahissant l’Empire,<lb/>
devenir impérialiste pour son compte ?<lb/>
<space/>Le demi-siècle qui sépare les guerres de Bourgogne<lb/>
de la Réformation vit la plus grave crise de la Confédération,<lb/>
en même temps que sa plus grande gloire.<lb/>
Quelques individualités monumentales s’en détachent:<lb/>
Nicolas de Flue, le cardinal Mathieu Schinner, Zwingli.<lb/>
Ces figures symbolisent les trois actes du drame où<lb/>
se joua le sort de la Suisse moderne.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page36">
        
        
        
        <p rend="right"><space/>Soldat, puis juge, puis retiré sur sa terre qu’il<lb/>
cultive avec ses dix enfants, Nicolas de Flue apparaît<lb/>
tout d’abord comme le type idéal du paysan libre de<lb/>
la Suisse centrale, de bon sens et de bon conseil, les<lb/>
deux pieds sur la terre, et très pieux. Mais une secrète<lb/>
inquiétude religieuse ne cesse de le tourmenter. A<lb/>
cinquante ans, des visions répétées le persuadent enfin<lb/>
de céder à sa vocation de solitude. A une heure de<lb/>
chez lui dans la montagne, il se bâtit un ermitage,<lb/>
et il y passera vingt ans sans rien manger que l’hostie<lb/>
une fois par semaine. Sa légende se répand très vite<lb/>
chez les Confédérés, puis bien au-delà. Les pèlerins<lb/>
se succèdent auprès de « l’homme de Dieu », bientôt<lb/>
suivis par les envoyés des princes, des rois, du pape<lb/>
lui-même, car son conseil est devenu si puissant parmi<lb/>
les Suisses qu’on a coutume de s’adresser à lui avant<lb/>
de négocier un traité. Cependant, ses mises en garde<lb/>
répétées contre la tentation de la gloire militaire<lb/>
n’empêchent pas les Confédérés de se jeter dans les<lb/>
guerres de Bourgogne, et toutes les prédictions du<lb/>
saint se réalisent : victoire, pillage, flots d’or et disputes<lb/>
sanglantes au sujet du partage. La guerre civile entre<lb/>
les cantons citadins et les cantons campagnards est sur<lb/>
le point d’éclater. Mais à la dernière minute, un envoyé<lb/>
de Nicolas rassemble la Diète —- qui vient de se dissoudre<lb/>
—- et lui transmet un mystérieux message de<lb/>
l’ermite. Nul n’en a rapporté le contenu, mais les actes<lb/>
de la Diète proclament que « le pieux homme, Frère<lb/>
Claus » vient de sauver la Confédération. Toute<lb/>
alliance étrangère sera désormais interdite aux cantons,<lb/>
les villes de Soleure et Fribourg sont reçues dans les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page37">
        
        
        <p rend="right">
Ligues, et les liens fédéraux se voient confirmés et<lb/>
resserrés.<lb/>
<space/>Nicolas de Flue (canonisé en 1947) représente la<lb/>
plus authentique tradition suisse : réalisme, sobriété,<lb/>
spiritualité, fidélité à l’Alliance primitive. Au solitaire<lb/>
laïque s’oppose trait pour trait cet ambitieux prince<lb/>
de l’Eglise que fut Mathieu Schinner. Fils de paysans<lb/>
valaisans, s’élevant avec ténacité et astuce lentement<lb/>
jusqu’aux plus hauts honneurs ; cardinal, homme<lb/>
d’Etat, grand stratège enfin, Schinner incarne la tentation<lb/>
impérialiste contre laquelle Nicolas n’avait<lb/>
cessé de mettre en garde les cantons. Son rêve était<lb/>
de constituer au centre du continent un grand Etat<lb/>
qui eût englobé la Bourgogne, la Lombardie et la<lb/>
Souabe, sous la domination des Confédérés. La puissance<lb/>
militaire des Suisses, à ce moment, paraissait<lb/>
justifier l’entreprise. Mais son succès même eût signifié<lb/>
la fin de la Confédération. Car un Etat puissant,<lb/>
centré sur le Gothard, eût été une menace permanente<lb/>
pour les nations voisines, alors en formation, et surtout<lb/>
pour la France, que Schinner haïssait. Cet Etat se<lb/>
fût mêlé à toutes les luttes pour l’hégémonie européenne.<lb/>
Afin d’y faire face, il eût été contraint de se<lb/>
donner un pouvoir fort et unifié. Or, depuis deux siècles,<lb/>
la Confédération avait su vivre sans capitale ni centre<lb/>
légal, et sans autre constitution écrite que les Pactes.<lb/>
Sa Diète, formée de délégués des gouvernements cantonaux,<lb/>
se réunissait selon l’urgence dans une ville<lb/>
ou une autre, et ne possédait pas de pouvoirs nettement<lb/>
définis. C’était tout ce système souple, organique,<lb/>
coutumier et non légal, reposant sur le sens civique<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page38">
        
        
        <p rend="right">
inné des Confédérés et non pas sur des textes, c’était<lb/>
en un mot l’esprit même du fédéralisme helvétique<lb/>
que l’ambition de Schinner mettait en péril.<lb/>
<space/>Il eut d’abord de grands succès, en conduisant les<lb/>
troupes suisses en Italie au cours de plusieurs expéditions<lb/>
foudroyantes. A la bataille de Novare (1509) ,<lb/>
le roi François Ier fut complètement battu. Mais à<lb/>
Marignan, en 1515, les Suisses furent contraints de<lb/>
quitter le terrain après deux jours d’une bataille<lb/>
géante pour l’époque. Leur retraite, lente et solennelle<lb/>
— ils emportaient leurs morts et leurs blessés, tout en<lb/>
luttant pied à pied — fut le dernier fait d’armes de<lb/>
l’ancienne Confédération. Le crépuscule sanglant de<lb/>
Marignan marque la fin du rêve héroïque de Schinner.<lb/>
Mais cet échec militaire n’eût pas suffi à lui seul à<lb/>
ramener les Suisses dans leurs limites. Un phénomène<lb/>
d’un tout autre ordre allait les y contraindre, de<lb/>
l’intérieur : la Réformation.<lb/>
<space/>Les historiens modernes accusent parfois Zwingli<lb/>
d’avoir brisé l’essor de la Confédération, son élan vers<lb/>
la mer et l’aventure. En vérité, Zwingli et sa Réforme<lb/>
ont sauvé la Suisse en la ramenant au sens de sa mission<lb/>
exceptionnelle.<lb/>
<space/>Zwingli avait grandi dans le désordre de cette<lb/>
période de guerres, de corruption générale, de fièvres<lb/>
ambitieuses. Il en avait vu de près les effets, comme<lb/>
aumônier dans les campagnes d’Italie. C’était un<lb/>
humaniste, un esprit plus rationaliste que mystique,<lb/>
et un homme d’Etat né : autant de traits qui le<lb/>
distinguent de Luther. Il se signala d’abord par ses<lb/>
prêches violents contre le mercenariat et contre les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page39">
        
        
        <p rend="right">
alliances étrangères. Il aimait à citer les avertissements<lb/>
de Nicolas de Flue, et ce fut lui qui fit passer dans la<lb/>
réalité l’idéal politique de l’ermite.<lb/>
<space/>Nommé curé de Zurich, il commença à introduire<lb/>
des réformes ecclésiastiques analogues à celles de Luther.<lb/>
Toute la population le soutenait, et lorsque<lb/>
l’Empereur, inquiet des progrès de la Réforme, voulut<lb/>
attaquer Zurich avec l’aide des cantons du centre,<lb/>
demeurés catholiques, Zwingli fut chargé du plan de<lb/>
défense. Vainqueur des cantons catholiques dans une<lb/>
première série de guerres locales, il devint à partir<lb/>
de 1528 le chef politique et religieux le plus important<lb/>
non seulement de la Confédération, mais de toute<lb/>
l’Allemagne du Sud. Par malheur, Luther refusa de<lb/>
s’entendre avec lui lors du Colloque de Marburg en<lb/>
1529, et ce désaccord fit échouer le plan grandiose<lb/>
qu’avait conçu le Zurichois : il s’agissait d’un système<lb/>
d’alliance de combourgeoisie entre les cités germaniques<lb/>
et suisses, système auquel devaient s’intégrer peu<lb/>
à peu la France, le Danemark et Venise. Cette confédération<lb/>
européenne eût été capable, pensait Zwingli,<lb/>
d’abattre la dynastie des Habsbourg qui s’était emparée<lb/>
de l’Empire. Mais les princes luthériens se montrèrent<lb/>
froids. A Zurich même, une opposition croissante<lb/>
se manifestait contre le Réformateur. Les<lb/>
catholiques le surnommaient le « bailli de tous les<lb/>
Confédérés ». Berne se méfiait de ses ambitions.<lb/>
<space/>Finalement, une armée catholique s’approcha de<lb/>
Zurich. Les protestants désiraient traiter. Zwingli<lb/>
était pour la guerre. A demi trahi par ses compatriotes,<lb/>
il fut battu à Rappel, massacré sur le champ de bataille,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page40">
        
        
        
        <p rend="right">
et son corps fut écartelé et brûlé le lendemain. Sa fin<lb/>
tragique termina le drame shakespearien de la Renaissance<lb/>
helvétique.<lb/>
<space/>Affaiblie par ses luttes religieuses, mais suffisamment<lb/>
assurée de son indépendance par les victoires<lb/>
qu’elle avait remportées sur les Français, les Impériaux<lb/>
et les Italiens, agrandie de trois côtés, vers le Rhin,<lb/>
la Rourgogne et la Lombardie, la Suisse allait entrer<lb/>
dans une longue période de paix. Au Congrès de<lb/>
Munster en 1648, elle obtint des puissances la reconnaissance<lb/>
de sa neutralité, et se détacha officiellement<lb/>
de l’Empire. Cet acte sanctionnait un état de fait déjà<lb/>
ancien. (Rien que les Suisses déclarassent encore la<lb/>
guerre au nom de l’Empereur, ils avaient cessé de se<lb/>
faire représenter aux Diètes d’Empire et de payer le<lb/>
denier impérial). Les grands pays voisins s’orientaient<lb/>
définitivement vers la politique de puissance dynastique,<lb/>
tandis que la Suisse conservait l’ancien idéal<lb/>
des libertés impériales. Plutôt qu’une rupture avec<lb/>
l’Empire, c’était comme on l’a écrit « un refus de<lb/>
s’intégrer à un Empire désormais dénaturé », — un<lb/>
acte de fidélité à la mission perpétuelle des « gardiens<lb/>
du cœur de l’Europe ».<lb/>
<space/>La Réformation termine la période d’émancipation<lb/>
héroïque de la Suisse, mais elle inaugure une<lb/>
période d’expansion spirituelle. La Confédération s’est<lb/>
stabilisée, elle a conquis le respect des puissances.<lb/>
Que va-t-elle faire de sa paix ?<lb/>
<space/>Dès le début du XVIe siècle, la vocation spirituelle<lb/>
de la Suisse s’était révélée par la création de<lb/>
foyers et de places d’échanges intellectuels : Bâle<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page41">
        
        
        <p rend="right">
avec Erasme devint le centre des imprimeurs humanistes ;<lb/>
Zurich avec Zwingli, le centre de la Réforme<lb/>
suisse ; Genève, avec Calvin, le centre de la Réforme<lb/>
internationale, dont l’influence devait s’étendre à la<lb/>
moitié de l’Europe, à l’Angleterre, à l’Amérique.<lb/>
<space/>Fédéralisée comme elle l’était alors, divisée en<lb/>
petits États souverains différents à la fois par la langue,<lb/>
par la religion et par le mode de vie, les uns campagnards,<lb/>
les autres citadins, la Suisse ne pouvait prétendre<lb/>
à créer une culture de type uniforme (ou<lb/>
« national » comme on devait le dire à partir du XIXe<lb/>
siècle). Mais elle était désignée par sa structure même,<lb/>
autant que par sa position géographique, pour jouer<lb/>
un rôle de catalyseur des grandes cultures voisines.<lb/>
Parfois même, les foyers qui apparaissaient ici et là<lb/>
sur son territoire exercèrent une influence décisive<lb/>
sur la culture en marge de laquelle ils s’étaient constitués<lb/>
: ainsi firent Zurich pour l’Allemagne du XVIIIe<lb/>
siècle, et le Coppet de Mme de Staël pour la France<lb/>
libérale du XIXe.<lb/>
<space/>Cependant, au point de vue politique et social, la<lb/>
période qui sépare la Réformation de la Révolution<lb/>
française est un temps de systole, de repliement, de<lb/>
réaction.<lb/>
<space/>Les cantons du Centre continuaient à se gouverner<lb/>
selon le système des Landsgemeinde. Mais les<lb/>
cantons dont le « chef-lieu » était une cité de quelque<lb/>
importance, Zurich, Lucerne, Soleure, Berne, Bâle,<lb/>
Fribourg, ainsi que les villes alliées de Neuchâtel et<lb/>
de Genève, devinrent des républiques oligarchiques.<lb/>
Un certain nombre de familles nobles, anoblies, ou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page42">
        
        
        
        <p rend="right">
patriciennes, y exerçaient une sorte de pouvoir héréditaire,<lb/>
du fait qu’elles seules ou presque fournissaient<lb/>
des représentants au Petit Conseil, qui, au-dessus du<lb/>
Grand Conseil des Trois États, légiférait et nommait<lb/>
les magistrats. Les bourgeois conservaient leurs libertés<lb/>
et leur participation aux biens communaux, ils avaient<lb/>
voix au Grand Conseil, mais pratiquement la nouvelle<lb/>
noblesse contrôlait les destinées des petites républiques<lb/>
cantonales, même dans les petits cantons à Lands-<lb/>
gemeinde. Goethe, voyageant en Suisse vers la fin du<lb/>
XVIIIe siècle, pouvait écrire dans son journal :<lb/>
« Un jour, les Suisses se délivrèrent d’un tyran. Ils<lb/>
purent se croire libres un moment : mais le soleil<lb/>
fécond fit éclore du cadavre de l’oppresseur un essaim<lb/>
de petits tyrans. A présent, ils continuent de répéter<lb/>
le vieux conte. On les entend dire, jusqu’à satiété,<lb/>
qu’ils se sont affranchis un jour, et qu’ils sont demeurés<lb/>
libres. En vérité, derrière leurs murailles, ils ne sont<lb/>
plus esclaves que de leurs lois et de leurs coutumes,<lb/>
de leurs commérages et de leurs préjugés bourgeois ».<lb/>
S’il est probable que la mauvaise humeur de Goethe<lb/>
était en partie justifiée, il est certain que son jugement<lb/>
est excessif. N’oublions pas en effet que Rousseau,<lb/>
qui avait tâté en France d’une tyrannie plus sérieuse<lb/>
que celle des « commérages », vint se réfugier dans le<lb/>
canton de Berne, — le plus strictement aristocratique<lb/>
de tous — et qu’à peine la frontière passée, il descendit<lb/>
de sa voiture, se jeta sur le sol pour embrasser la<lb/>
« terre de la liberté ».<lb/>
<space/>Par rapport à l’Europe des monarchies jésuites<lb/>
et des lettres de cachet, la Suisse aristocratique et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page43">
        
        
        
        <p rend="right">
républicaine conservait à la faveur d’un inextricable<lb/>
enchevêtrement d’institutions, une tradition de libertés<lb/>
civiques dont on put mesurer toute l’importance lors<lb/>
de la Révolution française : le grand courant libéral<lb/>
qui entraîna la Convention venait de Genève — alliée<lb/>
aux Suisses — autant que de Londres. Et cèla non<lb/>
seulement du fait de Rousseau, « citoyen de Genève »,<lb/>
ou de Voltaire qui, dans sa retraite de Ferney, aimait<lb/>
à signer ses lettres « le Suisse Voltaire », mais aussi<lb/>
grâce à l’influence des conseillers de Mirabeau tels<lb/>
qu’Étienne Dumont et Mallet Du Pan, qui rédigeaient<lb/>
ses discours, et qui jouèrent un rôle important dans<lb/>
les coulisses de la Convention.<lb/>
<space/>Au repliement politique et social que représentent<lb/>
les XVIIe et XVIIIe siècles, il faut rattacher un<lb/>
phénomène extrêmement curieux qui se produisit<lb/>
à la même époque, en manière de compensation : le<lb/>
service étranger.<lb/>
<space/>On a souvent accusé les Suisses de manquer<lb/>
d’esprit d’aventure. On a raison dans ce sens que<lb/>
l’étroitesse du territoire oblige les hommes à la prudence<lb/>
et au sens pratique, et ne se prête guère aux<lb/>
violences d’imagination et d’action. Mais on oublie<lb/>
que la Suisse est l’un des pays qui a exporté le plus<lb/>
de têtes chaudes. Dès le XVIe siècle, elle commença<lb/>
même à les exporter par régiments, littéralement.<lb/>
<space/>La Confédération ne pouvait plus participer aux<lb/>
luttes des Puissances puisqu’elle était neutre ; mais le<lb/>
sang guerrier de ses fils ne s’était pas apaisé. La Diète<lb/>
fédérale autorisa bientôt les officiers suisses à recruter<lb/>
pour leur compte des régiments, dont ils allaient ensuite<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page44">
        
        
        <p rend="right">
offrir les services aux princes étrangers. Il ne s’agissait<lb/>
pas de mercenaires. Les nobles qui possédaient un<lb/>
régiment ne se louaient pas à un gouvernement, mais<lb/>
s’alliaient avec lui par des traités nommés « capitulations<lb/>
 ». Ils formaient souvent la garde royale. C’est<lb/>
ainsi que les gardes suisses furent les derniers à protéger<lb/>
Louis XYI contre l’émeute populaire, le 10 août<lb/>
1792, et se firent presque tous massacrer sur les<lb/>
marches du palais du Louvre, le roi leur ayant interdit<lb/>
de tirer sur la foule.<lb/>
<space/>On trouvait des troupes des Cantons au service<lb/>
des rois de France, de Prusse, d’Angleterre et d’Espagne,<lb/>
des États généraux de Hollande et des princes<lb/>
d’Orange, du royaume de Naples et des Deux-Siciles,<lb/>
des empereurs d’Autriche. C’est à la période du service<lb/>
étranger que se rapporte le proverbe : « Pas d’argent,<lb/>
pas de Suisse ». Il est en partie calomnieux (1). Comme<lb/>
un prince français disait un jour au Maréchal de camp<lb/>
des Suisses, qui voulait faire payer ses troupes :<lb/>
« Avec l’argent que nous vous avons déjà donné, l’on<lb/>
pourrait paver une route allant de Paris à Bâle », le<lb/>
maréchal répliqua : « Avec le sang que nos hommes<lb/>
ont versé pour la France, on pourrait remplir un canal<lb/>
allant de Bâle à Paris ». Il convient toutefois d’ajouter<lb/>
que les 700 généraux, et les milliers d’officiers supérieurs<lb/>
que la Suisse donna aux armées européennes,<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) L’expression apparaît pour la première fois dans un factum<lb/>
de l’époque de la Fronde rédigé par des soldats suisses, qui se plaignaient<lb/>
de n’être pas payés pour leurs services. « Les Suisses ne se payent pas<lb/>
de paroles ! » écrivait Montluc.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page45">
        
        
        <p rend="right">
ne revinrent pas tous les mains vides dans leur pays.<lb/>
Beaucoup rapportaient de leurs campagnes exotiques, de<lb/>
l’or et de l’argenterie, des vaisselles rares, des meubles<lb/>
et des bijoux. De considérables richesses s’accumulèrent<lb/>
ainsi dans les châteaux suisses. Beaucoup aussi<lb/>
revenaient mariés à des filles de seigneurs étrangers.<lb/>
L’aristocratie suisse devint ainsi l’une des plus<lb/>
internationales de l’Europe, tant par les allégeances<lb/>
que par le sang. Quant aux soldats, une fois leur<lb/>
engagement expiré, ils redevenaient paysans dans<lb/>
leur village, ou boutiquiers dans leurs villes, ils racontaient<lb/>
leurs souvenirs sous le tilleul de la place publique,<lb/>
décrivaient les terres et les mœurs étrangères, et<lb/>
apprenaient à leurs enfants des chansons du régiment.<lb/>
Un folklore musical considérable, riche en chefs-<lb/>
d’œuvre charmants, narquois ou mélancoliques, naquit<lb/>
du service étranger. Il s’est perpétué jusqu’à nos jours<lb/>
dans les campagnes.<lb/>
<space/>L’épopée du service étranger devait trouver son<lb/>
couronnement en même temps que son crépuscule<lb/>
dans une retraite mémorable : elle se termina sur les<lb/>
bords glacés de la Bérésina en 1813, comme l’épopée<lb/>
de l’ancienne Suisse s’étant terminée trois siècles<lb/>
auparavant sur la plaine de Marignan.<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>Lorsque éclata la Révolution française, la Suisse<lb/>
se vit brusquement dépassée par les événements, et<lb/>
prit figure d’Etat « réactionnaire ». Privée d’armée<lb/>
unifiée comme de pouvoir central — les États restaient<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page46">
        
        
        <p rend="right">
souverains — livrée aux intrigues des agents français<lb/>
qui excitaient le peuple contre les oligarchies, elle<lb/>
ne put résister à l’invasion des armées révolutionnaires<lb/>
décidées à la « libérer ». Pendant plusieurs années, la<lb/>
« République helvétique une et indivisible » improvisée<lb/>
par les Français sur le type jacobin, c’est-à-dire centraliste,<lb/>
fut le théâtre des luttes entre les armées des<lb/>
Alliés — Prussiens, Australiens, Russes — et celles de<lb/>
la Convention nationale ou de Ronaparte. Mais la résistance<lb/>
sourde et obstinée des civils, les révoltes sans<lb/>
cesse renaissantes des vallées du centre finirent par<lb/>
convaincre Bonaparte qu’il était vain de persister<lb/>
dans cette tentative de « mise au pas ». Dans un discours<lb/>
qu’il adressa aux députés suisses convoqués à<lb/>
Paris en 1802, le conquérant ne se contenta pas de<lb/>
faire de considérables concessions aux Cantons : il<lb/>
prononça un éloge de leur fédéralisme, fort surprenant<lb/>
de la part d’un héritier des jacobins : « La Nature »<lb/>
dit-il, « a fait votre Etat fédératif ; vouloir la vaincre<lb/>
n’est pas d’un homme sage ».<lb/>
<space/>Il ajoutait, en 1803, d’une manière prophétique :<lb/>
« Sans les démocraties de vos petits cantons, vous ne<lb/>
présenteriez rien que ce que l’on trouve ailleurs ; vous<lb/>
n’auriez pas de couleur particulière. Songez bien à<lb/>
l’importance d’avoir des traits caractéristiques ; ce<lb/>
sont eux qui, en éloignant l’idée de ressemblance avec<lb/>
les autres États, écartent celle de vous confondre avec<lb/>
eux, et de vous y incorporer ».<lb/>
<space/>Les traités de 1814 et 1815, en effet, ne tentèrent<lb/>
nullement de démembrer la Suisse. Au contraire, tout<lb/>
en sanctionnant le retour au statut de la Ligue des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page47">
        
        
        <p rend="right">
Cantons — augmentée de neuf États nouveaux — ils<lb/>
réaffirmèrent solennellement l’indépendance, l’inviolabilité<lb/>
et la neutralité de la Confédération comme<lb/>
étant « dans les vrais intérêts de la politique de l’Europe<lb/>
entière ». De cette déclaration du 20 novembre<lb/>
1815, Guglielmo Ferrero a pu écrire qu’elle est « la<lb/>
porte par laquelle la Suisse entre dans le grand siècle<lb/>
de son histoire : le siècle où elle créera l’ordre le plus<lb/>
humain que le monde ait encore vu ».<lb/>
<space/>Cet ordre, synthèse du vieux fédéralisme libertaire<lb/>
et conservateur, des principes de 1789, et du parlementarisme<lb/>
anglo-saxon, il fallut une trentaine d’années<lb/>
pour le dégager. L’invasion des armes françaises et<lb/>
les secousses politiques qui venaient d’agiter toute<lb/>
l’Europe, laissaient la Suisse inquiète, ébranlée, incertaine.<lb/>
Le régime de la souveraineté absolue des cantons<lb/>
s’était révélé incapable de faire face à une menace<lb/>
étrangère. La nécessité d’un pouvoir central s’imposait,<lb/>
d’autant plus que par réaction au statut centralisé<lb/>
dont on venait de les délivrer, les Cantons multipliaient<lb/>
les mesures « nationalistes », les barrières douanières,<lb/>
les entraves à la circulation des personnes. De 1815<lb/>
à 1847, la Suisse fut en proie à une longue effervescence<lb/>
politique, souvent accompagnée d’émeutes. Les idées<lb/>
de la Révolution gagnaient du terrain, le parti des<lb/>
« radicaux » réclamait une Constitution unique, une<lb/>
extension et une codification des droits populaires.<lb/>
Cette crise larvée s’aggrava soudain lorsqu’en 1847<lb/>
les cantons catholiques constituèrent une Ligue séparée<lb/>
(Sonderbund) pour résister par les armes à la Diète fédérale,<lb/>
qui venait de décréter le bannissement des jésuites.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page48">
        
        
        <p rend="right"><space/>L’armée des cantons protestants, sous les ordres<lb/>
du général Dufour, triompha au cours d’une brève<lb/>
campagne de la rébellion catholique. « Soldats », avait<lb/>
dit Dufour dans sa première proclamation aux troupes,<lb/>
« il faut sortir de cette lutte non seulement victorieux<lb/>
mais encore sans reproches ; il faut qu’on puisse dire<lb/>
de vous : ils ont vaillamment combattu quand il a<lb/>
fallu, mais ils se sont montrés généreux et humains ».<lb/>
Il appliqua lui-même ces principes, au lendemain de<lb/>
sa victoire. La guerre du Sonderbund, que l’on a souvent<lb/>
comparée à la guerre de Sécession (leurs noms<lb/>
même sont identiques) eut pour effet de resserrer<lb/>
définitivement l’alliance fédérale des Cantons.<lb/>
<space/>La Diète de 1848 se montra fort généreuse vis-à-<lb/>
vis des vaincus : les protestants les aidèrent à payer<lb/>
leur dette de guerre, par souscription publique. Et<lb/>
dans l’atmosphère de concorde ainsi créée, quelques<lb/>
mois de discussion suffirent pour amener la majorité<lb/>
des Etats et du peuple à voter la première Constitution<lb/>
Fédérale de la Suisse : la Ligue des Cantons devenait,<lb/>
après cinq cents ans, un État doté d’une armée, d’un<lb/>
budget, d’un Parlement et d’un pouvoir exécutif<lb/>
central.<lb/>
<space/>En somme, ce ne fut guère qu’à partir de 1848<lb/>
que la Suisse devint une « démocratie » au sens actuel<lb/>
de ce terme. Mais sa longue tradition de civisme,<lb/>
l’autonomie demeurée considérable de ses communes<lb/>
et de ses cantons, enfin la lenteur relative avec laquelle<lb/>
elle avait assimilé certains éléments de la Révolution<lb/>
française, tout devait concourir à assurer à la nouvelle<lb/>
Confédération une stabilité exceptionnelle.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page49">
        
        
        <p rend="right"><space/>La Constitution de 1848 fut adaptée sans difficultés<lb/>
en 1874 aux nécessités nouvelles introduites par le<lb/>
développement économique. Ces dernières jouaient<lb/>
évidemment dans le sens d’une centralisation toujours<lb/>
plus poussée. Aussi, durant le siècle de paix que valut<lb/>
à la Suisse sa constitution, le foyer de tous les débats<lb/>
politiques en Suisse fut-il le problème des droits respectifs<lb/>
des cantons et de la Confédération. Les partis<lb/>
de droite représentaient la tendance régionaliste —-<lb/>
abusivement nommée fédéraliste (1) , tandis que le<lb/>
parti radical et les socialistes insistaient sur la nécessité<lb/>
d’étatiser et d’uniformiser davantage l’économie, l’administration,<lb/>
le droit civil et pénal.<lb/>
<space/>La période paisible et bourgeoise qui va de 1848 à<lb/>
1914 permit à la Suisse de se consacrer de plus en plus<lb/>
à sa mission européenne. Tandis qu’un simple citoyen,<lb/>
Henry Dunant, aidé par le général Dufour, vainqueur<lb/>
du Sonderbund, fondait la Croix-Rouge et établissait<lb/>
son comité international à Genève, le Conseil Fédéral<lb/>
consacrait des sommes considérables au percement<lb/>
des tunnels du Gothard, du Lôtschberg et du Simplon,<lb/>
dont les nations voisines devaient tirer plus d’avantages<lb/>
matériels que la Suisse. En même temps, des<lb/>
institutions internationales telles que l’Union postale<lb/>
universelle et l’Union monétaire latine choisissaient<lb/>
d’installer en Suisse leur siège central. La mission ori-<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Le fédéralisme, en effet, n’est pas seulement le régionalisme<lb/>
ni seulement, à l’inverse, l’union des régions autour d’un centre, mais<lb/>
l’équilibre vivant entre les droits particuliers et les devoirs vis-à-vis de<lb/>
l’ensemble, entre l’un pour tous et le tous pour un.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page50">
        
        
        <p rend="right">
ginelle de la Suisse trouvait ses formes de réalisation<lb/>
moderne. Elle allait se manifester d’une manière plus<lb/>
frappante encore pendant la guerre de 1914-1918.<lb/>
<space/>Après un siècle de nationalisme de plus en plus<lb/>
exaspéré, cette guerre qui opposait le monde germanique<lb/>
au monde latin, devait représenter pour la Suisse<lb/>
une épreuve décisive de son fédéralisme. N’allait-on<lb/>
pas voir les cantons romands et italiens prendre parti<lb/>
pour les Alliés, les cantons alémaniques pour les<lb/>
Empires centraux ? On le vit en effet. Pendant quatre<lb/>
ans, il ne fut question en Suisse que du « fossé moral »<lb/>
qui se creusait entre les deux groupes linguistiques.<lb/>
Le miracle fut que la violence des passions politiques<lb/>
n’ébranla pas l’unité de la Confédération, pas davantage<lb/>
en tout cas qu’une campagne électorale ne divise<lb/>
les Etats-Unis en un Etat républicain et un Etat<lb/>
démocrate. Pendant quatre ans, malgré les divergences<lb/>
de sympathie parfois violentes qui pouvaient se manifester<lb/>
dans le haut commandement, l’armée suisse<lb/>
veilla fidèlement aux frontières ; et les déplacements<lb/>
fréquents de troupes romandes en Suisse alémanique<lb/>
ou de troupes alémaniques en terre romande ne firent<lb/>
qu’augmenter le sentiment de commune appartenance<lb/>
de tous les Suisses à leur idéal « national », ou plus<lb/>
exactement « supra-national », supra-linguistique et<lb/>
supra-racial.<lb/>
<space/>Comme aux temps de la Réformation, de l’absolutisme<lb/>
monarchique, puis de la Révolution jacobine,<lb/>
la Suisse redevint la terre de refuge des exilés et des<lb/>
persécutés de tous les belligérants : pacifistes et socialistes,<lb/>
Romain Rolland et Lénine. Mais surtout,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page51">
        
        
        <p rend="right">
elle se transforma en une vaste ambulance internationale.<lb/>
Des dizaines de milliers de prisonniers, malades<lb/>
ou grands blessés des deux camps, y furent transportés<lb/>
et soignés dans les stations d’hiver et d’été abandonnées<lb/>
par les touristes. Grand Hôtel de l’Europe en temps de<lb/>
paix, la Suisse se fit Grand Hôpital du continent déchiré<lb/>
par la guerre.<lb/>
<space/>L’entre-deux guerres parut offrir à la Suisse<lb/>
l’occasion de couronner sa mission séculaire : en décidant<lb/>
de siéger à Genève, la Ligue des Nations rendait<lb/>
un hommage éclatant au rôle supra-national qu’avait<lb/>
assumé la Confédération depuis les temps lointains du<lb/>
Saint-Empire. Il semblait que l’histoire de ce petit<lb/>
pays allait trouver son accomplissement suprême dans<lb/>
l’instauration d’une Fédération mondiale ayant sa<lb/>
capitale en Suisse. Mais une fois le premier enthousiasme<lb/>
calmé, les Suisses, experts en matière de fédéralisme,<lb/>
s’aperçurent très vite des faiblesses d’un organisme<lb/>
vicié à la base par le maintien des souverainetés<lb/>
nationales absolues, trop rapidement improvisé, et<lb/>
trop mal enraciné dans la conscience des peuples pour<lb/>
offrir des garanties de durée. Prudemment, par fidélité<lb/>
à la continuité profonde de son histoire, la Suisse<lb/>
demanda et obtint un statut spécial dans la Ligue.<lb/>
La Convention de Londres, en 1920, lui reconnut le<lb/>
droit de ne point participer aux sanctions militaires<lb/>
prévues par le Pacte, c’est-à-dire de rester le seul Etat<lb/>
neutre au sein même de la Ligue. C’est en partie à cette<lb/>
prudence — jugée excessive en son temps — que la<lb/>
Suisse doit d’avoir été épargnée par la seconde guerre<lb/>
mondiale.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page52">
        
        
        <p rend="right"><space/>De 1940 à 1944, la Suisse se vit plus isolée qu’elle<lb/>
ne l’avait jamais été au cours de son histoire. Cernée<lb/>
par l’Axe, depuis la chute de la France en juin 1940 ;<lb/>
unique démocratie indépendante subsistant au milieu<lb/>
d’un continent envahi ; dernier vestige d’une Europe<lb/>
jadis unie sous la couronne du Saint-Empire ; seul<lb/>
germe aussi d’une Europe à venir où les races et les<lb/>
langues ne lutteraient plus que pour enrichir le<lb/>
patrimoine commun, elle se sentit ramenée à sa mission<lb/>
élémentaire, à sa grandeur et à son risque originels.<lb/>
Deux images matérielles illustraient aux yeux de tous<lb/>
sa position de fait et le sens permanent de son destin.<lb/>
A Genève, le palais de la Ligue des Nations, qui venait<lb/>
d’être achevé à la veille de la guerre, restait vide,<lb/>
battant neuf, protégé par des canons antiaériens et<lb/>
des sentinelles au fusil chargé. Cependant qu’autour<lb/>
du Gothard, symbole séculaire transformé en bastion<lb/>
puissamment fortifié, les divisions de la seule armée<lb/>
intacte du continent (600.000 hommes) veillaient nuit<lb/>
et jour, prêtes à faire sauter le tunnel et la route,<lb/>
prêtes à opposer à tout envahisseur la certitude de<lb/>
pouvoir tenir pendant au moins deux ans le « Réduit<lb/>
national », avec ses fabriques d’armes et de munitions<lb/>
creusées dans le granit, ses dépôts d’approvisionnements<lb/>
protégés par une épaisseur de mille mètres de<lb/>
rochers et de glaciers. Ainsi la Suisse menacée se<lb/>
resserrait autour de ses origines, et des lieux mêmes<lb/>
d’où elle avait tiré sa raison d’être.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page53">
        
        
        <p rend="right"><space/>Cette esquisse géo-historique nous a permis de<lb/>
mettre en lumière quelques-uns des caractères fondamentaux<lb/>
du peuple suisse, dans la mesure où l’on peut<lb/>
considérer qu’il forme une unité.<lb/>
<space/>Nous avons vu que le sens de la solidarité lui a<lb/>
été comme imposé par la nature même d’une terre<lb/>
compartimentée, peu productive, et qui appelle une<lb/>
économie coopérative.<lb/>
<space/>D’autre part, ces mêmes conditions topographiques<lb/>
jouent dans le sens de l’autonomie politique des<lb/>
petites communautés. Enfin, la résultante de cette<lb/>
double nécessité d’autonomie et de coopération s’est<lb/>
trouvée coïncider — à la faveur de l’ouverture du col<lb/>
du Gothard — avec les intérêts de l’Empire, puis de<lb/>
l’Europe, c’est-à-dire avec une mission de grand-garde<lb/>
au cœur de notre continent, à la fois autonome à<lb/>
l’égard de toute puissance particulière, et prête à<lb/>
coopérer au bien de l’ensemble.<lb/>
<space/>Ces considérations, il est vrai, ne pouvaient être<lb/>
formulées qu’a posteriori, dans notre siècle, au terme<lb/>
d’une série d’expériences empiriques dont le sens,<lb/>
l’orientation permanente mais presque inconsciente,<lb/>
n’apparaissaient pas nécessairement aux yeux de ceux<lb/>
qui les vécurent. A regarder de très près les circonstances<lb/>
de l’histoire suisse et les motifs des actes principaux<lb/>
qui la jalonnent, on est tenté de conclure à un<lb/>
utilitarisme assez étroit, que l’on pourrait qualifier de<lb/>
mesquin autant que de réaliste. Par exemple, le refus<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page54">
        
        
        <p rend="right">
permanent de s’agrandir, qui caractérise la politique<lb/>
générale de la Confédération, peut être ramené à des<lb/>
raisons nettement intéressées et témoignant d’une<lb/>
certaine pauvreté ou timidité de conception. Les<lb/>
avertissements de Nicolas de Flue contre l’impérialisme<lb/>
repris par Zwingli au début du XVIe siècle, et la<lb/>
défaite de Marignan elle-même n’eussént peut-être pas<lb/>
suffi, si les divisions religieuses et surtout les jalousies<lb/>
entre les cantons citadins et campagnards n’avaient<lb/>
contraint la Confédération à une politique de repliement<lb/>
et de resserrement territorial. De même, au<lb/>
XXe siècle, on a vu le peuple suisse refuser de s’annexer<lb/>
le Vorarlberg, qui avait pourtant plébiscité son<lb/>
rattachement à la Confédération, et ce refus semblait<lb/>
motivé beaucoup moins par une sagesse à longues<lb/>
vues que par la crainte, chez la majorité protestante,<lb/>
de voir s’augmenter le nombre des catholiques. Il n’en<lb/>
reste pas moins qu’au total les réflexes du peuple et<lb/>
de ses autorités ont constamment joué dans le même<lb/>
sens : aux dépens de la puissance matérielle et en faveur<lb/>
d’un équilibre pacifique, qui se trouvait être « dans les<lb/>
vrais intérêts de la politique de l’Europe tout entière ».<lb/>
C’est un Suisse, Benjamin Constant, qui observait<lb/>
que les gouvernements, lorsqu’ils parlent d’arrondir<lb/>
leurs frontières, l’entendent toujours « au dehors ».<lb/>
Aucun, ajoutait-il, n’a sacrifié, que l’on sache, une<lb/>
portion de son territoire, pour donner au reste une plus<lb/>
grande régularité géométrique… Il semble que la Suisse<lb/>
soit l’un des rares pays qui ait sacrifié des avantages<lb/>
territoriaux non point à la régularité de sa forme,<lb/>
mais bien à sa santé civique.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page55">
        
        
        <p rend="right"><space/>Un autre trait qui se dégage à l’examen de l’histoire<lb/>
suisse, c’est une curieuse absence d’idéologie<lb/>
directrice, une méfiance prononcée à l’égard de tout<lb/>
système politique logiquement formulé (1). Le terme<lb/>
de fédéralisme n’apparaît dans les écrits politiques<lb/>
suisses qu’à une époque toute récente. Les anciens<lb/>
chroniqueurs ignorent le mot, quand la chose est<lb/>
partout dans les faits qu’ils rapportent. D’où le paradoxe<lb/>
d’une histoire parfaitement cohérente, mais dont<lb/>
les acteurs semblent éviter avec soin d’avouer le<lb/>
principe animateur. D’où encore une volonté constante<lb/>
de n’alléguer que des motifs terre à terre, là où d’autres<lb/>
eussent parlé de doctrine, d’idéalisme, de grandeur<lb/>
nationale.<lb/>
<space/>Il en résulte que la médiocrité des ambitions<lb/>
personnelles ou collectives tolérées par les Suisses se<lb/>
révèle bien souvent la rançon de leurs plus sûres<lb/>
vertus civiques. A la base du fédéralisme tel qu’il est<lb/>
pratiqué dans ce pays, tel qu’il s’est éduqué au cours<lb/>
des siècles, il y a le sens du compromis vital, il y a la<lb/>
conviction qu’une solution boiteuse, acceptée par la<lb/>
majorité et finalement ralliée par la minorité, vaut<lb/>
mieux qu’une guerre même gagnée, vaut mieux enfin<lb/>
qu’une victoire acquise au prix d’une division durable<lb/>
entre les membres de l’alliance, ou d’une tyrannie<lb/>
centralisée destinée à masquer cette division.<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Cette observation reste valable même pour la période qui<lb/>
a précédé l’adoption de la Constitution fédérale en 1848. L’idéologie<lb/>
radicale, centralisatrice, affirmée avec une certaine intransigeance dans<lb/>
les discours, a toujours cédé aux compromis dans la rédaction des articles<lb/>
du Pacte.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page56">
        
        
        <p rend="right"><space/>C’est peut-être en fin de compte dans cette volonté<lb/>
de préserver Véquilibre fédéral si longuement recherché,<lb/>
si chèrement payé, si précaire dans sa complexité, et<lb/>
qui ne se laisse jamais réduire à une formule, que l’on<lb/>
peut voir l’unité véritable de tous les Suisses.<lb/>
<space/>Nous avons indiqué au début que l’unité géographique<lb/>
du pays n’est guère évidente. Son unité de race<lb/>
est perdue depuis les temps où les Celtes helvètes en<lb/>
occupaient la plus grande partie : les Romains, puis<lb/>
les Alamans et les Burgondes, l’ont envahi les uns après<lb/>
les autres et y ont fait souche. Son unité religieuse a été<lb/>
rompue par la Réforme. Et trois cultures au moins<lb/>
se partagent inégalement sa population actuelle.<lb/>
Avec ses vingt-cinq Etats « souverains », ses quatre<lb/>
langues, ses deux confessions, ses climats contrastés,<lb/>
ses économies juxtaposées, sa méfiance profonde<lb/>
pour les systèmes, les idéologies, les hégémonies<lb/>
personnelles ou spirituelles, la Suisse présente bien<lb/>
peu des caractères reconnus d’une nation, et ne se<lb/>
définit pas spontanément comme telle (1).<lb/>
<space/>La Suisse peut être comparée à l’Europe, en ce<lb/>
sens qu’elle ne conçoit et ne ressent son unité que dans<lb/>
une volonté commune d’entretenir ses diversités. Il<lb/>
n’y a guère plus de ressemblance entre les paysans<lb/>
de la Suisse centrale et les citoyens de Genève qu’entre<lb/>
les Grecs et les Hollandais, les Tchèques et les Portu-<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Bien que l’adjectif « national » se soit introduit dans le vocabulaire<lb/>
politique de Quarante-huit, et désigne par exemple le Conseil<lb/>
des députés élus par le peuple. Mais cet emploi du mot demeure exceptionnel,<lb/>
et n’éveille pas du tout chez les Suisses l’ensemble de sentiments<lb/>
et de passions qu’éveille le mot « nation » chez un Français.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page57">
        
        <p rend="right">
gais. Mais le Zougois et le Genevois, qui ne se connaissent<lb/>
pas, qui ne se rencontreront peut-être jamais,<lb/>
et qui ne sont nullement curieux l’un de l’autre, ont<lb/>
en commun leur volonté de rester eux-mêmes, de se<lb/>
gouverner à leur manière, et savent très bien que leur<lb/>
union fédérale est la seule garantie d’une pareille<lb/>
liberté.<lb/>
<space/>L’unité de la Suisse, en dernière analyse, est donc<lb/>
proprement politique, soit que l’on prenne ce mot au<lb/>
sens étroit et tout pratique de science ou d’art des<lb/>
compromis, soit qu’on le prenne au sens plus général<lb/>
de stratégie du bien commun. Nous ne sommes pas<lb/>
en présence d’une nation, mais bel et bien d’une<lb/>
fédération, c’est-à-dire à la fois d’une fonction et d’un<lb/>
ensemble d’institutions<lb/>
<space/>La fonction, nous l’avons définie en décrivant le<lb/>
Gothard et son rôle décisif à l’origine de la Confédération.<lb/>
Celle-ci reste une grand-garde montée perpétuellement<lb/>
autour du cœur physique du continent, mais aussi<lb/>
autour du principe qui peut ramener la paix entre<lb/>
les peuples, le principe de la foi jurée et de l’alliance<lb/>
des égaux : la fédération.<lb/>
<space/>Quant aux institutions, leur connaissance sommaire<lb/>
va nous mettre en mesure d’apercevoir pourquoi<lb/>
l’on peut parler des Suisses comme d’un seul peuple,<lb/>
malgré toutes leurs diversités.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page58">
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page59">

      </div>
      <div type="page" xml:id="Page60">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page61">
        <p>
          CHAPITRE II<lb/>
        </p>
        
        <p rend="right">
LES INSTITUTIONS POLITIQUES<lb/>
</p>
        <p rend="right">
a) La Commune.<lb/>
<space/>Comment devient-on Suisse ? En obtenant l’agrégation<lb/>
à une commune dans un Canton. Ce fait très<lb/>
simple contient en germe la plupart des distinctions<lb/>
fondamentales qu’il y aurait lieu de marquer entre<lb/>
le régime fédéraliste de la Suisse et les régimes centralistes<lb/>
de la plupart des États modernes.<lb/>
<space/>Pour devenir Américain, il faut si l’on habite<lb/>
depuis de longues années aux États-Unis, quitter le<lb/>
territoire national, passer quelques jours au Canada,<lb/>
au Mexique, à la Havane, ou aux Bermudes, y recevoir<lb/>
d’un consulat américain les « premiers papiers » qui<lb/>
font de vous un candidat admis à la nationalité américaine,<lb/>
puis rentrer en cette qualité. Cette cérémonie<lb/>
symbolique et coûteuse vous introduit dans une<lb/>
communauté abstraite, et ne vous enracine nulle part<lb/>
sur l’immense territoire des États-Unis.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page62">
        
        
        <p rend="right"><space/>Pour devenir Suisse, au contraire, l’étranger doit<lb/>
d’abord adresser aux autorités fédérales une demande<lb/>
non pas de naturalisation, mais d’autorisation à se<lb/>
faire naturaliser. Après quoi, il doit choisir la commune<lb/>
— et par conséquent le canton — dont il désire faire<lb/>
partie. « La naturalisation ne sera parfaite que lorsque<lb/>
le candidat aura été agréé par une commune et un<lb/>
canton ; c’est alors seulement qu’il sera un citoyen<lb/>
suisse » (1).<lb/>
<space/>Dans notre description des institutions suisses,<lb/>
nous ferons bien de suivre le même ordre, celui qui<lb/>
va de bas en haut, de la commune au pouvoir fédéral<lb/>
en passant par le canton, car c’est selon ce processus<lb/>
que s’est constituée, historiquement, la Fédération<lb/>
helvétique.<lb/>
<space/>En effet, comme l’a souligné dans plusieurs<lb/>
ouvrages le professeur Adolf Gasser : « Le principe<lb/>
fédéraliste est à la base non seulement des relations<lb/>
entre la Confédération et les cantons, mais encore des<lb/>
rapports entre le gouvernement cantonal et les communes.<lb/>
Au point de vue purement formel, ces dernières<lb/>
jouissent uniquement des droits que leur octroie la<lb/>
législation cantonale. Nulle part pourtant, on ne les<lb/>
a soumises à l’autorité des fonctionnaires cantonaux…<lb/>
Dès l’origine, comme le prouve le Pacte de 1291, la<lb/>
Confédération a admis le principe de Vautonomie de<lb/>
la commune. Les trois communautés alpestres d’Uri,<lb/>
de Schwyz et d’Unterwald s’engagèrent à n’accepter<lb/>
aucun juge qui n’habiterait pas leur territoire…<lb/>
</p>
        <p>
(1) G. Sauser-Hal] : Guide politique suisse, 1947, p. 101.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page63">
        
        
        <p rend="right">
C’est à ces origines que nos cantons doivent de n’être<lb/>
jamais devenus des Etats bureaucratiques et centralisés,<lb/>
mais d’être restés jusqu’à nos jours des États<lb/>
populaires, fondés sur le droit et dont la première<lb/>
mission est l’administration de la justice. » (1) Un<lb/>
autre auteur, le juriste F. Fleiner, a démontré que la<lb/>
caractéristique de l’État populaire suisse « réside dans<lb/>
la dépendance de l’administration vis-à-vis de la<lb/>
justice » (2). Les premières légendes nationales de<lb/>
la Suisse décrivent en effet la lutte contre les baillis :<lb/>
c’est par exemple l’épisode fameux de Guillaume Tell<lb/>
et de Gessler. Or ces baillis jouaient un rôle comparable<lb/>
à celui des préfets dans maint Etat fnoderne.<lb/>
Là où le préfet donne les ordres du pouvoir central,<lb/>
la commune n’est plus qu’un organe d’éxécution,<lb/>
et devient à son tour, comme l’observe A. Gasser<lb/>
« un instrument de la centralisation ». En Suisse, au<lb/>
contraire, les droits de la commune ne sont limités<lb/>
que par la loi, jamais par les supérieurs administratifs.<lb/>
La commune tranche en première instance, et le<lb/>
Canton n’intervient qu’en appel. Ce régime s’est<lb/>
révélé particulièrement efficace dans les époques de<lb/>
crise (guerre de 1939-45) où l’application de mesures<lb/>
générales (telles que le plan de production agricole,<lb/>
dit Plan Wahlen) n’a pu se réaliser qu’à la faveur<lb/>
d’initiatives locales, appuyées par la population qui<lb/>
</p>
        <p rend="block indent"><space/>(1) Adolf Gasser : Démocratie et Fédéralisme. Confédération,<lb/>
Canton, Commune, in LA DÉMOCRATIE SUISSE, 1948, p. 135. Cf. du<lb/>
même auteur : l’Autonomie communale et la reconstruction de l’Europe,<lb/>
trad. française, 1946.<lb/>
<space/>(2) Fritz Fleiner: Beamtenslaat und Volkstaat, 1916.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page64">
        
        
        <p rend="right">
était à même de contrôler la besogne et d’en mesurer<lb/>
la portée par expérience directe.<lb/>
<space/>L’origine ancienne des communes suisses laisse<lb/>
des traces notables dans leur organisation présente.<lb/>
C’est ainsi que l’on distingue la commune « bourgeoise »<lb/>
comprenant les descendants des familles fondatrices,<lb/>
et la commune politique, qui englobe les agrégés de<lb/>
plus fraîche date. Seuls les « bourgeois » ont droit à<lb/>
l’administration et à la répartition des revenus des<lb/>
biens communaux (forêts, pâturages, vignes, caves,<lb/>
troupeaux). En cas d’indigence, ils sont secourus<lb/>
par la « bourgeoisie » de leur lieu d’origine, même s’ils<lb/>
n’ont jamais habité son territoire, et ce droit d’origine<lb/>
ne se perd jamais. (Certaines familles possèdent la<lb/>
bourgeoisie d’honneur de plusieurs communes, et y<lb/>
jouissent de tous les droits qu’on vient de mentionner).<lb/>
Aujourd’hui un tiers seulement des Suisses se trouvent<lb/>
habiter leur commune d’origine, mais ce phénomène<lb/>
n’a pas affecté jusqu’ici le statut des « bourgeoisies ».<lb/>
<space/>La Suisse compte un peu plus de 3000 communes.<lb/>
Chacune possède son conseil communal ou municipal<lb/>
(c’est quelquefois le peuple réuni en assemblée plénière<lb/>
qui en remplit l’office) et son pouvoir exécutif, ou<lb/>
municipalité, présidé par le maire (aussi nommé<lb/>
syndic ou président de commune, selon les cantons).<lb/>
<space/>La commune a le droit de lever des impôts, et<lb/>
parfois même d’exiger des services personnels ou<lb/>
corvées. Elle pourvoit aux services publics, à l’instruction<lb/>
primaire, à la gérance des biens des bourgeoisies,<lb/>
à la police locale, à l’assistance des pauvres<lb/>
et des malades.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page65">
        
        
        <p rend="right"><space/>Il est curieux de noter que la protection des<lb/>
autonomies communales n’est pas mentionnée dans<lb/>
la Constitution fédérale. On serait tenté d’y voir la<lb/>
preuve que cette autonomie va de soi chez les Suisses.<lb/>
<space/>Le contrôle du Canton sur les communes se limite<lb/>
à examiner la conformité des décisions communales<lb/>
au droit en vigueur, et d’autre part à approuver<lb/>
les comptes (parfois le budget) des municipalités.<lb/>
<space/>b) Le Canton.<lb/>
L’indigénat d’une commune donne droit de cité<lb/>
dans un Canton. Et les cantons sont les éléments de<lb/>
base sur lesquels repose l’édifice fédéral.<lb/>
<space/>Les cantons suisses sont des États souverains<lb/>
« dans la mesure où leur souveraineté n’est pas limitée<lb/>
par la Constitution fédérale ; ils jouissent, comme tels,<lb/>
de tous les droits qui ne sont pas attribués au pouvoir<lb/>
fédéral », (art. 3 de la Constitution fédérale).<lb/>
<space/>L’exaspération des nationalismes modernes fait<lb/>
que beaucoup de nos contemporains jugent étrange,<lb/>
et presque contradictoire dans les termes, la notion<lb/>
d’une souveraineté limitée. Cependant, un siècle d’expérience<lb/>
heureuse a rendu cette notion familière aux<lb/>
Suisses. Ils n’oublient jamais que leurs cantons sont<lb/>
antérieurs à la Confédération, qui a résulté de leurs<lb/>
alliances progressivement resserrées. Mais ils voient<lb/>
clairement, d’autre part, que la garantie des autonomies<lb/>
cantonales ne saurait pratiquement résider<lb/>
que dans la mise en commun de leurs forces. La centralisation<lb/>
qu’ils acceptent dans certains domaines,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page66">
        
        
        <p rend="right">
strictement définis, n’est donc à leurs yeux que la<lb/>
sauvegarde d’une décentralisation très poussée dans<lb/>
d’autres domaines.<lb/>
<space/>Chaque Canton possède son gouvernement<lb/>
composé des trois pouvoirs habituels, l’exécutif, le<lb/>
législatif et le judiciaire.<lb/>
<space/>L’exécutif généralement nommé Conseil d’État,<lb/>
est un collège de cinq à onze membres, élu par le peuple.<lb/>
Chacun des magistrats qui en fait partie dirige un<lb/>
département administratif, et joue donc le rôle d’un<lb/>
ministre. Cependant, les décisions importantes émanent<lb/>
du collège dans son ensemble, trait particulier à la<lb/>
Suisse, et que nous retrouverons à l’échelon fédéral.<lb/>
Le Conseil d’Etat prépare les textes qui seront soumis<lb/>
au législatif, et fixe leur mise en vigueur lorsqu’ils<lb/>
sont acceptés.<lb/>
<space/>Le législatif, ou Grand Conseil, est élu par le<lb/>
peuple à la majorité absolue dans quelques’cantons,<lb/>
ou selon le système proportionnel dans la plupart des<lb/>
autres. Trois cantons seulement (Glaris, Unterwald<lb/>
et Appenzell) ont conservé l’antique institution de<lb/>
la Landsgemeinde : là le pouvoir législatif est exercé<lb/>
par l’ensemble de la population mâle et majeure,<lb/>
réunie en cercle (Ring) sur une place publique, non<lb/>
sans un grand déploiement de cérémonies religieuses,<lb/>
de serments et de proclamations solennelles. Tous<lb/>
les hommes qui s’y rendent portent l’épée, signe<lb/>
antique de la liberté chez les peuplades germaniques.<lb/>
Un des plus récents et des meilleurs observateurs des<lb/>
institutions suisses, M. André Siegfried, ayant assisté<lb/>
à la Landsgemeinde de Glaris en 1947, en donne une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page67">
        
        
        <p rend="right">
description qu’il vaut la peine de citer ici, parce qu’elle<lb/>
souligne certains traits de tempérament politique<lb/>
valables pour l’ensemble des Confédérés. (1).<lb/>
<space/>« L’ordre du jour comporte trente-deux questions :<lb/>
un projet d’assurance cantonale contre les crises,<lb/>
divers projets sur les congés payés, le repos du dimanche,<lb/>
le régime de l’énergie hydraulique etc. Le Lan-<lb/>
damann (2) , du haut de la tribune, résume chaque<lb/>
projet. Plusieurs citoyens montent ensuite sur l’estrade<lb/>
pour prendre la parole, discuter, suggérer des amendements.<lb/>
Quelques-uns de ces amendements sont<lb/>
adoptés, d’autres — et justement, je le note, des<lb/>
amendements démagogiques — repoussés. Je suis<lb/>
frappé de constater qu’on discute sur le mérite propre<lb/>
des mesures proposées et non pas, comme on ferait<lb/>
en France, sur leurs incidences partisanes. Je suis<lb/>
frappé aussi de la facilité de parole des orateurs, qui<lb/>
s’expriment avec aisance, brièvement, souvent avec<lb/>
un humour familier auquel le dialecte se prête admirablement.<lb/>
L’auditoire, du reste, est difficile : il s’impatiente<lb/>
quand on hésite, il souligne sans bienveillance<lb/>
les inévitables lapsus. Manifestement ces assises ont<lb/>
leur tradition et l’on n’est pas disposé à y supporter<lb/>
les raseurs, car il faut que tout soit fini dans la journée<lb/>
(et puis le ciel, lourd de nuages, pourrait tomber sur<lb/>
vos têtes !) La politesse règne néanmoins, encore<lb/>
qu’il y ait quelquefois des tumultes ; chacun commence<lb/>
<space/>i<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) André Siegfried : La Suisse, démocratie-témoin, 1948, pp. 145-<lb/>
146 et 148.<lb/>
<space/>(2) Président du Conseil d’État.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page68">
        
        
        <p rend="right">
protocolairement par la formule : « Très estimé Monsieur<lb/>
le Landamann, très affectionnés et dignes de<lb/>
confiance compatriotes. » C’est une discussion de<lb/>
famille, tournée vers la pratique autant qu’inspirée<lb/>
par la passion politique… Et pourtant il s’agit d’une<lb/>
société politique de notre temps, dans un canton<lb/>
fort évolué : sur les 35.000 habitants qu’il contient,<lb/>
un quart seulement sont des paysans et plus de la<lb/>
moitié vivent de l’industrie. »<lb/>
<space/>Avec moins de pittoresque et de politesse patriarcale,<lb/>
c’est dans une atmosphère assez semblable<lb/>
que se déroulent les débats des Grands Conseils.<lb/>
L’influence des mœurs politiques latines, l’éloquence,<lb/>
le sectarisme des partis, ne se manifestent guère que<lb/>
dans les parlements des cantons à prédominance<lb/>
citadine, comme Genève. Partout ailleurs, les considérations<lb/>
pratiques priment, et l’équilibre est respecté,<lb/>
d’un accord tacite, entre les intérêts plus ou moins<lb/>
divergents des classes, des régions, de la paysannerie,<lb/>
des ouvriers et des bourgeois. « Ce qu’il y a d’intéressant<lb/>
à noter » écrit encore M. Siegfried, « c’est que<lb/>
pareil équilibre semble régner au sein des individus<lb/>
eux-mêmes, en raison du développement traditionnel<lb/>
d’une vie corporative : tel ouvrier raisonnera non<lb/>
pas exclusivement en ouvrier, mais en membre de<lb/>
la commune religieuse, ou de la commune « bourgeoise »,<lb/>
ou encore en membre de telle ou telle localité. » Cette<lb/>
dernière remarque est importante : elle nous fait<lb/>
entrevoir la condition des libertés civiques dans un<lb/>
régime fédéraliste, et c’est Vappartenance simultanée<lb/>
à plusieurs groupes ou communautés, dont les limites<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page69">
        
        
        <p rend="right">
ne sont pas les mêmes. La formule du régime totalitaire,<lb/>
c’est la coïncidence exacte et imposée des frontières<lb/>
de tous les domaines dont relève normalement un<lb/>
citoyen : frontières communes pour la langue, la<lb/>
culture, la race, la religion, les mœurs, le droit, l’économie,<lb/>
le parti politique au pouvoir. En Suisse au<lb/>
contraire, toutes les combinaisons et permutations<lb/>
de ces diverses allégeances, augmentées des allégeances<lb/>
communales et cantonales, sont non seulement possibles,<lb/>
mais courantes. Car les frontières des langues<lb/>
ne sont pas celles des religions ; celles des cantons<lb/>
ne sont pas celles des régions économiques ; et celles<lb/>
des cultures ne sont pas même celles de la Confédération.<lb/>
C’est dans le jeu ménagé entre ces éléments, dans la<lb/>
tolérance nécessaire que développent la dispersion<lb/>
et l’interpénétration de ces groupes, dans la faculté<lb/>
de choix qui se trouve laissée à chacun, que le citoyen<lb/>
suisse court chaque jour les chances d’une liberté<lb/>
réelle, dont il ne prend d’ailleurs pas davantage<lb/>
conscience que de l’air qu’il respire.<lb/>
<space/>c) De la souveraineté cantonale à la Confédération.<lb/>
La structure politique de la plupart des cantons<lb/>
telle qu’on vient de la décrire, date du premier tiers<lb/>
du XIXe siècle et du renversement des Patriciats,<lb/>
dont la subtile hiérarchie de conseils fut considérablement<lb/>
simplifiée et aérée. Cette évolution intérieure<lb/>
des cantons, unifiant leurs régimes dans une large<lb/>
mesure, allait faciliter le passage de la fédération<lb/>
d’États qu’était l’ancienne Suisse à l’État fédératif<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page70">
        
        
        <p rend="right">
qu’elle devint en 1848. Mais bien d’autres facteurs<lb/>
y concoururent : politiques, économiques, militaires,<lb/>
plus rarement idéologiques.<lb/>
<space/>Politiquement, la Suisse du XVIIIe siècle n’était<lb/>
pas un État, mais un enchevêtrement d’alliances<lb/>
entre républiques souveraines, dont plusieurs gouvernaient<lb/>
des « Pays sujets » et des bailliages. La Diète<lb/>
fédérale n’était qu’une réunion d’ambassadeurs des<lb/>
Républiques, mandatés par leur gouvernement. Elle<lb/>
n’avait guère d’autres attributions que la conduite<lb/>
des Affaires étrangères et l’arbitrage entre cantons.<lb/>
Ses délibérations se voyaient constamment stérilisées<lb/>
par l’opposition d’un seul État. Pendant la brève<lb/>
période de la « République Helvétique » (1799-1803) ,<lb/>
la France révolutionnaire tenta d’imposer aux Suisses<lb/>
un régime totalement unifié, mais la résistance fut<lb/>
si forte, surtout dans les anciens cantons de la Suisse<lb/>
centrale, que Bonaparte se vit contraint de revenir<lb/>
à l’organisation fédérative, tout en établissant l’égalité<lb/>
entre les citoyens d’une part, entre les cantons et les<lb/>
« pays sujets » d’autre part. La Restauration conserva<lb/>
ces deux réformes, mais le pacte fédéral de 1815 ne<lb/>
fut de nouveau qu’une alliance conclue entre États<lb/>
souverains. Un lien si lâche n’était qu’une faible<lb/>
garantie pour l’indépendance des cantons, en un<lb/>
siècle qui allait voir surgir deux nouvelles puissances<lb/>
unifiées, l’Allemagne et l’Italie, aux portes de la Suisse.<lb/>
<space/>Economiquement, la situation devenait rapidement<lb/>
intenable. Sous le régime du Pacte de 1815,<lb/>
écrit l’historien William Martin, « la Suisse ressemblait<lb/>
à l’Europe d’aujourd’hui. Les cantons souverains<lb/>
<space/>l<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page71">
        
        
        <p rend="right">
étaient les maîtres incontestés de leur politique économique.<lb/>
On comptait alors en Suisse 11 mesures de<lb/>
pieds, 60 espèces d’aunes, 87 mesures de grains, 81<lb/>
pour les liquides, et 50 poids différents. » Le régime<lb/>
monétaire n’était guère moins chaotique. De plus,<lb/>
« incapables de s’entendre sur aucune mesure commune,<lb/>
les cantons multipliaient les mesures offensives les<lb/>
uns à l’égard des autres. Presque toutes les erreurs<lb/>
que nous avons vu commettre de nos jours en Europe<lb/>
ont eu leurs précédents sous la Restauration. » (1) Le<lb/>
commerce étranger qui rencontrait autant de barrières<lb/>
douanières que de frontières cantonales lorsqu’il se<lb/>
hasardait à transiter de France en Autriche, d’Allemagne<lb/>
en Italie, se détourna bientôt du territoire<lb/>
helvétique, quitte à emprunter des itinéraires plus<lb/>
longs, mais moins coûteux. Cependant, les cantons<lb/>
s’obstinaient dans leur refus de s’ouvrir les uns aux<lb/>
autres, et croyaient pouvoir se borner à conclure des<lb/>
« concordats » limités, facilitant la liberté d’établissement<lb/>
ou les formalités de transit et de douanes (2).<lb/>
<space/>Enfin la Diète ne disposait pas d’une véritable<lb/>
armée, mais de contingents cantonaux très diversement<lb/>
armés et entraînés, qui n’avaient de commun<lb/>
qu’un état-major fédéral. Vis-à-vis de l’étranger,<lb/>
elle était impuissante.<lb/>
</p>
        <p>
(1) William Martin : Histoire de la Suisse, 1940, p. 241.<lb/>
(2) Cf. W. Rappard : la Constitution fédérale de la Suisse, 1948,<lb/>
pp. 43 à 49. On pense irrésistiblement aux accords bilatéraux ou multilatéraux<lb/>
qui se multiplient de nos jours (visas, protectionnisme, unions<lb/>
douanières) sans toucher à la cause du mal.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page72">
        
        
        <p rend="right"><space/>Oui, vraiment, cette Suisse « ressemblait à l’Europe<lb/>
d’aujourd’hui ». Son unification n’apparaissait<lb/>
guère plus facile. Pourtant, au terme d’une trentaine<lb/>
d’années de crises, d’agitation populaire et de tentatives<lb/>
de réforme constitutionnelle, il suffit de la très<lb/>
courte guerre civile du Sonderbund pour précipiter<lb/>
la décision si longtemps suspendue malgré son évidente<lb/>
nécessité : en quelques mois — les six premiers de<lb/>
1848 — une Constitution fédérale fut discutée, écrite,<lb/>
votée et mise en vigueur. Elle valut à la Suisse un<lb/>
long siècle de paix.<lb/>
<space/>Mais non moins que la ressemblance entre l’état<lb/>
de la Suisse ancienne et celui de l’Europe d’aujourd’hui,<lb/>
ce qui frappe, c’est la similitude des arguments<lb/>
échangés, à cent ans de distance, entre les partisans<lb/>
de la Fédération et ceux de la souveraineté sans<lb/>
restriction, qu’il s’agisse des Cantons ou des États-<lb/>
Nations modernes.<lb/>
<space/>Il vaut la peine de citer les termes dans lesquels<lb/>
Pellegrino Rossi (1) , le plus brillant avocat de la<lb/>
Fédération, critiquait la situation créée par le Pacte<lb/>
de 1815. La faiblesse du lien fédéral, disait-il, créait<lb/>
« une illusion plus dangereuse que l’isolement » par la<lb/>
fausse sécurité qu’elle inspirait. Il en résultait que les<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Rossi représentait Genève à la Diète, en 1832. Cet Italien<lb/>
réfugié en Suisse au début de la Restauration, devint professeur à l’Université<lb/>
de Genève, député à la Diète fédérale, principal rédacteur du<lb/>
premier projet de Constitution dit Pacte Rossi ; puis il passa en France,<lb/>
où il fut créé Pair et Ambassadeur, et finalement mourut assassiné à<lb/>
Rome, étant alors chef du gouvernement pontifical de Pie IX : c’était<lb/>
en 1848, l’année qui vit le triomphe de ses idées en Suisse.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page73">
        
        
        <p rend="right">
puissances voisines pouvaient « embrasser dans leurs<lb/>
plans stratégiques la Suisse, comme si la grande forteresse<lb/>
des Alpes était un désert livré au premier<lb/>
occupant ». Il décrivait la paralysie qui frappe une<lb/>
Diète formée de délégués d’Etats souverains et non<lb/>
de députés des peuples : « Lequel de nous n’a dû<lb/>
souvent déplorer la forme actuelle des délibérations<lb/>
fédérales ? Ces instructions discutées séparément, souvent<lb/>
un peu au hasard, dans vingt-deux législatures,<lb/>
dont les unes ne connaissent pas les motifs qui peuvent<lb/>
agir les autres… Ces députés obligés quelquefois de<lb/>
résister aux vérités les mieux démontrées… Les<lb/>
magistrats directeurs se trouvent dans une situation<lb/>
fausse. Ils doivent, pour ainsi dire, servir deux maîtres,<lb/>
être tour à tour les hommes de la Confédération et<lb/>
les hommes du canton… Il n’est, ce me semble, aucun<lb/>
motif de conserver un pareil état de choses… Rien ne<lb/>
milite en sa faveur, pas même la raison, d’ailleurs<lb/>
bien faible, de l’économie… » Et Rossi concluait en<lb/>
montrant les progrès « mémorables » réalisés par l’idée<lb/>
fédérale dans l’élite et les masses : « Oui, l’idée d’une<lb/>
commune patrie ne nous est point étrangère… Et<lb/>
quoi qu’en disent les détracteurs des temps modernes,<lb/>
c’est une des gloires de ces temps, que cette idée ait<lb/>
acquis plus de netteté, ce sentiment plus d’énergie.<lb/>
Ce mémorable progrès, tout nous le révèle. Les paroles,<lb/>
les écrits, les fêtes nationales, les sociétés littéraires<lb/>
et savantes, les vœux, les projets d’un grand nombre<lb/>
de cantons, et cette anxiété elle-même, et ce malaise<lb/>
général qu’il est impossible de méconnaître, et cette<lb/>
espérance que dans un nouveau Pacte, dans une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page74">
        
        
        <p rend="right">
Confédération plus solide, doit se trouver le remède<lb/>
aux maux qui affligent la patrie. »<lb/>
<space/>Quelles étaient les raisons que pouvaient avancer,<lb/>
contre tant d’évidences, les partisans de la souveraineté<lb/>
totale ? Tout d’abord, ils jugeaient que les projets<lb/>
d’union allaient jeter dans le pays, déjà divisé, un<lb/>
nouveau brandon de discorde. (1). Les cantons, s’ils<lb/>
renonçaient à la souveraineté, perdraient leurs traditions.<lb/>
La suppression des tarifs de péage donnerait<lb/>
le coup de mort à leurs industries (dont quelques-unes<lb/>
ne vivaient qu’à la faveur d’un protectionnisme<lb/>
croissant). On dressait des listes de faillites’ que provoquerait<lb/>
l’union économique. On prédisait tantôt<lb/>
la ruine des cantons riches (ce qui n’éléverait pas le<lb/>
niveau de vie des autres) et tantôt l’accroissement<lb/>
tyrannique de leur prépondérance. On redoutait l’opposition<lb/>
des grandes puissances voisines. On dénonçait<lb/>
enfin le caractère utopique de ces rêveries…<lb/>
<space/>Il n’est pas un de ces arguments qui ne revive<lb/>
dans les débats actuels sur l’union de l’Europe.<lb/>
<space/>Cependant, une commission de révision constitutionnelle<lb/>
se réunit le 17 février 1848. Au terme d’une<lb/>
seule session, qui se termina le 8 avril de la même<lb/>
année, elle avait rédigé la nouvelle charte. Celle-ci<lb/>
fut adoptée au mois d’août, par quinze cantons et demi<lb/>
contre six et demi. Le 6 novembre, les Chambres se<lb/>
réunirent à Berne. Le 16, elles procédèrent à l’élection<lb/>
du premier Conseil Fédéral, inaugurant un régime<lb/>
</p>
        <p>
(1) Cf. W. Rappard, op. cit. p. 83 et pp. 224 et 225.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page75">
        
        
        <p rend="right">
qui ne devait plus être remis en question jusqu’à<lb/>
nos jours. L’essor économique, social et culturel de<lb/>
la Suisse fut immédiat. Aucune des catastrophes<lb/>
prédites et calculées par les tenants de l’ordre ancien<lb/>
ne se produisit.<lb/>
<space/>d) Les autorités fédérales.<lb/>
C’est la Constitution de 1848 qui régit la Suisse<lb/>
d’aujourd’hui, nonobstant un assez grand nombre<lb/>
de révisions partielles, dont la plus importante fut<lb/>
votée par le peuple en 1874. Cette Constitution mérite<lb/>
non seulement l’épithète officielle de « fédérale » mais<lb/>
encore celle de « fédéraliste », et cela pour une raison<lb/>
précise : c’est qu’elle représente une synthèse des<lb/>
autonomies locales et de l’union. En effet, si la Fédération<lb/>
limite en droit la souveraineté des cantons,<lb/>
elle sauvegarde en fait leur existence distincte, elle<lb/>
agrandit le champ de leur rayonnement économique<lb/>
et culturel.<lb/>
<space/>Cet équilibre, proprement fédéraliste, est illustré<lb/>
par le système bicaméral institué en 1848.<lb/>
<space/>IL Assemblée fédérale, pouvoir législatif et autorité<lb/>
suprême de la Confédération, est composée de deux<lb/>
Chambres : le Conseil National, représentant le peuple,<lb/>
et le Conseil des États, mandataires des Cantons.<lb/>
Ces deux conseils ont des pouvoirs égaux, et leur<lb/>
accord est indispensable pour l’acceptation ou le<lb/>
rejet d’une loi.<lb/>
<space/>On croit reconnaître ici le système en vigueur<lb/>
dans un certain nombre d’États modernes, qui possè-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page76">
        
        
        <p rend="right">
dent un Sénat à côté de leur Chambre des Députés.<lb/>
En réalité, le Conseil des États n’est pas du tout<lb/>
l’équivalent du Conseil de la République en France<lb/>
ou de la Chambre des Lords. - Il ne ressemble qu’au<lb/>
Sénat américain, étant comme ce dernier formé de<lb/>
représentants des États membres de la Fédération, à<lb/>
raison de deux députés par État, grand ou petit (1).<lb/>
Le mode d’élection des Conseillers varie selon les<lb/>
cantons. C’est tantôt le peuple, tantôt le Grand<lb/>
Conseil ou la Landsgemeinde qui les nomme.<lb/>
<space/>Le Conseil National est élu à raison d’un député<lb/>
par 22.000 habitants, chaque canton ou demi-canton<lb/>
formant un arrondissement ou collège électoral. (Toute<lb/>
fraction supérieure à 11.000 habitants donne droit à<lb/>
un député, et chaque demi-canton a droit à un représentant,<lb/>
même si sa population est inférieure à 11.000).<lb/>
<space/>Les deux Chambres réunies en Assemblée Nationale<lb/>
élisent le Conseil Fédéral, son président, les<lb/>
membres du Tribunal Fédéral et du Tribunal des<lb/>
Assurances, et le général en chef. Elles exercent le<lb/>
droit de grâce, et tranchent les conflits de compétence<lb/>
entre les autorités fédérales. L’approbation des alliances<lb/>
ou traités avec l’étranger, la guerre et la paix, la<lb/>
garantie des constitutions cantonales, l’établissement<lb/>
du budget fédéral et la révision de la Constitution<lb/>
sont également de leur compétence.<lb/>
<space/>Soulignons enfin que les membres de Y Assemblée<lb/>
fédérale ne sont jamais liés par les instructions que<lb/>
<space/>(1) Ce qui donne 44 députée, puisqu’il y a 22 cantons, dont<lb/>
trois sont divisés en demi-cantons n’élisant chacun qu’un seul représentant.<lb/>
<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page77">
        
        
        <p rend="right">
leur aurait données le corps politique chargé de leur<lb/>
élection. Le mandat impératif est interdit (1).<lb/>
<space/>« L’autorité directoriale et exécutive supérieure<lb/>
de la Confédération est exercée par un Conseil Fédéral<lb/>
composé de sept membres » dit l’article 95 de la Constitution.<lb/>
Ce collège qui remplit à la fois les fonctions<lb/>
d’un cabinet de ministres et celles d’un chef de l’État,<lb/>
est sans doute l’institution la plus originale de la<lb/>
Suisse. Ses membres sont élus pour quatre ans par<lb/>
l’Assemblée et sont immédiatement rééligibles. Chacun<lb/>
d’entre eux dirige un ministère ou département fédéral.<lb/>
L’un d’entre eux est élu chaque année président de<lb/>
la Confédération. Il ne peut exercer cet office deux<lb/>
années de suite, et la coutume s’est établie d’une<lb/>
rotation entre les sept conseillers : chacun devient<lb/>
président une fois tous les sept ans, par ordre d’ancienneté<lb/>
dans le collège.<lb/>
<space/>Le Conseil Fédéral siège à Berne, et tous ses<lb/>
départements sont logés dans le même bâtiment,<lb/>
nommé Palais Fédéral. C’est aussi dans ce Palais que<lb/>
siègent les deux Chambres. Berne, cependant, ne<lb/>
porte pas le titre de capitale, mais seulement de « ville<lb/>
fédérale ». Elle est en même temps le chef-lieu du<lb/>
canton auquel elle donne son nom. Ces détails de<lb/>
protocole sont significatifs d’une certaine méfiance-<lb/>
fédéraliste autant que proprement helvétique — à<lb/>
l’endroit des titres ronflants. C’est en vertu du même<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Cf. G. Sauser-Hall : Guide Politique Suisse, 1947, p. 142 et<lb/>
art. 91 de la Constitution actuelle. (Art. 79 de la Constitution de 1848)  :<lb/>
« Les membres des deux conseils votent sans instructions ».<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page78">
        
        
        <p rend="right">
sentiment que le commandant d’une grande unité<lb/>
d’armée suisse n’est pas appelé général, mais colonel<lb/>
commandant de corps (ou de division, ou de brigade)  ;<lb/>
que le général en chef, nommé par les Chambres, ne<lb/>
reçoit ce titre qu’en temps de guerre, tandis qu’en<lb/>
temps de paix l’armée dépend d’une commission<lb/>
de défense nationale ; et enfin que l’on aime à souligner<lb/>
le fait que le président de la Confédération n’est,<lb/>
en somme, qu’un primus inter pares. A la vérité, le<lb/>
pouvoir, en Suisse, reste d’ordre essentiellement collégial,<lb/>
qu’il s’agisse des cantons ou de la Confédération.<lb/>
Les décisions importantes du gouvernement émanent<lb/>
du Conseil Fédéral en son entier (même si elles n’ont<lb/>
été prises qu’à la majorité des voix) , et la Constitution<lb/>
ne définit que collectivement les attributions des<lb/>
membres du Conseil, lesquelles sont essentiellement<lb/>
administratives et exécutives. Le Conseil Fédéral<lb/>
« présente des projets de lois ou d’arrêtés à l’Assemblée<lb/>
fédérale et donne son préavis sur les propositions qui<lb/>
lui sont adressées par les conseils ou par les cantons »<lb/>
(art. 102, § 4 de la Constitution). Mais si les Chambres<lb/>
repoussent ses projets, ou refusent d’approuver la<lb/>
gestion d’un Département, il ne démissionne pas.<lb/>
La Suisse ne connaît pas les crises ministérielles et le<lb/>
ballet des portefeuilles qui caractérisent la vie politique<lb/>
de tant d’autres États européens. Elle ne connaît<lb/>
pas non plus, comme les États-Unis, le veto présidentiel<lb/>
et les fréquents changements de ministres<lb/>
choisis ou renvoyés par le chef de l’État. Il en résulte<lb/>
une stabilité gouvernementale sans exemple dans<lb/>
l’époque moderne.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page79">
        
        
        <p rend="right"><space/>Pratiquement, les conseillers fédéraux ne sont<lb/>
jamais renversés. Les Chambres les remplacent lorsqu’ils<lb/>
démissionnent ou décèdent. C’est ainsi qu’en<lb/>
cent ans, la Suisse n’a compté que 63 ministres, dont<lb/>
un seul n’a pas été réélu bien qu’il fût candidat. La<lb/>
durée moyenne de leur carrière a été de onze ans. Et<lb/>
l’un d’eux est demeuré en fonction pendant trente-<lb/>
deux ans. Dans tout autre pays de structure centralisée,<lb/>
cette inamovibilité pratique de l’exécutif eût conduit<lb/>
fatalement et très vite à une sorte de dictature de<lb/>
l’appareil gouvernemental. Ce danger existe en Suisse,<lb/>
mais il est en grande partie neutralisé par les droits<lb/>
des cantons et par le contrôle populaire (referendum).<lb/>
Au surplus, quelle que soit l’étendue de ses pouvoirs, le<lb/>
Conseil fédéral n’en demeure pas moins soumis à<lb/>
l’opinion publique, et se montre très soucieux de ne<lb/>
point la bousculer : fait d’autant plus remarquable<lb/>
que le mandat des Conseillers ne dépend pas directement<lb/>
des électeurs, des prébendes ou des poignées<lb/>
de main distribuées à gauche et à droite. On ne<lb/>
saurait guère imaginer magistrats plus démocratiques<lb/>
d’allure, plus fréquemment mêlés à la foule de midi<lb/>
sur les plates-formes de tramways, ni plus facilement<lb/>
accessibles aux visites et coups de téléphone.<lb/>
<space/>La composition du Conseil n’est pas moins originale<lb/>
que sa fonction. Quatre facteurs entrent en jeu<lb/>
pour la déterminer : les Partis politiques, les cantons,<lb/>
la langue, la religion. Comme il n’y a que sept conseillers,<lb/>
il est impossible de faire droit à tant d’exigences<lb/>
simultanées d’une manière équitable, proportionnelle<lb/>
aux forces existantes. Le dosage des religions et des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page80">
        
        
        <p rend="right">
langues est le moins malaisé : on compte généralement<lb/>
deux conseillers catholiques pour cinq protestants ;<lb/>
un ou deux Romands et un Tessinois pour quatre ou<lb/>
cinq Alémaniques. La Constitution fédérale interdit<lb/>
de choisir plus d’un membre du Conseil dans le<lb/>
même canton, et la coutume veut que les cantons de<lb/>
Zurich, Berne et Vaud, les plus peuplés, aient droit<lb/>
à un siège en tout temps. Les autres cantons se voient<lb/>
représentés comme accidentellement, selon le jeu des<lb/>
trois autres facteurs, et selon les personnalités disponibles.<lb/>
Quant aux partis, qui sont au nombre de sept,<lb/>
et très inégaux en force, ils doivent se contenter d’une<lb/>
cote très mal taillée. Les radicaux, dont les ancêtres<lb/>
furent les fondateurs de l’État fédéral, gardent aujourd’hui<lb/>
trois représentants au Conseil Fédéral,<lb/>
bien qu’ils ne soient guère plus nombreux aux chambres<lb/>
que les socialistes, lesquels n’ont obtenu qu’un<lb/>
seul siège à l’exécutif, et seulement depuis 1943. Les<lb/>
conservateurs-catholiques ont deux sièges, les agrariens<lb/>
un ; les libéraux conservateurs, les indépendants<lb/>
et les communistes n’en ont point.<lb/>
<space/>Quelques tentatives pour élargir le Conseil à<lb/>
neuf membres, ou pour le faire élire par le peuple,<lb/>
ont été repoussées comme d’instinct dès leur apparition.<lb/>
Elles visaient à politiser l’exécutif, et la très grande<lb/>
majorité des Suisses s’y refuse. Le Conseil Fédéral<lb/>
doit rester, à leurs yeux, au-dessus des luttes partisanes,<lb/>
en tant qu’il représente le chef de l’État ; il<lb/>
doit rester un corps de techniciens, en tant qu’il administre<lb/>
les affaires fédérales ; et il ne doit pas être<lb/>
lié trop étroitement aux cantons, en tant qu’il exerce<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page81">
        
        
        <p rend="right">
une fonction de vigilance et d’arbitrage pour l’ensemble<lb/>
de la Fédération.<lb/>
<space/>A ce propos, il faut remarquer que les 28 juges<lb/>
composant le Tribunal Fédéral n’ont pas, comme le<lb/>
Conseil d’État français ou la Cour Suprême des États-<lb/>
Unis, le droit d’examiner la conformité des lois nouvelles<lb/>
à la Constitution. Cette compétence appartient<lb/>
au Conseil Fédéral, qui d’autre part garantit les constitutions<lb/>
et approuve les lois cantonales. Le Tribunal<lb/>
Fédéral connaît essentiellement des différends entre<lb/>
la Confédération, d’une part, et les Cantons ou les<lb/>
corporations, d’autre part. Les citoyens peuvent en<lb/>
outre lui présenter leurs réclamations, s’ils estiment<lb/>
leurs droits constitutionnels lésés par un Canton,<lb/>
« ce qui a grandement contribué à l’emploi de méthodes<lb/>
correctes dans l’administration » comme le souligne<lb/>
le juge fédéral P. Bolla (1).<lb/>
<space/>e) Les partis et la vie politique.<lb/>
Un certain nombre de partis n’existent que dans<lb/>
un seul canton, ou même dans une seule région de ce<lb/>
canton. Les partis qui ont acquis quelque importance<lb/>
sur le plan fédéral sont au nombre de sept.<lb/>
<space/>La droite est formée par les catholiques-conservateurs,<lb/>
puissants dans la Suisse centrale et campagnarde,<lb/>
et par les libéraux-conservateurs, dont les<lb/>
</p>
        <p rend="block indent"><space/>(1) Plinio Bolla : le Tribunal Fédéral (in la Démocratie Suisse<lb/>
1848-1948, p. 61).<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page82">
        
        
        <p rend="right">
adhérents se recrutent surtout en Suisse romande<lb/>
protestante et dans les anciennes familles patriciennes.<lb/>
Ces deux partis résistent à l’étatisme et à la tendance<lb/>
centralisatrice. Ils défendent les droits des cantons<lb/>
contre Berne. A ce titre, et par un curieux glissement<lb/>
de sens, ils se proclament « fédéralistes », alors que ce<lb/>
mot pourrait aussi bien désigner la volonté d’union<lb/>
des Etats, et la désigne en effet sur le plan européen,<lb/>
depuis une vingtaine d’années. Au reste, les différences<lb/>
de doctrine entre les deux partis conservateurs sont<lb/>
clairement indiquées par leurs noms : l’un est avant<lb/>
tout catholique, l’autre avant tout libéral.<lb/>
<space/>Le Centre comprend le parti radical, le parti<lb/>
agrarien (ou parti des paysans, artisans et bourgeois) ,<lb/>
et le parti des Indépendants. Les radicaux ont été<lb/>
les plus nombreux aux Chambres durant près d’un<lb/>
siècle, de 1848 à 1943. Les socialistes les ont supplantés<lb/>
pendant une législature, mais l’issue de la lutte reste<lb/>
indécise, et la faculté d’adaptation qu’on reconnaît<lb/>
au radicalisme peut lui ménager plus d’un retour.<lb/>
Il reste le mieux représenté à l’exécutif, sans doute<lb/>
parce qu’il est le plus représentatif de l’esprit de la<lb/>
Suisse moderne, née de la Constitution de Quarante-<lb/>
huit. Le parti agrarien s’est formé aux dépens des<lb/>
radicaux, pour défendre les droits des agriculteurs<lb/>
dans les cantons où le parti catholique est faible ou<lb/>
inexistant, comme Berne. Le groupe des Jeunes<lb/>
Paysans constitue son aile gauche. Quant aux Indépendants,<lb/>
ils se distinguent par un esprit d’entreprise<lb/>
qui fait oublier leur effectif restreint, et qui reflète<lb/>
la personnalité de leur chef, G. Duttweiler, commer-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page83">
        
        
        <p rend="right">
çant planificateur, publiciste fécond en idées neuves<lb/>
et parfois révolutionnaires.<lb/>
<space/>La gauche socialiste professe un marxisme très<lb/>
modéré. Elle a renoncé à l’antimilitarisme, comme à<lb/>
toute velléité de violence politique, et l’on ne voit<lb/>
pas pourquoi les partis bourgeois persistent à se qualifier<lb/>
de « nationaux » pour se distinguer d’elle. La<lb/>
majorité des syndicalistes et des membres des Coopératives<lb/>
se rattachent au parti socialiste.<lb/>
<space/>Enfin, le parti du travail (communiste) dissous<lb/>
par le gouvernement en 1940, a été autorisé à se reformer<lb/>
en 1945. Il n’a que six députés aux Chambres,<lb/>
et son influence serait nulle, si elle n’aboutissait pas,<lb/>
éventuellement, à rapprocher les socialistes des bourgeois.<lb/>
<lb/>
<space/>On le voit, le tableau des partis en Suisse ne<lb/>
présente rien de très typique, rien qui ne se retrouve<lb/>
à quelques nuances près dans les États environnants.<lb/>
Aussi bien, ce n’est pas la lutte des partis comme<lb/>
tels qui domine la vie politique fédérale. (Sur le plan<lb/>
cantonal, les disputes sont plus âpres et le dogmatisme<lb/>
partisan plus accusé.) Le cœur du débat fédéral,<lb/>
c’est un mouvement perpétuel de diastole et de systole,<lb/>
c’est le conflit permanent entre les tendances centralisatrices<lb/>
et les tendances particularistes. (Ces dernières<lb/>
étant inexactement nommées « fédéralistes » comme<lb/>
nous l’avons remarqué plus haut). Les programmes<lb/>
sociaux des partis ne présentent pas de différences<lb/>
aussi profondes que dans d’autres pays, et le critère<lb/>
de distinction entre la gauche et la droite réelles<lb/>
devrait être cherché plutôt dans l’attitude des députés<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page84">
        
        
        <p rend="right">
devant la centralisation croissante de la Confédération.<lb/>
<space/>Certes, l’autonomie des Cantons n’est mise en<lb/>
question par personne. Elle reste totale au point de<lb/>
vue de l’éducation et de l’instruction, de la culture,<lb/>
de la politique locale et des finances. Mais elle ne peut<lb/>
être que partielle au point de vue économique, et il<lb/>
est évident que l’évolution du XXe siècle la rend à<lb/>
cet égard de plus en plus précaire. Les deux guerres<lb/>
mondiales ont accéléré le processus de centralisation<lb/>
économique. Elles ont amené l’une et l’autre le régime<lb/>
des pleins pouvoirs accordés au Conseil Fédéral, régime<lb/>
qui, bien que suspendu en théorie peu après<lb/>
les hostilités, n’en a pas moins laissé des traces profondes<lb/>
dans la structure de l’économie suisse. Des<lb/>
plis ont été pris, des milliers d’emplois dans les bureaux<lb/>
fédéraux ont survécu à l’urgence qui les justifiait,<lb/>
beaucoup de mesures provisoires sont devenues des<lb/>
routines. D’autre part, il va de soi que les cantons<lb/>
sont trop petits pour constituer des marchés distincts.<lb/>
Une politique économique plus ou moins planifiée s’impose<lb/>
de toute évidence. On n’en observe pas moins,<lb/>
depuis quelques années, un vigoureux renouveau du<lb/>
« fédéralisme », c’est-à-dire des tendances décentralisatrices.<lb/>
Le 'Conseil des Etats, normalement, s’en fait<lb/>
l’organe. La lutte qu’il a entreprise contre l’institution<lb/>
d’impôts fédéraux et pour la réduction de l’appareil<lb/>
bureaucratique semble jusqu’ici couronnée de succès.<lb/>
<space/>Nombre d’observateurs étrangers ont été frappés<lb/>
par l’allure très particulière des débats aux Chambres<lb/>
fédérales. Ils ont coutume de comparer ce Parlement<lb/>
à un conseil d’administration. L’éloquence, à vrai<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page85">
        
        
        <p rend="right">
dire, n’y est pas déchaînée, les interruptions rares<lb/>
et mal vues, la diction sans apprêts. L’usage courant<lb/>
des trois langues officielles contribue sans nul doute<lb/>
à ralentir les réactions et réflexes verbaux. Quant à<lb/>
la masse des électeurs, on ne l’imagine pas « suspendue<lb/>
à la radio » pour savoir ce qui se passe à Berne,<lb/>
et si le Gouvernement sera renversé : nous avons vu<lb/>
qu’il ne peut jamais l’être. Les arguments techniques<lb/>
échangés avec une calme compétence par des spécialistes<lb/>
de l’économie, des finances, ou de l’administration<lb/>
publique, ne sont pas de nature à soulever l’enthousiasme<lb/>
ou l’indignation. En revanche, le citoyen<lb/>
suisse qui lit les comptes rendus des sessions, voit<lb/>
que ce sont ses affaires personnelles qui sont en cause :<lb/>
son salaire, ses primes d’assurance, le prix de la viande,<lb/>
la durée des périodes d’instructions militaires, les<lb/>
impôts. Il serait donc injuste d’affirmer que le Parlement<lb/>
manque de contact avec la population. Allons<lb/>
plus loin : cette absence d’excitation, de fièvre politique,<lb/>
peut très bien signifier que le peuple suisse est<lb/>
satisfait de ses institutions et ne se pose pas de question<lb/>
de principe à leur sujet. Elles lui ont valu un siècle<lb/>
de prospérité, de sécurité, de dignité gouvernementale.<lb/>
Or, c’est la misère, la peur et le scandale qui rendent<lb/>
les tribuns éloquents et qui passionnent les luttes de<lb/>
partis, tandis que des institutions saines et qui fonctionnent<lb/>
sans accroc sont normalement un peu ennuyeuses.<lb/>
<lb/>
<space/>Les Suisses savent bien qu’on ne fait pas marcher<lb/>
une montre avec des arguments sonores, mais au<lb/>
prix d’une application soutenue et de fines retouches.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page86">
        
        
        <p rend="right">
Or les rouages de leur État, bizarrement ajustés<lb/>
et engrenés selon les règles de l’efficacité et non de<lb/>
la logique abstraite, suggèrent l’image d’une montre<lb/>
de précision, avec ce qu’il faut de tolérance entre les<lb/>
parties pour que le mécanisme joue. Cette tolérance<lb/>
n’est pas seulement morale, ce « jeu » est prévu par<lb/>
les lois : ce sont les droits d’initiative, et surtout de<lb/>
referendum qui le ménagent. Grâce à eux, le peuple<lb/>
suisse n’a jamais l’impression que les pouvoirs qu’il<lb/>
a délégués à ses élus lui échappent. « Il se réserve<lb/>
toujours de dire le dernier mot par le referendum, et<lb/>
éventuellement le premier par l’initiative » (1). Rien<lb/>
de ce qui se passe à Berne n’est donc irrémédiable,<lb/>
ne doit être pris au tragique. La Constitution prévoit<lb/>
que « les lois et les arrêts fédéraux de portée générale<lb/>
doivent être soumis à l’adoption ou au rejet du peuple<lb/>
lorsque la demande en est faite par 30.000 citoyens<lb/>
actifs ou par huit cantons » (art. 89) et il en va de<lb/>
même pour les traités internationaux de longue durée.<lb/>
Tel est le droit de referendum. Le droit d’initiative<lb/>
législative et constitutionnelle existe dans les cantons.<lb/>
Sur le plan fédéral, il ne s’applique qu’aux révisions<lb/>
(totales ou partielles) de la Constitution, demandées<lb/>
par 50.000 citoyens au moins.<lb/>
<space/>De 1918 à 1947, il n’y a pas eu moins de 51 demandes<lb/>
de révision, dont une (en 1935) visait à la<lb/>
refonte totale de la Constitution. Vingt-cinq de ces<lb/>
initiatives ont abouti. Là encore, on peut se demander<lb/>
si la multiplication de ces retouches trahit un mécon-<lb/>
</p>
        <p>
(1) A. Siegfried : La Suisse, démocratie-témoin, 1948, p. 154.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page87">
        
        
        <p rend="right">
tentement croissant à l’égard de la Constitution, ou<lb/>
au contraire une acceptation fondamentale du régime,<lb/>
qu’il suffit d’adapter aux circonstances nouvelles. La<lb/>
réponse ne fait pas de doute : dans son ensemble,<lb/>
le peuple suisse est l’un des moins révolutionnaires<lb/>
et l’un des plus évolutionnistes de l’Europe. Il ne<lb/>
croit pas aux constructions ex nihilo, sur table rase.<lb/>
Son tempérament et son économie l’inclinent à réformer<lb/>
ce qui existe, et « qui peut toujours servir »,<lb/>
plutôt qu’à s’exposer aux risques de détruire le bon<lb/>
usage avec l’abus. Nous verrons au chapitre suivant<lb/>
que la situation économique de la Suisse lui interdit<lb/>
tout gaspillage, bien loin de l’exiger comme il arrive<lb/>
dans des pays plus jeunes et débordant de ressources<lb/>
naturelles.<lb/>
<space/>Il paraît difficile de déceler un courant général<lb/>
dans toutes ces réformes, les unes politiques et juridiques,<lb/>
les autres économiques, en proportion à peu<lb/>
près égale. Mais on peut prévoir que la tendance à<lb/>
introduire des droits économiques dans la constitution<lb/>
finira pâr prévaloir. L’assurance-vieillesse a été récemment<lb/>
votée (6 juillet 1947) à une écrasante majorité<lb/>
(80 % des votants) en même temps qu’une révision<lb/>
partielle offrant à la Confédération de nouvelles possibilités<lb/>
de légiférer en matière économique et sociale.<lb/>
</p>
        <p rend="right">
★<lb/>
* *<lb/>
Les penseurs suisses ont souvent souligné les<lb/>
avantages que présentent les « petits États » et les<lb/>
chances de grandeur qu’ils trouvent dans leur exiguïté<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page88">
        
        
        <p rend="right">
territoriale. Ainsi Jacob Burckhardt : « Le petit État<lb/>
existe pour qu’il y ait dans le monde un coin de terre<lb/>
où le plus grand nombre des habitants puissent jouir<lb/>
de la qualité de citoyens au vrai sens du mot. Le petit<lb/>
État ne possède rien d’autre que la véritable et réelle<lb/>
liberté par laquelle il compense pleinement les énormes<lb/>
avantages et même la puissance des grands États. »<lb/>
<space/>Et de même Alexandre Vinet : « Il ne s’attache<lb/>
ni moins de poésie, ni quelquefois moins de célébrité, à<lb/>
l’existence des petites sociétés politiques qu’à celle<lb/>
des plus grands États. Leur histoire a souvent un<lb/>
caractère imposant qui manque à celle des empires.<lb/>
Elle est davantage l’histoire de la liberté humaine. »<lb/>
<space/>Et certes, le tableau que nous venons d’esquisser<lb/>
des institutions et coutumes politiques de la Suisse<lb/>
illustre ces déclarations. Encore faut-il bien préciser<lb/>
que la petitesse du territoire n’est pas en soi une<lb/>
garantie de liberté pour les peuples qui l’habitent :<lb/>
on a connu de petites tyrannies, de petits États unitaires<lb/>
soumis à la dictature d’un homme ou d’un<lb/>
clan. Dans ses limites étroites, la Suisse eût fort bien<lb/>
pu perdre ses libertés, si elle n’avait pas su préserver<lb/>
ses structures cantonales et leur complexité. On aurait<lb/>
vu le règne de la majorité s’y instaurer, et y créer un<lb/>
état d’oppression bien plus néfaste encore que dans<lb/>
de grands pays moins diversifiés par la nature et par<lb/>
l’histoire. On aurait vu l’oppression des campagnes<lb/>
par les villes, des catholiques par les protestants,<lb/>
des Romands et des Italiens par les Alémaniques,<lb/>
des artisans et paysans par les industriels et les masses<lb/>
ouvrières. Si rien de tout cela ne s’est produit, le mérite<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page89">
        
        <p rend="right">
en revient beaucoup plus au respect des principes<lb/>
fédéralistes qu’aux dimensions naturelles du pays.<lb/>
C’est dans ce sens que l’on a pu écrire : « La Suisse<lb/>
est une victoire de l’homme sur l’homme. » (1).<lb/>
</p>
        <p>
(1) Gonzague de Reynold : Conscience de la Suisse, 1938.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page90">
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page91">
        <p rend="right">
CHAPITRE III<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>INSTITUTIONS<lb/>
ET ASPIRATIONS ÉCONOMIQUES<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page92">
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page93">
        
        
        <p rend="right"><space/>Nous ne tenterons pas, dans ce chapitre, de donner<lb/>
un tableau complet de l’économie suisse, ni d’analyser<lb/>
ses problèmes actuels : certaines modifications de la<lb/>
situation européenne ou mondiale peuvent les transformer<lb/>
demain dans une mesure imprévisible. Nous<lb/>
nous attacherons plutôt à dégager quelques constantes<lb/>
naturelles, ainsi que les attitudes psychologiques<lb/>
qu’elles conditionnent ou qui, au contraire, se sont<lb/>
développées en réponse à ce challenge : la pauvreté<lb/>
du sol suisse.<lb/>
<space/>On s’imagine volontiers la Suisse comme un pays<lb/>
de pâtres pittoresques qui chantent des jodels, font<lb/>
des trous dans le fromage, et vendent très cher aux<lb/>
étrangers le droit de contempler leurs paysages célèbres.<lb/>
En fait, c’est à peine si 22 % de la population vivent de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page94">
        
        <p rend="right">
l’agriculture (1) , tandis que 57 % vivent de l’industrie<lb/>
et du commerce. La Suisse est un des pays les plus<lb/>
industrialisés du monde. Cependant, près d’un quart<lb/>
de son territoire est improductif, les matières premières<lb/>
(charbon, pétrole, fer, métaux précieux) lui font<lb/>
presque totalement défaut, son marché intérieur est<lb/>
exigu, et elle n’a pas de colonies ni de débouchés sur<lb/>
la mer. Le développement industriel de la Suisse<lb/>
apparaît donc au plus haut point paradoxal. Rappe-<lb/>
lons-en d’abord les étapes historiques.<lb/>
<space/>Aux XIIIe et XIVe siècles, nous trouvons une<lb/>
première « constante humaine » de la Suisse avec les<lb/>
Markgenossenschaften (corporations forestières ; traduit-on<lb/>
« à droite », coopératives dit-on « à gauche ») <lb/>
puis avec les corps de métier. Au XIVe siècle, l’orfèvrerie<lb/>
apparaît à Genève. Au XVIe siècle, les protestants<lb/>
chassés du Tessin introduisent à Zurich l’industrie<lb/>
de la soie. Au XVIIe, les huguenots chassés de<lb/>
France développent l’horlogerie à Genève, où elle<lb/>
était née chez les orfèvres, et d’où elle se répandra<lb/>
vers le nord, dans le Jura. Au XVIIIe siècle, les<lb/>
filatures suisses entrent en concurrence avec les<lb/>
cotonnades anglaises : déjà, les observateurs étrangers<lb/>
s’étonnent du haut degré d’industrialisation de la<lb/>
Suisse. Mais dans l’ensemble, l’économie du pays<lb/>
reste essentiellement agricole et artisanale. Les débuts<lb/>
du XIXe siècle marquent une période de crise (blocus<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Les indices que nous avons trouvés dans différentes statistiques<lb/>
varient entre 22,2 % et 20, 32 % pour les dernières années, et sont<lb/>
en baisse constante depuis 1860.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page95">
        
        <p rend="right"><space/>INSTITUTIONS ET ASPIRATIONS ÉCONOMIQUES<lb/>
continental, puis multiplication des douanes et taxes<lb/>
intérieures). Vers 1830, les premières fabriques de<lb/>
machines s’installent dans le canton de Zurich, malgré<lb/>
la résistance de la population. Les cens et les dîmes<lb/>
sont abolis dans les campagnes. A partir de 1848,<lb/>
l’unification économique de la Confédération étant<lb/>
acquise, l’industrie prend son plein essor, aux dépens<lb/>
de l’agriculture.<lb/>
<space/>Quels ont été les facteurs humains de cet essor,<lb/>
que rien ne faisait prévoir dans la nature des choses ?<lb/>
A la base de tout, nous voyons un calcul juste. ,<lb/>
<space/>Il s’agissait, pour les artisans du XIXe siècle que<lb/>
les machines mettaient en mesure de se transformer<lb/>
en industriels, d’atténuer ou de compenser les désavantages<lb/>
de la situation suisse. Il fallait tout d’abord<lb/>
se procurer les matières premières. Le choix se porta<lb/>
d’une part sur celles qui, venant de loin, ne coûtaient<lb/>
pas beaucoup plus cher en Suisse que dans les pays<lb/>
immédiatement voisins : le coton, la laine ; d’autre<lb/>
part, sur celles dont les frais de transport étaient<lb/>
minimes par rapport à la valeur intrinsèque : la soie,<lb/>
les métaux précieux. L’économie suisse se trouvait<lb/>
ainsi orientée, dès le départ, vers la spécialisation,<lb/>
les produits de luxe, et surtout vers les industries<lb/>
de transformation, dans lesquelles l’habileté de la<lb/>
main-d’œuvre joue un rôle essentiel. « C’est sans doute<lb/>
une bonne fée, » écrit André Siegfried, « qui, lors de<lb/>
sa naissance a dit à ce pays : Tu n’auras pas de houille.<lb/>
Elle lui épargnait ainsi les tentations de la masse et<lb/>
le condamnait à la supériorité. »<lb/>
<space/>Le problème était en effet le suivant : comment<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page96">
        
        
        <p rend="right">
augmenter la valeur de ces produits coûteux et importés<lb/>
de manière à créer les exportations indispensables ?<lb/>
La solution ne pouvait être recherchée que<lb/>
dans la qualité exceptionnelle du processus de transformation.<lb/>
En d’autres termes, ce qu’on allait exporter,<lb/>
c’était la matière première importée plus du travail.<lb/>
Et telle est, de nos jours encore, la principale source<lb/>
de richesse des Suisses. Leurs traditions artisanales les<lb/>
préparaient à cet effort depuis des siècles. Bien avant<lb/>
l’apparition des machines, les populations de la Suisse<lb/>
orientale avaient porté l’industrie textile à son plus<lb/>
haut point de raffinement, tandis que les montagnards<lb/>
de l’ouest manifestaient un génie très particulier de<lb/>
la mécanique : Rousseau les a décrits dans sa Lettre<lb/>
à d’Alembert. Les uns comme les autres travaillaient<lb/>
à la main et au métier, dans leurs petits ateliers familiaux.<lb/>
De génération en génération, la main se formait,<lb/>
des traditions s’établissaient, qui subsistent encore<lb/>
au XXe siècle, et se manifestent par un certain fini<lb/>
dans le produit, jamais encore atteint par la machine<lb/>
seule.<lb/>
<space/>Mais la qualité du travail, si elle pouvait assurer<lb/>
la supériorité de la production suisse dans certaines<lb/>
branches de l’industrie et pour un certain temps, ne<lb/>
devait pas suffire à la longue pour soutenir la concurrence<lb/>
des grands voisins européens, ou de l’Amérique,<lb/>
qui ne cessaient de perfectionner la production de<lb/>
série. Au goût méticuleux de la belle ouvrage, à la<lb/>
conscience dans le travail et à la précision héréditaire<lb/>
du coup de main, les Suisses se virent contraints<lb/>
d’ajouter une qualité nouvelle, un nouveau moyen<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page97">
        
        
        <p rend="right"><space/>INSTITUTIONS ET ASPIRATIONS ÉCONOMIQUES<lb/>
de compenser la quantité : l’ingéniosité technique,<lb/>
l’invention. Ce fut dès lors à leurs traditions scientifiques<lb/>
qu’ils firent appel.<lb/>
<space/>Nous découvrons ici l’un des traits permanents<lb/>
du caractère des Suisses (Romands aussi bien qu’Alémaniques) <lb/>
: le besoin d’appliquer les résultats de leurs<lb/>
spéculations philosophiques ou scientifiques, de les<lb/>
concrétiser en techniques utiles ; et cela bien moins<lb/>
pour en tirer profit que par l’effet d’une conviction<lb/>
morale, souvent même religieuse, renforcée par un<lb/>
goût naturel de l’authenticité et de sa vérification<lb/>
méfiante. Les noms de Paracelse et de C. G. Jung<lb/>
illustrent cette disposition : ces deux « voyants »<lb/>
adonnés à l’étude des mystères et des mythes, en tirent<lb/>
tous les deux des techniques de guérison. De même,<lb/>
le grand mathématicien bâlois Léonard Euler, par<lb/>
ailleurs connu pour sa piété fervente, se passionne<lb/>
pour la technique, et prolongeant ses découvertes<lb/>
sur le calcul différentiel et intégral, trace les plans<lb/>
détaillés de la première turbine. A la .même époque<lb/>
(XVIIIe siècle) , lès trois Bernouilli, de Bâle également,<lb/>
élaborent les lois fondamentales de la mécanique.<lb/>
Aujourd’hui même, comme le note André Siegfried,<lb/>
« l’industrie travaille d’après les formules et les découvertes<lb/>
de ces mathématiciens, qui sont également<lb/>
à la base du régime des assurances, par l’utilisation<lb/>
rationnelle des méthodes statistiques. On ne dira<lb/>
jamais assez que la supériorité technique suisse est<lb/>
à base de culture : le fameux Polytechnicum de<lb/>
Zurich, dont la réputation est mondiale, plonge ses<lb/>
racines dans un terroir de haute science, qui ne doit<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page98">
        
        
        <p rend="right">
point nous dissimuler un esprit pratique instinctivement<lb/>
tourné vers l’application (1)  ».<lb/>
<space/>Au XXe siècle, des relations entre la science pure<lb/>
et l’industrie sont devenues organiques. Les « bureaux<lb/>
d’étude » jouent un rôle essentiel dans toutes les<lb/>
grandes entreprises du pays. A Genève, la Société<lb/>
des Instruments de physique naît à titre d’annexe<lb/>
des laboratoires de la Faculté des Sciences. Le cœur<lb/>
de la gigantesque entreprise Nestlé, c’est le laboratoire<lb/>
central de recherches et d’essais installé à Yevey, au<lb/>
siège d’une direction générale qui contrôle 125 sociétés<lb/>
affiliées, dans toutes les parties du monde. L’horlogerie<lb/>
doit une impulsion décisive à Charles-Edouard<lb/>
Guillaume, prix Nobel de physiqu.e, qui invente<lb/>
l’invar, le balancier intégral et le spiral de compensation.<lb/>
L’Institut chronométrique de l’Observatoire<lb/>
de Neuchâtel, qui donne l’heure à toute la Suisse,<lb/>
collabore étroitement avec les fabricants d’horlogerie,<lb/>
en soumettant les chronomètres à des épreuves de<lb/>
position et de température, et en délivrant des bulletins<lb/>
de marche quand les résultats sont bons. L’Université<lb/>
de Neuchâtel a son laboratoire de recherches horlogères.<lb/>
De son côté, l’industrie chimique emploie un très<lb/>
grand nombre de savants (parfois professeurs d’Uni-<lb/>
versité et Prix Nobel, eux aussi) , chimistes, pharmacologues<lb/>
et biologistes. Le seul groupe Interpharma,<lb/>
de Bâle, disposait en 1939 de 35 instituts de recherches<lb/>
pour 57 fabriques. Un économiste anglais, H.-N.<lb/>
</p>
        <p>
(1) A. Siegfried, op. cit. pp. 79,82, 92.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page99">
        
        
        <p rend="right">
Casson, a pu écrire que « proportionnellement à sa<lb/>
population, la Suisse est le premier pays du monde<lb/>
pour les inventions… Depuis 1925, on y a compté en<lb/>
moyenne 9,3 inventions pour 10.000 habitants. » (1) <lb/>
Rappelons parmi les plus connues et populaires<lb/>
de celles qui sont nées dans les laboratoires industriels<lb/>
de la Suisse : la crémaillère, la poudre DDT, le nescafé,<lb/>
la fermeture-éclair. Et ajoutons enfin que la proportion<lb/>
des ingénieurs (formés par l’Ecole d’ingénieurs<lb/>
de Lausanne, et par le Polytechnicum de Zurich) <lb/>
et celle des contremaîtres spécialisés, dépasse de très<lb/>
loin, dans les usines suisses, tout ce qu’on observe<lb/>
dans le reste du monde.<lb/>
<space/>A cette stratégie efficace, à ces qualités de travail<lb/>
et d’invention, compensant des conditions de départ<lb/>
particulièrement défavorables, la nature suisse devait<lb/>
enfin venir en aide au XXe siècle, de la manière la<lb/>
plus imprévisible. Les parties désertiques du territoire,<lb/>
les glaciers, se transformèrent soudain en richesse<lb/>
naturelle. Le « château d’eau » des Alpes centrales<lb/>
devint une source inépuisable d’énergie.<lb/>
<space/>Il serait curieux de décrire en détail le contraste<lb/>
entre les pays de houille noire et les pays de houille<lb/>
blanche, entre ceux qui tirent l’énergie d’en bas, du<lb/>
sous-sol, et ceux qui la reçoivent d’en haut, des sommets.<lb/>
L’exploitation des mines a créé presque partout<lb/>
des masses prolétariennes relativement misérables,<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Cf. Alfred Chapuis : La Suisse dans le Monde, 1939, pp. 131,<lb/>
148, 154, 159. La moyenne annuelle des brevets enregistrés est d’environ<lb/>
5.600.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page100">
        
        
        <p rend="right">
des agglomérations de maisonnettes de brique monotones,<lb/>
des conditions d’hygiène pitoyables, tandis<lb/>
que la transformation d’un glacier en énergie électrique<lb/>
ne demande que de la main-d’œuvre qualifiée, crée<lb/>
des lacs dans les vallées hautes et salubres, des usines<lb/>
presque silencieuses, de la lumière et de la propreté.<lb/>
<space/>Tout le monde sait que la Suisse est un pays<lb/>
propre, et même propret. Elle le doit en partie à son<lb/>
électrification : cuisines astiquées, trains sans fumée,<lb/>
peu de cheminées d’usines, luxueuse illumination des<lb/>
villes. Les campagnes elles-mêmes participent largement<lb/>
à la distribution : 98 % des maisons suisses<lb/>
sont éclairées à l’électricité, plus de la moitié sont<lb/>
pourvues de cuisinières électriques et de chauffe-eau<lb/>
à accumulation. (1) La cadence de la construction<lb/>
d’usines hydro-électriques semble devoir s’accélérer<lb/>
encore au cours des années qui viennent, malgré<lb/>
l’opposition de quelques communes montagnardes<lb/>
qui refusent — par vote populaire —- de vendre leurs<lb/>
pâturages et vallées hautes pour qu’on y construise<lb/>
des barrages.<lb/>
</p>
        <p>
★<lb/>
</p>
        <p>
* *<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>Les conditions générales du développement économique<lb/>
de la Suisse, telles que nous venons de les<lb/>
esquisser, présentent une certaine logique : c’est dire<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) L’Annuaire Statistique de la Suisse ajoute en note, après<lb/>
le chiffre concernant ces derniers appareils : « y compris les chaudrons<lb/>
pour la nourriture des porcs ».<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page101">
        
        
        <p rend="right">
qu’elles ont été créées par les efforts humains plutôt<lb/>
que données par la nature. Il en va de même pour<lb/>
l’évolution des diverses industries : elles semblent<lb/>
nées les unes des autres par une sorte de filiation<lb/>
raisonnable.<lb/>
<space/>Il y eut d’abord les artisans du tissage, pendant<lb/>
des siècles. Quand la machine vint remplacer les<lb/>
quenouilles et les métiers, il y eut l’industrie des<lb/>
textiles. Mais bientôt, pour fournir des machines aux<lb/>
tisserands et filateurs, on créa des ateliers de construction<lb/>
mécanique qui devinrent les ancêtres des puissantes<lb/>
entreprises modernes de la région zurichoise.<lb/>
L’accroissement de la production textile provoqua<lb/>
d’autre part la naissance de l’industrie des colorants,<lb/>
qui engendra les grandes usines de produits chimiques<lb/>
et pharmaceutiques de Bâle. Enfin les progrès de<lb/>
l’électro-ehimie permirent d’exploiter (grâce à l’une<lb/>
des rares richesses naturelles de la Suisse, l’eau des<lb/>
montagnes) l’aluminium, dont les usages se multiplient<lb/>
dans les domaines les plus divers, de l’architecture<lb/>
à la mécanique de précision, de l’aviation au<lb/>
mobilier.<lb/>
<space/>Peu à peu, la fabrication des textiles l’a cédé en<lb/>
importance à la métallurgie. Mais elle reste l’une des<lb/>
cinq branches principales de l’industrie suisse, qui<lb/>
sont (classées d’après le nombre des personnes qu’elles<lb/>
emploient)  : la métallurgie et les constructions mécaniques,<lb/>
les textiles, les produits alimentaires, l’horlogerie,<lb/>
les produits chimiques.<lb/>
<space/>La métallurgie, la fabrication des machines et<lb/>
des appareils, sont concentrées dans la partie orientale<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page102">
        
        
        <p rend="right">
du pays, et plus particulièrement dans le canton de<lb/>
Zurich. Ces usines ont construit les locomotives et<lb/>
les dynamos les plus puissantes que l’on connaisse,<lb/>
et concurrencent sur le marché mondial les États-<lb/>
Unis eux-mêmes. Elles tiennent le second rang pour<lb/>
la fourniture des gros moteurs employés sur les paquebots.<lb/>
Malgré les dimensions imposantes de ces<lb/>
engins, ou à cause d’elles, les techniques mises en<lb/>
œuvre pour les construire restent apparentées à celles<lb/>
de la mécanique de précision, et différent considérablement<lb/>
des techniques américaines, adaptées à la<lb/>
production de série. L’esprit suisse n’est pas porté<lb/>
à la recherche de la quantité, des effets de masse, mais<lb/>
à celle de la qualité, des tours de force d’ajustage et<lb/>
de précision. Il n’ambitionne pas le biggest in the<lb/>
world, mais s’enorgueillira plutôt de mettre au point<lb/>
la plus petite montre qu’on ait jamais vue. Car là<lb/>
où la série domine, tout tend à l’anonymat ; tandis<lb/>
que le perfectionnement qualitatif requiert le sens<lb/>
artisanal, alerte l’ingéniosité, personnalise l’ouvrier.<lb/>
<space/>Les mêmes observations pourraient être faites<lb/>
à propos de l’industrie de la soie, des rubans, du<lb/>
coton et de la broderie, qui bien qu’ultra-mécanisée,<lb/>
n’en continue pas moins à dépendre largement des<lb/>
qualités personnelles de la main-d’œuvre, et ne doit<lb/>
qu’à ces dernières de garder son rang en Europe.<lb/>
<space/>Quant à l’industrie des produits alimentaires et<lb/>
à celle des produits chimiques, leurs succès relèvent<lb/>
avant tout de l’esprit d’invention des savants, qui<lb/>
poursuivent leurs recherches dans les bureaux d’études.<lb/>
Nous avons déjà mentionné les plus fameuses de ces<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page103">
        
        
        
        <p>
\ - ■ . : : :<lb/>
</p>
        <p rend="right">
entreprises, la Nestlé et les usines de Bâle. Elles sont<lb/>
symboliques du rôle de l’Europe dans le monde, depuis<lb/>
un siècle, en ce sens qu’elles constituent des foyers<lb/>
de création qui ont intérêt à répandre leurs secrets<lb/>
sur toute la planète, quitte à en pâtir plus tard si<lb/>
les peuples ne s’unissent pas.<lb/>
</p>
        <p>
★<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>L’essor de l’industrie suisse, par un nouveau<lb/>
paradoxe, s’est produit dans la période même qui a<lb/>
vu se multiplier dans le monde entier les mesures<lb/>
protectionnistes. La nécessité d’exporter s’est donc<lb/>
accrue en même temps que les barrières douanières<lb/>
s’élevaient autour de la Suisse. Or il est peu de pays<lb/>
qui dépendent aussi étroitement des échanges internationaux.<lb/>
Il a fallu tourner la difficulté par une<lb/>
série de tours de force.<lb/>
<space/>Pour lutter contre la concurrence étrangère soutenue<lb/>
par des tarifs douaniers prohibitifs, il a fallu<lb/>
se spécialiser dans les produits de haute qualité ou<lb/>
créer des succursales dans les pays les plus fermés<lb/>
aux échanges. La Suisse s’est donc mise à exporter<lb/>
ses techniques et ses techniciens, ses monteurs d’usines<lb/>
électriques, ses procédés de fabrication du chocolat<lb/>
ou du café soluble.<lb/>
<space/>Pour trouver de nouveaux débouchés, il a fallu<lb/>
couvrir la terre entière d’un réseau de représentation<lb/>
industrielle et de services d’information, doublant<lb/>
la diplomatie proprement dite de tout une « diplomatie<lb/>
technique ».<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page104">
        
        
        <p rend="right"><space/>Enfin, il a fallu s’adapter aux circonstances nées<lb/>
de deux guerres mondiales, maintenir une monnaie<lb/>
forte pour forcer les frontières, et modifier l’équilibre<lb/>
des échanges au profit des pays extra-européens.<lb/>
Dans la réalité économique, la Suisse s’est éloignée<lb/>
de ses voisins européens pour se rapprocher des Amériques<lb/>
et des Dominions. Mais il se peut qu’une réorganisation<lb/>
des échanges sur notre continent renverse<lb/>
ce mouvement. (1).<lb/>
<space/>Le résultat de ces efforts, la réponse helvétique<lb/>
au challenge du protectionnisme exaspéré, s’exprime<lb/>
par un seul chiffre : la Suisse continue d’exporter<lb/>
près du tiers de sa production globale, alors que les<lb/>
États-Unis n’ont jamais dépassé un dixième, et l’ont<lb/>
rarement atteint. Dans certaines branches, les pourcentages<lb/>
sont encore plus frappants : 66 % de la<lb/>
production chimique, 75 % des machines construites,<lb/>
96 % des montres sont vendues à l’étranger.<lb/>
<space/>Ainsi les Suisses, si jalousement attachés à leurs<lb/>
particularismes locaux et ennemis des aventures politiques<lb/>
qu’ils soient demeurés, n’en sont pas moins<lb/>
liés au monde entier — bien au-delà de l’Europe —-<lb/>
par les nécessités vitales de leur économie.<lb/>
<space/>Il n’y a guère que dans le domaine de l’agriculture<lb/>
que la Suisse ait tenté une expérience d’autonomie<lb/>
relative, sous la menace d’étranglement créée par<lb/>
la dernière guerre.<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Exportations suisses en 1913 : vers l’Europe 75 % ; vers<lb/>
d’autres continents : 25 %. En 1946 : 56 % et 44 % (dont 31 % vers les<lb/>
U.S.A. ). En 1948 : 59,8 % et 40,2 %.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page105">
        
        <p rend="right"><space/>Nous avons vu que la part de l’agriculture n’a<lb/>
pas cessé de diminuer, depuis cent ans, dans l’économie<lb/>
générale du pays. La population agricole s’est réduite<lb/>
en nombre absolu comme en pourcentage : 41 % en<lb/>
1860, 22 % en 1946. Elle ne produisait, avant la guerre<lb/>
qu’un cinquième à peine du blé nécessaire au pays,<lb/>
la surface des emblavures ayant passé de 300.000<lb/>
hectares en 1850 à 114.000 en 1914. Certes, les techniques<lb/>
agricoles se modernisaient, le confort des grandes<lb/>
fermes faisait l’étonnement des étrangers, le phénomène,<lb/>
de désaffection des campagnes ne se faisait pas sentir<lb/>
avec autant d’acuité que dans les pays voisins, et<lb/>
le régime traditionnel de la petite et moyenne<lb/>
propriété ne subissait que peu de modifications.<lb/>
Mais tout cela ne compensait pas l’accroissement<lb/>
rapide de la population et de ses besoins alimentaires.<lb/>
Pour la Suisse, la menace d’une guerre européenne<lb/>
constituait donc une menace de famine rapide, même<lb/>
si la neutralité devait être une fois de plus respectée.<lb/>
C’est pourquoi, dès 1938, le Conseil Fédéral demanda<lb/>
l’accroissement systématique des surfaces cultivées<lb/>
et la constitution de réserves alimentaires. Dès 1940,<lb/>
la Suisse se vit entièrement cernée par les puissances<lb/>
de l’Axe. Pour parer autant qu’il se pouvait à d’éventuelles<lb/>
mesures de blocus, le gouvernement décréta<lb/>
la mise en œuvre immédiate d’un plan de culture<lb/>
intensive et extensive, conçu par le Dr Wahlen.<lb/>
Toute la population collabora au succès du Plan<lb/>
Wahlen, en labourant et ensemençant, jusqu’au dernier<lb/>
mètre carré de terrain disponible, pelouses, jardins<lb/>
et même jardins publics. Au bout de cinq ans, le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page106">
        
        <p rend="right">
plan Wahlen, s’il n’avait pas rendu la Suisse totalement<lb/>
autonome quant à son alimentation, n’en avait pas<lb/>
moins obtenu des résultats impressionnants : la production<lb/>
agricole (calculée en calories) passait de 52 à<lb/>
80 % du total nécessaire à la consommation. Cet effort<lb/>
collectif, si intelligemment dirigé, a largement rétabli<lb/>
l’équilibre alimentaire de la Suisse.<lb/>
<space/>Cependant, l’avenir de la classe paysanne reste<lb/>
inquiétant, en dépit d’un certain nombre de facteurs<lb/>
favorables. Le gouvernement fédéral et les cantons<lb/>
subventionnent de diverses manières la production<lb/>
agricole. Les paysans peuvent aussi s’appüyer sur<lb/>
l’action de leurs coopératives locales, qui étaient<lb/>
au nombre de 17.584 en 1940. Et l’on peut ajouter<lb/>
que la structure fédérative du pays, la forte décentralisation<lb/>
des cantons et des foyers urbains, diminue<lb/>
l’isolement moral et physique du paysan, et par<lb/>
suite freine la désertion des campagnes.<lb/>
<space/>Il n’en reste pas moins que la Suisse doit importer<lb/>
plus qu’elle n’exporte, et nous avons dit qu’elle exportait,<lb/>
en dépit de tout, une part exceptionnellement<lb/>
élevée de sa production. L’appoint nécessaire ne peut<lb/>
être fourni, normalement, que par l’industrie du<lb/>
tourisme. C’est dire, une fois de plus, que le sort matériel<lb/>
de la Suisse dépend étroitement de l’équilibre<lb/>
européen et mondial. On imagine difficilement un pays<lb/>
pour lequel l’idée d’autarcie soit plus utopique.<lb/>
<space/>★<lb/>
* 4<lb/>
</p>
        <p rend="right">
Les commentaires et même les chiffres que nous<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page107">
        
        
        <p rend="right">
avons donnés, concernant les conditions de départ<lb/>
et les réalisations de l’économie helvétique, définissent<lb/>
dans leur ensemble ce que l’on pourrait appeler la<lb/>
mentalité suisse, ou l’attitude du Suisse devant la vie.<lb/>
Nous avons vu comment un bon sens souvent un peu<lb/>
étroit, un certain utilitarisme à base de moralisme,<lb/>
et un besoin méfiant de certitudes tangibles, ont pu<lb/>
favoriser le développement d’entreprises techniques<lb/>
de plus en plus hardies, mais toujours méticuleusement<lb/>
contrôlées dans le détail, pas à pas, et appuyées par<lb/>
les plus sûres données de la science. Nous avons vu<lb/>
aussi que l’industrie suisse n’est pas, comme dans les<lb/>
grands pays voisins, une de ces créations tentaculaires<lb/>
que le peuple subit, et qui semblent issues de la rencontre<lb/>
accidentelle de grands capitaux et de vastes<lb/>
ressources naturelles. Bien au contraire, sa naissance<lb/>
et son développement ont été strictement conditionnés<lb/>
par la psychologie profonde du peuple suisse et par<lb/>
ses traditions les plus solides.<lb/>
<space/>C’est pourquoi l’on peut affirmer qu’à peu d’exceptions<lb/>
près, ce peuple se sent à l’aise dans son<lb/>
économie autant que dans son régime politique. L’un<lb/>
et l’autre ont été faits sur mesure, ou mieux, il les a<lb/>
faits à sa mesure.<lb/>
<space/>L’examen du budget moyen d’une famille suisse<lb/>
moyenne (4 personnes) d’ouvriers ou d’employés<lb/>
va nous permettre des recoupements intéressants.<lb/>
<space/>Le chaos monétaire actuel empêche de comparer<lb/>
avec précision les gains et leur pouvoir d’achat dans<lb/>
différents pays. Mais l’impression générale, tant des<lb/>
indigènes que des visiteurs étrangers, est que le niveau<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page108">
        
        
        <p rend="right">
de vie moyen (celui du salarié en particulier) est<lb/>
notablement plus élevé en Suisse que dans les pays<lb/>
voisins.<lb/>
<space/>Dans le budget annuel d’une famille d’ouvriers,<lb/>
en 1946, les principales dépenses se décomposent<lb/>
comme suit :<lb/>
</p>
        <p rend="right">
alimentation, boissons, tabac 39 %<lb/>
logement, aménagement, chauffage 22 %<lb/>
vêtements 10 %<lb/>
instruction, distraction 6 %<lb/>
assurances 7 %<lb/>
impôts 4,5 %<lb/>
dépenses de société 3,5 %<lb/>
</p>
        <p rend="right">
(à quoi s’ajoutent, d’après les statistiques que nous avons<lb/>
sous les yeux, des dépenses pour l’hygiène, le nettoyage, les<lb/>
transports, les dettes et l’épargne).<lb/>
<space/>Ces pourcents sont calculés sur un gain total de<lb/>
8.222 frs comprenant le salaire, les prestations d’assurances,<lb/>
les recettes comptables et un solde de l’année<lb/>
précédente. Si nous examinons le budget d’une famille<lb/>
de fonctionnaires ou d’employés nous trouverons peu<lb/>
de différence avec le précédent, le total des gains<lb/>
étant cette fois de 10.389. frs L’employé dépense un<lb/>
peu moins que l’ouvrier pour son alimentation (en<lb/>
chiffres absolus) un peu plus pour son habillement<lb/>
et ses primes d’assurances (9 %). Dans les deux cas,<lb/>
on est frappé par la part relativement faible de l’alimentation<lb/>
et des plaisirs (1) , relativement forte du<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) II est intéressant de noter que la part de l’alimentation dans<lb/>
le budget a décru de 10 % pour l’ouvrier (12 % pour l’employé) depuis<lb/>
1912, tandis que la part des assurances a augmenté de 4 %.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page109">
        
        
        <p rend="right">
logement et de l’habillement. Le Suisse tient donc<lb/>
beaucoup plus que le Français ou l’Italien au confort<lb/>
matériel, aux objets et aux appareils. Il ressemble,<lb/>
à cet égard, au Scandinave et à l’Américain du Nord :<lb/>
ses goûts correspondent au type d’économie qui se<lb/>
développe autour de lui, essentiellement industrielle.<lb/>
<space/>S’il est un « bon client » pour la technique moderne,<lb/>
le Suisse moyen l’est aussi, on l’aura vu, pour les<lb/>
compagnies d’assurance. Celles-ci sont au nombre<lb/>
de 48 en Suisse, y compris 7 compagnies de réassurance,<lb/>
qui détiennent le premier rang dans le monde<lb/>
par leur chiffre d’affaires. La plupart de ces sociétés<lb/>
sont établies sur un plan international, et la moitié<lb/>
des primes qui leur sont payées — un milliard de<lb/>
francs suisses par an — provient des polices conclues-<lb/>
à l’étranger.<lb/>
<space/>La Confédération elle-même protège et réglemente<lb/>
le régime des assurances, exerce un contrôle légal<lb/>
sur les polices. Elle a rendu obligatoire l’assurance<lb/>
contre les accidents et envisage l’extension de mesures<lb/>
analogues aux cas de maladie et de chômage. La loi<lb/>
sur l’assurance-vieillesse a été votée par 80 % de la<lb/>
population en 1947.<lb/>
<space/>On pourrait épiloguer longuement sur ces faits.<lb/>
Bornons-nous à les rapprocher de ceux que nous<lb/>
avons mentionnés en décrivant les origines de l’industrie<lb/>
suisse. Cette combinaison singulière de prudence<lb/>
et de science, de matérialisme et de moralisme, de<lb/>
méfiance devant le destin et de hardiesse dans l’invention<lb/>
pratique, c’est le génie suisse. Il ne donne sa<lb/>
pleine mesure que dans les circonstances où il se sent<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page110">
        
        
        <p rend="right">
en prise directe sur le concret, soutenu par des évidences<lb/>
tangibles, assuré quant aux risques immédiats.<lb/>
<space/>★<lb/>
* *<lb/>
S’il est vrai que le peuple suisse, dans son ensemble<lb/>
est adapté à son économie, celle-ci s’étant développée<lb/>
selon ses goûts et ses besoins, il doit en résulter un<lb/>
certain équilibre social. Et c’est en effet l’impression<lb/>
générale que donne la Suisse.<lb/>
<space/>Les inégalités de niveau de vie y sont moins<lb/>
marquées que dans les grands pays qui l’entourent.<lb/>
Le morcellement des terres est très poussé, la grande<lb/>
propriété inconnue. La misère n’est jamais massive :<lb/>
elle ne caractérise pas au premier coup d’œil, comme<lb/>
ailleurs, l’état de larges quartiers de villes ou sections<lb/>
de la population. Les voyageurs qui traversent le<lb/>
pays la croient inexistante. Les grandes fortunes ne<lb/>
sont guère plus voyantes. Le luxe ne s’étale pas en<lb/>
fêtes et en extravagances, et se manifeste plutôt par<lb/>
des perfectionnements matériels que par le raffinement<lb/>
esthétique du cadre de l’existence. Dans une large<lb/>
mesure, la population entière bénéficie de la « richesse<lb/>
suisse ». Les bâtiments publics : postes, gares, salles<lb/>
d’attente de tramways, les installations d’éclairage<lb/>
et de téléphone, les routes bétonnées, les wagons<lb/>
en aluminium, les distributeurs automatiques et les<lb/>
quais fleuris, composent un décor luisant et astiqué<lb/>
de modernisme, autour des monuments d’un passé<lb/>
soigneusement conservé. Le peuple suisse n’a pas<lb/>
donné de très grands peintres et n’a pas créé de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page111">
        
        
        <p rend="right">
grands styles —- comme tant d’autres petits États<lb/>
du moyen âge ou de la Renaissance — mais il ne tolère<lb/>
pas non plus la laideur des quartiers lépreux et monotones,<lb/>
la saleté de la rue, le détraquement chronique<lb/>
des services publics, la désuétude et le laisser aller.<lb/>
<space/>Cette impression de richesse générale, moins<lb/>
inégalement répartie qu’ailleurs, est-elle confirmée<lb/>
par les chiffres ? Les dernières statistiques fédérales<lb/>
montrent que le revenu national, de 1938 à 1947, a<lb/>
passé de 9 à 17,4 milliards. Si l’on soustrait le montant<lb/>
des impôts directs, qui ont triplé durant la même<lb/>
période, on constate que le revenu réel a passé de<lb/>
8.409 à 9.689 millions. Mais c’est dans sa répartition<lb/>
que se marquent les plus grands changements.<lb/>
<space/>De 1942 à 1946, les salaires ont augmenté d’environ<lb/>
73 %, alors que la hausse n’était pour les employeurs,<lb/>
que de 29 à 38 % selon les catégories. Si<lb/>
l’on tenait compte des impôts directs, la différence<lb/>
serait encore plus frappante. La part du revenu<lb/>
national allant aux salariés et employés s’élargit<lb/>
donc très rapidement, comme le montre un coup<lb/>
d’œil sur le tableau suivant :<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Sur 1000 francs de revenu national :<lb/>
</p>
        <p rend="right">
1938<lb/>
1946<lb/>
</p>
        <p rend="right">
Employés Personnes<lb/>
et salariés indépendantes<lb/>
<space/>481 215<lb/>
553 234<lb/>
</p>
        <p rend="right">
Capital<lb/>
<space/>301<lb/>
212<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>La part du capital est donc tombée de 30 à 20 %<lb/>
environ. Encore faut-il relever qu’elle comprend le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page112">
        
        
        <p rend="right">
revenu des entreprises publiques, des coopératives et<lb/>
des sociétés d’assurances mutuelles, qui ne sont pas<lb/>
précisément « capitalistes ».<lb/>
<space/>Ce n’est pas entre les classes que l’on observe les<lb/>
plus grands contrastes, mais plutôt entre les cantons.<lb/>
Fait remarquable, l’unification économique du pays<lb/>
n’a pas entraîné le nivellement que redoutaient il y<lb/>
a cent ans ses adversaires. Les cantons primitifs<lb/>
conservent leur primitivisme, si on les compare à<lb/>
Zurich ou à Bâle, bien qu’il n’y ait plus de frontières<lb/>
ni de restrictions d’établissement ou de circulation.<lb/>
Les régions pauvres et les régions riches sont demeurées<lb/>
relativement les unes aux autres, ce qu’elles étaient<lb/>
en régime clos, — mais le niveau général s’est élevé.<lb/>
On ne peut s’empêcher de penser que ce précédent<lb/>
vaut pour l’ensemble de l’Europe.<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>Rien ne démontre mieux la vitalité persistante<lb/>
du principe — et l’on pourrait dire : de l’instinct —-<lb/>
fédéraliste, chez les Suisses, que la structure des<lb/>
organisations syndicales.<lb/>
<space/>En 1946, il y avait en Suisse environ 440.000<lb/>
syndiqués, sur plus de 860.000 ouvriers (1). Il existait<lb/>
en outre une Union fédérative du Personnel des administrations,<lb/>
et des fédérations d’employés, d’insti-<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Union syndicale suisse: 367.119 ; syndicats chrétiens (catholiques) <lb/>
44.720 ; Union suisse d’ouvriers et d’employés évangélique<lb/>
13.368 ; Union syndicale des ouvriers indépendants : 15.492.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page113">
        
        
        <p rend="right">
tuteurs, de techniciens, etc. (environ 200.000 membres<lb/>
au total). Ces organisations se distinguent des syndicats<lb/>
américains en ce sens qu’elles n’exercent pas une<lb/>
influence directe et impérieuse sur le gouvernement ;<lb/>
mais elles ne ressemblent pas davantage aux C.G.T.<lb/>
française ou italienne, en ce sens qu’elles sont beaucoup<lb/>
plus des associations d’entraide sociale que des foyers<lb/>
d’agitation et d’idéologie partisane. Leurs activités<lb/>
se manifestent dans trois domaines principaux : secours<lb/>
aux chômeurs, protection du travail, politique sociale.<lb/>
On pourrait en somme les comparer à des coopératives<lb/>
d’assurances. Elles ont institué des caisses de secours<lb/>
en cas de maladie, de chômage, de vieillesse, d’invalidité.<lb/>
Elles procurent à leurs membres des avocats<lb/>
et des médecins, des conférences instructives et des<lb/>
publications, des facilités de voyage et de vacances,<lb/>
et même des hôtels, dont certaines d’entre elles sont<lb/>
propriétaires. La lutte pour l’amélioration des salaires<lb/>
et des contrats de travail constitue, aux yeux de la<lb/>
bourgeoisie, leur raison d’être principale, mais on vient<lb/>
de voir que leurs préoccupations véritables embrassent<lb/>
des domaines beaucoup plus larges, l’éducation,<lb/>
l’instruction, l’hygiène, et la protection contre les<lb/>
crises économiques.<lb/>
<space/>Chose étrange et bien digne de remarque, ces<lb/>
associations, dont la majorité des membres appartiennent<lb/>
par ailleurs au parti socialiste, réputé centralisateur,<lb/>
se révèlent réfractaires à toute unification qui<lb/>
léserait les coutumes cantonales ou avantagerait la<lb/>
majorité linguistique. Les fédérations qui composent<lb/>
l’Union syndicale suisse, et surtout celles de la Suisse<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page114">
        
        
        
        <p rend="right">
romande, restent jalouses de leur autonomie, méfiantes<lb/>
à l’égard des personnalités marquantes du mouvement,<lb/>
et très attachées au cadre cantonal de leur activité.<lb/>
C’est au point que les syndicats romands se sont donné<lb/>
un secrétariat régional, qui se montre assez frondeur<lb/>
à l’égard du secrétariat central dont le siège est en<lb/>
Suisse alémanique. On se trouve donc en présence<lb/>
d’une double organisation des syndicats : « verticale »,<lb/>
par industries, et « horizontale » par unions locales<lb/>
et cartels cantonaux. Il serait difficile, dans ces conditions,<lb/>
d’imaginer qu’une grève puisse s’étendre rapidement<lb/>
au plan national.<lb/>
<space/>Le patronat, au contraire, moins strictement<lb/>
organisé, paraît enclin à conclure des accords sur le<lb/>
plan national et international. Outre les associations<lb/>
patronales constituées par profession, il faut mentionner<lb/>
certains organismes de coordination très efficaces,<lb/>
tels que le « Vorort », groupement de grands industriels<lb/>
et de banquiers, dont la puissance est réputée considérable.<lb/>
<lb/>
<space/>Les grandes Unions de ' paysans ou d’artisans<lb/>
offrent les mêmes caractéristiques que les syndicats :<lb/>
elles sont et restent avant tout des associations de<lb/>
défense des intérêts économiques et professionnels<lb/>
de leurs adhérents. Comme les coopératives, elles<lb/>
tendent à corriger les excès éventuels qu’entraîne la<lb/>
liberté totale du commerce et de l’industrie (proclamée<lb/>
en 1874 seulement, lors de la révision de la Constitution).<lb/>
Leurs chefs, secrétaires et porte-parole,<lb/>
s’aventurent aussi rarement que possible dans le<lb/>
domaine des idées générales et des conflits de doctrine :<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page115">
        
        
        <p rend="right">
ils préfèrent parler chiffres, fixation des prix, subventions<lb/>
locales ou fédérales. Et l’on remarque que les<lb/>
plus libéraux ou « fédéralistes » d’entre eux ne sont<lb/>
pas les derniers à revendiquer la « manne de l’État ».<lb/>
<space/>Les coopératives agricoles méritent une mention<lb/>
particulière : elles font revivre de nos jours la plus<lb/>
ancienne tradition suisse, et répondent comme les<lb/>
Markgenossenscliaften des premiers cantons, à la nécessité<lb/>
de grouper les efforts pour compenser la pauvreté<lb/>
du sol. L’irrigation des prairies en Valais, par le<lb/>
système des « bisses », est une activité collective,<lb/>
dépendant des communes. Le régime de la petite<lb/>
propriété rurale ne peut se maintenir que grâce aux<lb/>
coopératives. Celles-ci mettent à la disposition de<lb/>
leurs membres des machines dont l’achat serait trop<lb/>
onéreux pour l’exploitant, des caves communes, des<lb/>
services de vente et de transport. Elles offrent l’exemple<lb/>
d’une collectivisation restreinte, au service de la<lb/>
liberté individuelle, ou plutôt familiale.<lb/>
<space/>Notons enfin que le problème de la gestion paritaire<lb/>
des entreprises (comités d’entreprises et commu-<lb/>
munautés professionnelles) fait actuellement l’objet<lb/>
d’études et de discussions nourries, tant du côté<lb/>
patronal que du côté de l’avant-garde non-marxiste<lb/>
des syndicats.<lb/>
<space/>★<lb/>
■¥■ *<lb/>
Si par rapport aux peuples qui l’entourent, la<lb/>
Suisse peut paraître « américanisée », ce n’est qu’à<lb/>
certaines apparences matérielles et matérialistes qu’elle<lb/>
le doit. En réalité, nous sommes en présence d’une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page116">
        
        
        <p rend="right">
société hiérarchisée par des traditions, non par l’argent,<lb/>
La distinction très nette qui subsiste entre les classes<lb/>
ne correspond qu’accidentellement avec le standing<lb/>
économique des individus. En d’autres termes, le<lb/>
statut social et le statut matériel, en Suisse, nous<lb/>
semblent dépendre moins automatiquement l’un de<lb/>
l’autre que dans la plupart des grands pays. A la<lb/>
ressemblance des ouvriers américains, les ouvriers<lb/>
suisses ont une conception de la vie très voisine de<lb/>
celle des patrons : mais c’est une conception conservatrice<lb/>
et non pas « aventurière » : les antagonismes<lb/>
entre les classes de producteurs ne sont pas d’ordre<lb/>
idéologique, en tout cas le sont moins qu’ailleurs en<lb/>
Europe, beaucoup moins qu’en France ou en Allemagne,<lb/>
en Italie ou en Grande-Bretagne. Les « grands<lb/>
principes » — Ordre ou Révolution — laissent le<lb/>
Suisse relativement indifférent, ne donnent pas lieu<lb/>
à des discours enflammés ou à une littérature politique<lb/>
passionnée. Le commun dénominateur entre les classes,<lb/>
si dangereusement réduit dans le monde moderne<lb/>
par des oppositions de doctrine irréductibles, reste<lb/>
beaucoup plus grand entre les Suisses qu’ils ne semblent<lb/>
le croire eux-mêmes. Il pourrait être caractérisé<lb/>
par une tendance générale à préférer l’efficacité immédiate<lb/>
aux revendications partisanes, les solutions<lb/>
pratiques et limitées aux systèmes logiques, et les<lb/>
compromis complexes aux coûteux triomphes unilatéraux.<lb/>
<lb/>
<space/>Le régime économique actuel reflète fidèlement<lb/>
cette attitude à peu près unanime. Mélange de capitalisme<lb/>
libéral et de planisme empirique (si l’on peut<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page117">
        
        
        <p rend="right">
risquer l’expression) , il correspond à cet équilibre<lb/>
difficile, mais vital, entre les autonomies locales et<lb/>
l’union fédérale, que nous avons décrit en parlant<lb/>
des institutions politiques. Certes, la lutte est serrée<lb/>
entre les libéraux et les dirigistes, comme elle l’est<lb/>
entre les « fédéralistes » et les centralistes. Cependant,<lb/>
l’on ne trouvera guère de socialistes qui ne soient en<lb/>
même temps fédéralistes dans une certaine mesure,<lb/>
ou de grands industriels qui ne reconnaissent la nécessité<lb/>
d’une organisation croissante de l’économie.<lb/>
<space/>Depuis 1848, et plus encore depuis la révision<lb/>
constitutionnelle de 1874, nul ne conteste les avantages<lb/>
de certaines étatisations, comme celle des postes et<lb/>
celle des chemins de fer, (cette dernière étant l’une des<lb/>
rares exploitations « nationalisées » qui aient été parfois<lb/>
bénéficiaire, de nos jours). Les forces motrices sont pour<lb/>
70 % aux mains des corporations de droit public.<lb/>
L’Etat fédéral contrôle également le régime des assurances,<lb/>
l’organisation interne des banques et leurs<lb/>
bilans annuels. La Banque nationale peut opposer<lb/>
son veto aux opérations de banques privées avec<lb/>
l’étranger. La Radio suisse est une fédération de studios<lb/>
locaux largement autonomes, mais le Conseil Fédéral<lb/>
nomme son directeur général, qui possède un droit<lb/>
de censure sur les programmes, tandis que l’administrateur<lb/>
relève des P.T.T., donc de l’État.<lb/>
<space/>Ce régime mixte s’est développé en Suisse sous<lb/>
la pression des nécessités pratiques de l’époque, mais<lb/>
en tenant compte des diversités traditionnelles et<lb/>
des conditions locales. Son fonctionnement complexe<lb/>
suppose un haut degré de sens communautaire, une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page118">
        
        <p rend="right">
intelligence quotidienne des exigences contradictoires<lb/>
de la libre initiative et du marché élargi. La multiplicité<lb/>
des cellules de base — communes et entreprises,<lb/>
cantons et cartels régionaux — tend à ralentir l’évolution<lb/>
vers l’étatisme, d’une part, et vers certains<lb/>
progrès sociaux ou rationnels d’autre part. Par ailleurs,<lb/>
elle freine utilement les courants qui parcourent<lb/>
l’Europe, elle les filtre et les divise par tout un jeu<lb/>
d’écluses. Et il apparaît, au total, que la lenteur à<lb/>
s’adapter, qu’on peut reprocher aux Suisses, est une<lb/>
nécessité profonde de leur économie, si dangereusement<lb/>
liée, nous l’avons dit, à la conjoncture mondiale.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page119">
        <p rend="right">
CHAPITRE IV<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>LA FAMILLE<lb/>
ET L’ÉDUCATION<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page120">
        
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page121">
        
        <p rend="right"><space/>CHAPITRE IY<lb/>
LA FAMILLE ET L’EDUCATION<lb/>
La famille.<lb/>
Dans tous les pays de structure sociale très composite,<lb/>
comme ceux qui appartiennent à la civilisation<lb/>
occidentale, il est classique de distinguer entre familles<lb/>
rurales et citadines, catholiques et protestantes, aisées<lb/>
et pauvres, etc. Le nombre des enfants ou la proportion<lb/>
des divorces varient selon la religion, le niveau de vie<lb/>
et l’habitat. En Suisse, la situation se trouve singulièrement<lb/>
compliquée par l’adjonction de facteurs cantonaux<lb/>
et racio-linguistiques. Il y aurait lieu d’étudier<lb/>
séparément au moins vingt types de familles suisses, si<lb/>
l’on s’en tenait aux seuls facteurs énumérés et à leurs<lb/>
combinaisons. Car il existe des familles catholiques en<lb/>
Suisse alémanique et en Suisse romande ; et dans chacun<lb/>
de ces domaines linguistiques, il en est de rurales et de<lb/>
citadines, les unes pauvres et les autres riches, ce qui<lb/>
donne huit types. Autant defamilles catholiques au Tessin.<lb/>
<space/>Voilà qui nous oblige à une extrême prudence<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page122">
        
        
        <p rend="right">
dans le maniement des données générales sur « la<lb/>
famille suisse ». U Annuaire Statistique de la Suisse<lb/>
indique par exemple pour le nombre d’enfants vivants<lb/>
en 1941 par femme mariée : 2,31. Mais nous voyons<lb/>
aussitôt que cette moyenne, prise sur l’ensemble<lb/>
du pays tombe à 1,48 si l’on ne prend que les villes de<lb/>
plus de 25.000 habitants. Si l’on compare deux demi-<lb/>
cantons contigus, qui se trouvent être à la fois de<lb/>
langue allemande, ruraux, relativement pauvres, et<lb/>
qui ne diffèrent donc que par la religion, nous trouvons<lb/>
que la moyenne est de 2,56 pour Appenzell-Rhodes<lb/>
Extérieures (protestant) , et de 4,10 pour Appenzell-<lb/>
Rhodes Intérieures (catholique).<lb/>
<space/>Dans l’ensemble du pays, en 1946, la famille<lb/>
d’ouvriers comptait en moyenne 4 personnes (4,5 en<lb/>
1912) , la famille d’employés ou de fonctionnaires<lb/>
3,8 (4,5 en 1912). Trois exemples précis vont nous<lb/>
faire entrevoir la complexité et les écarts extrêmes<lb/>
que cachent de telles moyennes.<lb/>
<space/>Sur 1000 femmes mariées, en 1941, nombre des femmes ayant eu<lb/>
(x) enfants :<lb/>
<space/>01 234567 et plus<lb/>
Ville de Zurich<lb/>
225.000 protestants<lb/>
80.000 catholiques 343 263 213 98 43 19 10 11 1,4<lb/>
20.000 divers<lb/>
Appenzell Rh. Int.<lb/>
<space/>500 protestants<lb/>
12.500 catholiques 143 125 124 123 107 82 71 225 4,1<lb/>
<space/>25 divers<lb/>
Ville de Genève<lb/>
70.000 protestants<lb/>
50.000 catholiques 406 277 191 71 29 12 6 8 1,15<lb/>
6.000 divers<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page123">
        
        
        <p rend="right"><space/>Il nous semble que ces données ne diffèrent pas<lb/>
notablement de celles qu’on pourrait recueillir dans<lb/>
les provinces françaises ou autrichiennes, allemandes<lb/>
ou italiennes voisines de la Suisse, et que les mêmes<lb/>
régularités se vérifient ici comme là : les familles<lb/>
catholiques, germaniques, rurales et pauvres réunissent<lb/>
toutes les chances d’avoir le plus d’enfants, les familles<lb/>
protestantes, latines, citadines et moyennement aisées,<lb/>
d’en avoir le moins. Ce qui est particulier à la Suisse,<lb/>
c’est la juxtaposition de ces extrêmes, entre lesquels<lb/>
s’échelonnent toutes les combinaisons que nous avons<lb/>
vues possibles.<lb/>
<space/>Si nous cherchons maintenant quelle est la proportion<lb/>
des divorces, nous trouverons pour les trois<lb/>
communautés citées plus haut :<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Pour 1000 femmes mariées, nombre de divorces :<lb/>
</p>
        <p rend="block indent">
Ville de Zurich 8,2<lb/>
Appenzell Rh. Int 0,9<lb/>
Ville de Genève 9,4<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>Pour l’ensemble de la Suisse, en 1940, l’indice<lb/>
des divorces était de 3,59 pour 1000 couples. Seul de<lb/>
tous les pays d’Europe, le Danemark accusait une<lb/>
situation pire, avec un indice de 4,32 %. Vers 1940,<lb/>
le mariage en Suisse était donc moins stable qu’en<lb/>
France (2,33 %) , qu’en Suède (2,63 %) , et même qu’en<lb/>
Allemagne (3,14 %) s’il l’était plus qu’aux États-Unis<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page124">
        
        
        <p rend="right">
(8,54 %) où la situation s’est encore aggravée après<lb/>
la seconde guerre mondiale.<lb/>
<space/>Cependant, la fidélité aux liens familiaux, aux<lb/>
parentés, aux cousinages, et d’autre part les attaches<lb/>
que la grande majorité des familles suisses, des plus<lb/>
modestes aux plus anciennes, gardent avec une commune<lb/>
et des traditions locales, contribuent à neutraliser<lb/>
les désordres que pourraient provoquer tant de<lb/>
divorces. La Suisse, divisée en cantons, est un pays<lb/>
où « tout le monde se connaît », où le contrôle social<lb/>
et le jugement moral exercent une forte pression<lb/>
conservatrice sur les mœurs. Les lois cantonales, si<lb/>
elles rendent la séparation facile, supposent par ailleurs<lb/>
une certaine stabilité de la famille et des relations<lb/>
entre parents et enfants. Un exemple typique le fera<lb/>
voir : l’impôt que doit payer tout Suisse qui n’accomplit<lb/>
pas de service militaire est calculé partiellement<lb/>
d’après la fortune des parents ; le fils est donc censé<lb/>
connaître le montant de celle-ci et ses variations,<lb/>
d’année en année.<lb/>
<space/>Les droits du père sont demeurés prépondérants.<lb/>
Il est « le chef de l’union conjugale ». C’est lui qui<lb/>
administre les biens matrimoniaux, choisit le domicile<lb/>
familial et décide de l’éducation des enfants.<lb/>
L’épouse ne peut exercer une profession qu’avec<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Cette aggravation, d’ailleurs générale, est très inégalement<lb/>
ressentie par les pays qui ont fait la guerre et les neutres. En 1946, l’indice<lb/>
des divorces pour la Suisse était de 4,8 %, soit un divorce pour neuf<lb/>
mariages conclus, tandis qu’aux U. S. on comptait, un divorce pour<lb/>
2 y2 mariages conclus.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page125">
        
        
        <p rend="right">
son consentement. Elle n’est pas son égale en droit.<lb/>
<space/>Cette situation provoque les protestations fréquentes<lb/>
de plusieurs associations féminines, mais<lb/>
elle ne semble pas près d’être modifiée. La Suisse est<lb/>
en effet l’un des derniers États qui persiste à refuser<lb/>
les droits politiques à la femme, laquelle se voit exclue<lb/>
en fait de presque toutes les fonctions publiques.<lb/>
Les consultations populaires qui se sont multipliées<lb/>
depuis une vingtaine d’années donnent des résultats<lb/>
négatifs. Il est frappant de constater que les cantons<lb/>
à majorité socialiste ne se montrent pas plus « progressistes<lb/>
 » que les autres à cet égard. Plus frappant<lb/>
encore de découvrir, par les sondages de l’opinion,<lb/>
que les femmes suisses elles-mêmes dans leur majorité,<lb/>
ne revendiquent point ce que les hommes leur refusent.<lb/>
<space/>Une telle anomalie ne saurait être expliquée par<lb/>
les seuls motifs rationnels qu’on en donne dans la<lb/>
presse ou dans les discussions. En Angleterre ou en<lb/>
France, dit-on, la femme n’est guère appelée à voter<lb/>
qu’une fois l’an, ou moins souvent encore, lors des<lb/>
élections. En Suisse, au contraire, les « votations »<lb/>
se multiplient : referendums, initiatives, élections et<lb/>
consultations communales, cantonales et fédérales.<lb/>
(Sur le seul plan fédéral, où elles sont pourtant le<lb/>
moins fréquentes, on en compte parfois six par an).<lb/>
Comment veut-on que les femmes s’occupent de leur<lb/>
foyer, de leurs enfants, si elles doivent voter un dimanche<lb/>
sur trois, et participer aux débats préparatoires<lb/>
pour se former une opinion ? L’argument vaut ce<lb/>
qu’il vaut, mais n’est évidemment pas suffisant. A<lb/>
l’origine de la méfiance des Suisses, dans ce domaine,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page126">
        
        <p rend="right">
on devine certaines traditions germaniques. L’homme<lb/>
libre, le citoyen, prend son épée pour aller voter à<lb/>
la Landsgemeinde ; ses droits civiques sont liés à sa<lb/>
force, à sa qualité militaire. Quant à la femme, repos<lb/>
du guerrier, il lui sied de se borner aux trois activités<lb/>
désignées par la fameuse formule : Kinder, Küche,<lb/>
Kirche (les enfants, la cuisine, l’église). Et de fait,<lb/>
les femmes suisses, en société, laissent parler leurs<lb/>
maris ou parlent entre elles — à l’inverse de ce que<lb/>
l’on observe en Amérique.<lb/>
<space/>En dépit de cette absence de droits politiques,<lb/>
les femmes suisses jouent un rôle actif dans la vie<lb/>
professionnelle. Plus de 800.000 gagnent leur vie,<lb/>
et pour 525.000 d’entre elles, le métier représente<lb/>
l’occupation principale. Cependant, elles attendent<lb/>
encore la reconnaissance d’une pleine égalité de droits<lb/>
dans l’exercice de leur profession. Elles revendiquent<lb/>
« un salaire égal à travail égal ». Seules les avocates<lb/>
et doctoresses l’obtiennent, mais non les employées<lb/>
et ouvrières.<lb/>
<space/>U Education.<lb/>
Il nous paraît impossible d’estimer dans quelle<lb/>
mesure la famille, en Suisse, détermine plus ou moins<lb/>
qu’ailleurs la formation morale et civique de l’enfant<lb/>
ou de l’adolescent. C’est d’abord qu’il n’existe pas un<lb/>
type de « famille suisse » que l’on puisse étudier avec<lb/>
un minimum d’objectivité scientifique, mais vingt<lb/>
au moins. C’est ensuite que le souci éducatif est comme<lb/>
diffus dans toute l’atmosphère suisse, famille, sociétés,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page127">
        
        
        <p rend="right">
syndicats, armée, écoles. « Tout Suisse est pédagogue »,<lb/>
répètent les auteurs suisses. Et cela s’explique aisément,<lb/>
sinon par une cause unique.<lb/>
<space/>Dans un petit pays composé de vingt-cinq patries<lb/>
minuscules, la tolérance est une nécessité vitale. Mais<lb/>
s’il n’est pas question d’éliminer le voisin qui diffère,<lb/>
on cherche au moins à le réformer, à le convaincre<lb/>
qu’il a tort de différer. Faute donc de pouvoir se<lb/>
livrer à une lutte ouverte de principes et de convictions,<lb/>
les Suisses se bornent à un échange insistant<lb/>
de bons conseils, d’avis moraux, de recettes d’hygiène,<lb/>
d’admonestations religieuses. Il faut bien voir que<lb/>
l’actuel civisme helvétique (1) repose essentiellement<lb/>
sur cette propension à l’éducation mutuelle, qui<lb/>
semble assez typique des pays protestants, ou dominés<lb/>
par l’influence protestante. Aux petites dimensions<lb/>
des communautés suisses, il convient d’ajouter un<lb/>
second facteur de didactisme : le goût de la technique,<lb/>
l’orgueil du savoir-faire. Nous avons dit que les données<lb/>
naturelles du pays exigeaient de ses habitants une<lb/>
ingéniosité peu commune dans la mise en œuvre la<lb/>
plus efficace de ce qu’ils arrivent à se procurer. Or le<lb/>
génie technique, surtout en Suisse, est affaire de<lb/>
tradition, de transmission personnelle de père en<lb/>
fils, de maître en apprenti : il est fait de mille conseils<lb/>
et petites démonstrations.<lb/>
<space/>Ces dispositions psychologiques, naturelles ou<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) L’adjectif helvétique désigne dans le présent ouvrage le commun<lb/>
dénominateur des ; Suisses de tous les cantons, des deux religions<lb/>
et des quatre langues.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page128">
        
        
        <p rend="right">
acquises, ont produit deux attitudes humaines assez<lb/>
différentes dans le domaine de l’éducation et de la<lb/>
pédagogie.<lb/>
<space/>La première est celle qui régit Venseignement<lb/>
primaire. Elle pourrait être caractérisée par les traits<lb/>
suivants : un égalitarisme à base de méfiance pour<lb/>
tout ce qui dépasse la moyenne et pourrait donc<lb/>
menacer l’équilibre social, si difficilement obtenu<lb/>
en dépit de tant de diversités ; la volonté d’élever<lb/>
lentement les moyennes plutôt que de pousser<lb/>
quelques individus exceptionnels (1)  ; un respect de<lb/>
la discipline qui tourne au fétichisme lorsqu’on l’élève<lb/>
au rang de vertu civique, ou qu’on lui confère une<lb/>
sorte de mérite vaguement réminiscent de valeurs<lb/>
religieuses, d’ailleurs vidées de leur sens originel.<lb/>
Certes, Calvin disait déjà : « La république est au<lb/>
collège ». Mais son collège était une école du chrétien,<lb/>
sa discipline celle de la vérité biblique transcendante<lb/>
et révélée. L’école primaire laïque n’est plus guère<lb/>
inspirée que par une morale toute formelle, et se<lb/>
borne strictement à inculquer des connaissances conventionnelles<lb/>
d’histoire, d’arithmétique, de grammaire<lb/>
et de « bonne conduite ».<lb/>
<space/>L’autre attitude ou tradition pédagogique, qui<lb/>
se développe parallèlement à la première, est celle de<lb/>
l’école nouvelle. Elle se réclame de deux grands ancêtres<lb/>
suisses, Rousseau (avec l’Emile) , et Pestalozzi. Dans<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Un des plus fins moralistes du XIXe siècle en Suisse, Félix<lb/>
Bovet, écrivait : « Cet enfant m’inquiète, il est trop avancé, il se développe<lb/>
trop… Il faudra le mettre à l’école, dit le père. »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page129">
        
        
        <p rend="right">
cette lignée se placent les pédagogues contemporains<lb/>
qui ont fondé à Genève l’Institut Rousseau, ou qui<lb/>
ont œuvré dans le même esprit : Claparède, Bovet,<lb/>
Ferrière, Piaget. Ils cherchent avant tout à cultiver<lb/>
de libres personnalités, à ménager la spontanéité<lb/>
nécessaire à leur éclosion, à sauvegarder dans le processus<lb/>
de l’instruction et de l’éducation la part du<lb/>
jeu et des instincts fondamentaux. Ils se fondent sur<lb/>
une psychologie de l’enfance beaucoup plus avertie<lb/>
et scientifique que celle qui règne sur l’école primaire<lb/>
et ses routines positivistes. C’est à ces novateurs, anciens<lb/>
et modernes, que l’on doit attribuer la réputation<lb/>
universelle des pédagogues suisses et de leurs établissements<lb/>
privés.<lb/>
<space/>Certes, on a pu accuser certains de ces théoriciens<lb/>
de placer une confiance excessive dans la bonté naturelle<lb/>
de l’enfant, et de négliger la formation intellectuelle<lb/>
ou la discipline dans le travail, sous prétexte<lb/>
de favoriser un « développement harmonieux des<lb/>
facultés. » On s’est gaussé de leurs expériences et de<lb/>
l’apparente anarchie qui règne dans leurs classes<lb/>
d’essai. Ils répondent qu’ils visent au contraire à<lb/>
éveiller dans l’enfant le sens de la responsabilité personnelle<lb/>
et sociale, selon la maxime d’Alexandre<lb/>
Vinet (1)  : « Je veux l’homme maître de lui-même,<lb/>
afin qu’il soit mieux le serviteur de tous ». Quels<lb/>
qu’aient pu être les excès de 1’ « école nouvelle » à<lb/>
ses débuts, ou les conséquences extrêmes qui furent<lb/>
</p>
        <p>
(1) Théologien et critique vaudois du XIXe siècle.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page130">
        
        
        <p rend="right">
parfois tirées par l’Amérique des théories de l’Institut<lb/>
Rousseau, il est incontestable que l’avant-garde<lb/>
pédagogique de Genève a contribué à assouplir les<lb/>
méthodes de l’enseignement primaire dans plus d’un<lb/>
pays, et même en Suisse.<lb/>
<space/>Si l’on prend pour points de comparaison l’éducation<lb/>
américaine et la française, il apparaît que la<lb/>
Suisse, ici comme ailleurs, a pris la voie médiane. La<lb/>
musique, la rythmique de Jacques-Dalcroze, la gymnastique,<lb/>
les travaux manuels, tiennent beaucoup plus<lb/>
de place dans les programmes suisses que ce n’est<lb/>
le cas en France, mais les sports y sont moins envahissants<lb/>
qu’en Amérique. En général, l’élève suisse<lb/>
acquiert plus de connaissance précises que l’américain,<lb/>
et ne souffre pas du « gavage » intellectuel dont se<lb/>
plaint le français. Moins libre et turbulent que le<lb/>
premier, moins brillant et délié de langue que le second<lb/>
il tend à se conformer à cette « honorable moyenne »<lb/>
qui fait la force principale des petites démocraties<lb/>
modernes.<lb/>
<space/>Les expériences de 1’ « école nouvelle » se sont<lb/>
bornées jusqu’ici au secteur privé (kindergarten ou<lb/>
instituts d’études secondaires fréquentés surtout par<lb/>
des étrangers). Quant aux établissements publics<lb/>
d’enseignement, il importe de rappeler tout d’abord<lb/>
qu’ils sont organisés sur une base cantonale, voire<lb/>
communale, et non pas fédérale (à une seule exception<lb/>
près).<lb/>
<space/>Dans toute la Suisse, l’instruction primaire est<lb/>
à la fois obligatoire et gratuite. Les écoles privées ou<lb/>
l’enseignement familial sont autorisés, mais à la condi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page131">
        
        
        <p rend="right">
tion que les élèves ainsi formés puissent passer avec<lb/>
succès les examens des écoles publiques. En fait,<lb/>
presque tous les enfants suisses passent par l’école<lb/>
primaire publique, de l’âge de 6 ou 7 ans jusqu’à<lb/>
l’âge de 12 ou 13, selon les cantons. Quel que soit<lb/>
leur niveau social, qu’ils deviennent plus tard ouvriers<lb/>
ou professeurs, paysans ou commerçants, ils reçoivent<lb/>
donc côte à côte la même formation de base, qui leur<lb/>
est donnée dans un esprit non seulement d’égalité,<lb/>
mais d’égalitarisme insistant. Ce brassage des classes<lb/>
(renouvelé plus tard dans les écoles de recrues) est<lb/>
un des traits particuliers de la démocratie suisse<lb/>
moderne, née de la Constitution de 1848.<lb/>
<space/>La coéducation des sexes est encore combattue<lb/>
en théorie dans les cantons catholiques, mais elle est<lb/>
pratiquée un peu partout. Quelques cantons laissent<lb/>
aux communes le soin de juger de l’opportunité des<lb/>
classes mixtes.<lb/>
<space/>On a poussé très loin la gratuité de l’enseignement,<lb/>
car non seulement les « écolages » sont interdits par<lb/>
la Constitution, mais encore, dans la plupart des<lb/>
cantons, les manuels et le matériel scolaire sont fournis<lb/>
sans frais aux élèves. Ce régime n’est rendu praticable,<lb/>
dans les cantons pauvres, que par l’octroi de<lb/>
subventions fédérales. Il en résulte que les États, sans<lb/>
rien perdre de leurs droits souverains en matière<lb/>
d’enseignement, sont au contraire mis en mesure de<lb/>
les mieux exercer par l’appoint matériel que leur<lb/>
apporte la communauté fédérale. Au reste, la décentralisation<lb/>
de l’enseignement demeure extrême. Le<lb/>
gouvernement cantonal émet des directives générales,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page132">
        
        
        <p rend="right">
mais ce sont les communes qui gardent le soin de l’administration<lb/>
des écoles et de la surveillance des classes.<lb/>
Elles nomment à cet effet des « commissions scolaires »,<lb/>
formées de simples citoyens du village ou du quartier,<lb/>
qui jouissent d’une grande autorité sur les instituteurs,<lb/>
et se font représenter par quelques délégués aux<lb/>
examens de fin d’année. On les a qualifiés à juste<lb/>
titre de « traits d’union entre l’école, les familles et<lb/>
la cité » (1).<lb/>
<space/>Si variés que soient les types d’écoles primaires<lb/>
ou secondaires, partout adaptés aux circonstances<lb/>
locales, ils baignent néanmoins dans un climat d’« helvétisme<lb/>
 » très sensible. Cette unité dans la diversité<lb/>
résulte peut-être moins d’une histoire commune que<lb/>
d’un enseignement uniforme de cette histoire ; et<lb/>
moins d’une similitude de mœurs que de l’empreinte<lb/>
laissée par les leçons d’instruction civique, qui jouent<lb/>
le rôle d’une sorte de catéchisme laïque.<lb/>
<space/>A l’école primaire succèdent d’une part l’école<lb/>
complémentaire (« cours du soir » ou « cours civique ») <lb/>
où l’on enseigne aux jeunes gens de 16 à 19 ans des<lb/>
notions essentiellement pratiques de comptabilité,<lb/>
de correspondance, d’économie, de sciences appliquées ;<lb/>
et d’autre part, les écoles secondaires.<lb/>
<space/>Ces dernières sont tantôt communales ou cantonales,<lb/>
tantôt sous la dépendance d’une association<lb/>
privée, religieuse ou laïque. Elles perçoivent des<lb/>
« écolages » généralement modestes, mais parfois très<lb/>
</p>
        <p rend="block indent"><space/>(1) V. Moine : les Écoles suisses, in la Démocratie Suisse, 1948,<lb/>
p. 329.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page133">
        
        <p rend="right"><space/>LA FAMILLE ET l’ÉDUCATION<lb/>
coûteux (c’est le cas des internats réservés aux jeunes<lb/>
étrangers). Certaines sont fort anciennes, comme le<lb/>
Collège de Genève, fondé par Calvin, et les collèges<lb/>
de bénédictins ou de capucins de Fribourg et de la<lb/>
Suisse alémanique. La part des humanités y est<lb/>
très variable. Elle définit le style de l’établissement,<lb/>
ou de ses subdivisions. On compte aujourd’hui quatre<lb/>
types d’études conduisant au baccalauréat : le type A<lb/>
(langues anciennes) , le type B (latin et langues modernes) ,<lb/>
le type C (sciences) , et le type D (langues<lb/>
modernes et sciences économiques). L’évolution générale,<lb/>
comme en tant d’autres pays, conduit à donner<lb/>
toujours plus d’importance aux mathématiques et<lb/>
aux techniques, au détriment des humanités. La<lb/>
rhétorique est à peu près abandonnée (sauf dans<lb/>
quelques collèges catholiques) et la philosophie généralement<lb/>
négligée.<lb/>
<space/>Depuis une vingtaine d’années, la Confédération<lb/>
exige une certaine uniformisation des règlements de<lb/>
baccalauréat. Un type d’examens de « maturité fédérale<lb/>
 » a été créé, et les certificats de « maturité » délivrés<lb/>
par les collèges cantonaux doivent s’y conformer.<lb/>
Cet exemple d’intervention fédérale dans un domaine<lb/>
jalousement gardé par les cantons reste unique à<lb/>
notre connaissance (1).<lb/>
<space/>La Constitution de 1848 autorisait la Confédé-<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) En 1882, le peuple suisse a rejeté le projet de loi instituant<lb/>
un secrétariat scolaire fédéral, qui eût été chargé de préparer une loi<lb/>
"uniforme sur l’enseignement primaire. Cette tentative centralisatrice<lb/>
n’a pas été renouvelée.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page134">
        
        
        <p rend="right">
ration à « établir une Université et une école polytechnique<lb/>
 ». Il est remarquable que seule la seconde ait<lb/>
été créée.<lb/>
<space/>Les Universités cantonales, à vrai dire, sont fort<lb/>
nombreuses : sept pour un pays de 4,5 millions d’habitants,<lb/>
et pour un nombre d’étudiants relativement peu<lb/>
élevé, variant entre 450 et 3.000 par établissement. (1) <lb/>
Le fait qu’elles ne relèvent que des « petites patries »<lb/>
leur ménage une autonomie politique et morale aussi<lb/>
large que possible. Elles ne sont à aucun degré soumises<lb/>
à une doctrine d’Etat unifiée, mais reflètent fidèlement<lb/>
le genius loci dans les différentes régions linguistiques<lb/>
et religieuses. Celles de Genève, Lausanne et Neuchâtel<lb/>
sont françaises et marquées par l’esprit protestant ;<lb/>
celle de Fribourg, catholique et bilingue ; celles de<lb/>
Bâle, Zurich et Berne, allemandes. Si, dans ces conditions,<lb/>
la Confédération avait pu créer 1’ « université<lb/>
suisse » prévue par la Constitution, l’on eût assisté<lb/>
à la naissance d’un premier modèle, en réduction,<lb/>
d’université européenne. 11 faut croire que le besoin<lb/>
ne s’en est pas fait sentir assez fortement pour surmonter<lb/>
les tendances particularistes, qui demeurent<lb/>
extrêmement vivaces de nos jours. L’idée même de<lb/>
créer une université romande unique, qui engloberait<lb/>
celles de Neuchâtel, Lausanne et Genève, les moins<lb/>
dissemblables, ne ressurgit périodiquement que pour<lb/>
être repoussée aussitôt, avec une sorte d’indignation,<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Pendant la saison d’hiver 1946-47, il y avait un peu moins<lb/>
del5.000 étudiants en tout dans les sept universités (dont 3250 étudiantes) <lb/>
Un cinquième environ étaient étrangers.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page135">
        
        
        <p rend="right">
par l’opinion publique des trois cantons. Cependant,<lb/>
tout en sauvegardant avec vigilance leurs caractères<lb/>
locaux, les universités suisses s’efforcent de plus en<lb/>
plus d’attirer les étudiants étrangers. Elles organisent<lb/>
des séries de cours sur les relations internationales<lb/>
et sur le patrimoine commun à tous les Européens.<lb/>
Elles forment des ingénieurs qui iront bâtir des ponts<lb/>
aux États-Unis, des médecins qui pratiqueront en<lb/>
Afrique ou en Amérique du Sud, des juristes qui<lb/>
introduiront dans la législation des pays les plus<lb/>
lointains et les plus neufs les principes fédéralistes de<lb/>
la Constitution helvétique. (1).<lb/>
<space/>Il est caractéristique que le seul établissement<lb/>
qui dépende de l’État fédéral, l’École Polytechnique<lb/>
de Zurich, soit un institut de recherches et de préparation<lb/>
pratique, dans lequel, par définition, l’idéologie<lb/>
officielle ne pourrait jouer de rôle notable. Quelques-<lb/>
uns des plus grands mathématiciens modernes, dont<lb/>
Einstein, y ont professé ou y professent encore. Mais<lb/>
la science pure y demeure en contact étroit avec<lb/>
les applications industrielles, les instituts fédéraux,<lb/>
les banques et les établissements techniques de tout<lb/>
le pays. Là encore, on s’apercevra que la « fédéralisation<lb/>
 » répond en Suisse aux exigences de l’efficacité,<lb/>
bien plus qu’à celles d’une doctrine ou d’une idéologie<lb/>
politique.<lb/>
<space/>Le nombre élevé des établissements d’études<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) C’est ainsi que la Constitution turque actuellement en vigueur<lb/>
est l’œuvre d’un professeur de droit de Neuchâtel, M. G. Sauser-Hall.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page136">
        
        
        
        <p rend="right">
supérieures (1) dans un si petit pays, et leurs solides<lb/>
traditions locales, ont pour effet naturel de rendre<lb/>
plus étroites les relations entre professeurs et étudiants.<lb/>
Les uns et les autres, pour une large proportion, se<lb/>
recrutent dans la même ville ou le même canton,<lb/>
parlent avec le même accent, et appartiennent aux<lb/>
mêmes milieux sociaux : petite, moyenne ou grande<lb/>
bourgeoisie. Le système de la ronde des professeurs,<lb/>
et de leur ascension progressive vers la capitale, si<lb/>
typique de la France centralisée, est inconnu en Suisse,<lb/>
puisque aucune des sept Universités ne saurait être<lb/>
considérée comme plus ou moins « provinciale » qu’une<lb/>
autre. Chacune forme le centre intellectuel d’un petit<lb/>
pays, et se sent l’égale en qualité de ses voisines. Les<lb/>
plus anciennes sont celle de Bâle, qui florissait à la<lb/>
Renaissance avec Erasme, et celle de Genève, qui<lb/>
remonte à l’époque de Calvin.<lb/>
<space/>★<lb/>
¥ ¥<lb/>
Cette esquisse du système d’éducation en Suisse<lb/>
resterait par trop incomplète si l’on n’y ajoutait quelques<lb/>
aperçus sur les formes parascolaires de l’enseignement<lb/>
et de la formation civique.<lb/>
<space/>Le didactisme inhérent à l’esprit helvétique se<lb/>
marque aussi bien dans la presse et la radio que dans<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Aux sept universités mentionnées, il faut ajouter l’École<lb/>
Polytechnique, l’École d’ingénieurs de Lausanne, l’Université commerciale<lb/>
de Saint-Gall, l’Institut des Hautes Etudes Internationales de<lb/>
Genève : soit onze établissements de rang universitaire.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page137">
        
        
        <p rend="right">
l’instruction des recrues. Depuis longtemps, les éditorialistes<lb/>
des principaux journaux de Genève, de Bâle<lb/>
ou de Zurich se sont acquis la réputation de « faire<lb/>
la leçon » au monde entier. A la fin de la guerre de<lb/>
1914-18, Clemenceau disait, paraît-il : « Les Alliés<lb/>
seraient disposés à faire la paix aveç l’Allemagne,<lb/>
mais la Gazette de Lausanne le leur interdit ». A voir<lb/>
les choses de près, l’on s’aperçoit que cette réputation<lb/>
de moralisme prêcheur tient davantage à la légende<lb/>
d’une Suisse calviniste, qu’à la réalité présente. Ce tpii<lb/>
distingue la presse suisse de ses voisines, c’est plutôt<lb/>
sa méfiance à l’égard des jugements hâtifs, des prises<lb/>
de position passionnées et partisanes, et son goût de<lb/>
l’analyse objective des situations. Ce n’est pas une<lb/>
presse de combat, mais de commentaires et de prudentes<lb/>
mises au point. Ajoutons que les articles du<lb/>
genre instructif, sur des sujets d’histoire, de sciences<lb/>
ou de littérature, y tiennent une place importante,<lb/>
en première page. Quant à la radio, écoutée par un<lb/>
habitant sur cinq (1) , elle consacre à peu près autant<lb/>
d’heures à des émissions de musique classique ou<lb/>
moderne qu’à des variétés, causeries religieuses et<lb/>
scientifiques, ou conseils pratiques. Elle n’admet<lb/>
pas de publicité. La part du folklore, des chansons<lb/>
populaires chantées par les chœurs de village, des<lb/>
retransmissions de cérémonies publiques, y est un<lb/>
peu plus grande qu’ailleurs, comme on doit s’y attendre<lb/>
dans un pays fédéraliste.<lb/>
</p>
        <p>
(1) Un sur 4 au Danemark, sur 7 en France, sur 2 y2 aux U. S.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page138">
        
        
        <p rend="right"><space/>Mais l’empreinte commune la plus profonde que<lb/>
reçoivent les citoyens suisses, leur est donnée par le<lb/>
service militaire.<lb/>
<space/>L’Armée.<lb/>
L’armée suisse est une armée de milices. La constitution<lb/>
fédérale interdit à la Confédération le droit<lb/>
d’entretenir des troupes permanentes (art. 13). Il en<lb/>
résulte qu’à un degré jamais atteint en Europe, elle<lb/>
est vraiment la chose du peuple, et populaire aux deux<lb/>
sens du terme. L’antimilitarisme n’existe guère que<lb/>
chez quelques individus isolés, il n’est pas le fait de<lb/>
toute une classe ou d’un parti. Passer pour un bon<lb/>
soldat ou un bon officier est généralement « bien vu »<lb/>
dans toutes les couches de la population. La preuve<lb/>
la plus indiscutable de l’intégration parfaite de l’armée<lb/>
à la nation est fournie par ce simple fait : chaque<lb/>
soldat suisse entre les périodes d’instruction ou de<lb/>
mobilisation, conserve chez lui dans une armoire son<lb/>
fusil, son uniforme et des munitions. Incidemment,<lb/>
cette disposition du règlement militaire — sans<lb/>
exemple dans d’autres pays — montre à quel point<lb/>
l’État fait confiance au citoyen et redoute peu l’éventualité<lb/>
de menées subversives.<lb/>
<space/>Cette armée ultra-démocratique, sans caste militaire,<lb/>
toute mêlée à la vie du peuple, est devenue,<lb/>
depuis 1848, l’agent principal de l’helvétisation du<lb/>
pays. Au cours des manœuvres annuelles et des longues<lb/>
périodes de mobilisation qui ont marqué les deux<lb/>
guerres mondiales, les fréquents déplacements de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page139">
        
        
        <p rend="right">
troupes d’un bout à Faure du territoire ont appris aux<lb/>
hommes de canton différents à se connaître et à<lb/>
collaborer plus étroitement. D’autre part, l’obligation<lb/>
pour tout citoyen valide de passer par une école de<lb/>
recrues, soit qu’il reste soldat, soit qu’il devienne<lb/>
officier, prolonge et renouvelle le brassage des classes<lb/>
sociales opéré à la base par l’école primaire.<lb/>
<space/>Ni anti-militariste ni militariste, le peuple suisse<lb/>
considère son armée, avant tout, comme une école<lb/>
pour adultes : école de civisme, d’égalité, de virilité,<lb/>
et aussi de culture physique. Un grand nombre d’instituteurs<lb/>
deviennent officiers, et tout officier subalterne<lb/>
joue plus ou moins le rôle d’un instituteur pour<lb/>
sa section ou sa compagnie, à laquelle il est tenu de<lb/>
faire chaque jour une brève causerie ou « théorie »,<lb/>
qui ne porte pas seulement sur l’instruction militaire,<lb/>
mais aussi sur l’histoire, la géographie, les institutions<lb/>
politiques, la neutralité, les assurances, l’entraide,<lb/>
et la morale en général.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page140">
        
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page141">
        <p rend="right">
CHAPITRE Y<lb/>
</p>
        <p rend="right">
LA VIE RELIGIEUSE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page142">
        
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page143">
        
        
        <p rend="right"><space/>Sur les origines du christianisme en Suisse, l’historien<lb/>
ne dispose que de récits légendaires. Il semble<lb/>
que dès le IIIe siècle, la nouvelle doctrine s’introduisit<lb/>
dans la partie occidentale du pays, apportée par des<lb/>
artisans, des marchands et des légionnaires venus de<lb/>
la vallée inférieure du Rhône. Au IVe siècle, une<lb/>
communauté chrétienne est établie à Genève, Bâle<lb/>
est déjà le siège d’un évêché, de même que Martigny<lb/>
en Valais. Au Ve siècle, ces territoires romanisés sont<lb/>
envahis par les Burgondes, peuplade germanique<lb/>
naguère battue par Aetius et refoulée jusqu’en Savoie,<lb/>
d’où elle s’est répandue sur la Bourgogne actuelle<lb/>
pour y fonder un royaume indépendant. Les Burgondes<lb/>
professent l’arianisme et ne se mêleront avec la population<lb/>
celte et les colons romains que lorsqu’ils auront<lb/>
adopté la religion catholique, au VIe siècle.<lb/>
<space/>Cependant, le paganisme fait un retour en force<lb/>
avec la poussée des Alamans, venus du Nord-Est,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page144">
        
        
        <p rend="right">
et qui ne tardent pas à coloniser toute Factuelle Suisse<lb/>
alémanique. Les Alamans adorent Zin, le créateur<lb/>
du monde, et célèbrent leur culte dans les gorges des<lb/>
montagnes et les cavernes. Leur organisation sociale<lb/>
est nettement plus « démocratique » que celle des<lb/>
Burgondes, grands propriétaires terriens, ou de leurs<lb/>
prédécesseurs romains. Nombre de traits typiques<lb/>
de la démocratie suisse actuelle (particularisme, répugnance<lb/>
à subir l’autorité, goût du service militaire,<lb/>
antiaristocratisme) apparaissent à certains historiens<lb/>
modernes comme des survivances du passé alémanique.<lb/>
A l’exception de la Rhétie (les Grisons d’aujourd’hui) <lb/>
et de l’ouest resté burgonde, la plus grande partie de<lb/>
la Suisse est donc redevenue païenne au VIe siècle.<lb/>
Lorsque les missionnaires Colomban et Gall, venus<lb/>
d’Irlande, visitent vers 610 les environs des lacs de<lb/>
Zurich et de Constance, ils trouvent des idoles de<lb/>
Wotan dans les anciennes églises romaines. Mais<lb/>
grâce à ces moines pèlerins, le christianisme renaîtra<lb/>
de ses vestiges. Par-dessous les coutumes alémaniques-<lb/>
païennes, les apôtres irlandais retrouvent non seulement<lb/>
le catholicisme de Rome, mais un fonds celtique<lb/>
plus ancien qui leur est congénial, et sur lequel ils<lb/>
appuieront leur effort d’évangélisation, en sorte que<lb/>
le christianisme, en Suisse, sera le dernier rejeton de<lb/>
la « civilisation de Iona » comme dirait Arnold Toynbee.<lb/>
<space/>Sur la tombe de Gall s’édifie au VIIIe siècle un<lb/>
monastère qui va devenir le grand foyer de prospérité<lb/>
matérielle autant que spirituelle (1) de la Suisse orien-<lb/>
<space/>(1) Chez les anciens Germains, le mot Ring désignait à la fois<lb/>
le sacrifice cultuel, l’assemblée du peuple, et le marché.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page145">
        
        
        <p rend="right">
taie, avec son hôtellerie et ses fermes, ses écoles et<lb/>
leurs centaines d’étudiants, ses œuvres d’art, ses<lb/>
ateliers, son hôpital, et sa bibliothèque de 400 volumes<lb/>
enluminés. Les couvents se multiplient dans tout<lb/>
le pays, et bientôt rivalisent de puissance temporelle<lb/>
avec les grands féodaux : les cantons primitifs devront<lb/>
s’armer contre eux aussi souvent que contre les Habsbourg.<lb/>
L’un des plus fameux est celui d’Einsiedeln,<lb/>
situé en plein cœur de la Suisse primitive, et d’ailleurs<lb/>
continuellement attaqué par les Schwyzois.<lb/>
<space/>Or c’est précisément à Einsiedeln que Zwingli,<lb/>
jeune abbé passionné d’humanisme et « chapelain<lb/>
acolyte » du pape, apprend en 1517 ce qui vient de<lb/>
se passer à Wittemberg : l’affichage des thèses de<lb/>
Luther.<lb/>
<space/>A cette époque, la Suisse alémanique détenait<lb/>
pour la Curie romaine une importance politique et<lb/>
militaire très spéciale, et elle en profitait pour se faire<lb/>
accorder une foule de droits et grâces ecclésiastiques,<lb/>
ce qui peut expliquer en partie la tolérance montrée<lb/>
par Rome, dans les débuts, à l’égard des innovations<lb/>
religieuses de Zurich. L’esprit clérical était prononcé,<lb/>
et ses abus non moins criants qu’en Allemagne. La<lb/>
vie intellectuelle ne s’était éveillée que tardivement,<lb/>
au XVe siècle. L’Université de Bâle, fondée en 1460,<lb/>
devenait un foyer d’humanisme avec Erasme. D’autre<lb/>
part, la mystique allemande du sud travaillait les<lb/>
consciences avides d’une religion plus intérieure :<lb/>
c’est ainsi que la secte des Amis de Dieu, dont le centre<lb/>
était à Strasbourg, comptait beaucoup de disciples<lb/>
chez les Suisses : Nicolas de Flue, qui venait de mourir,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page146">
        
        
        
        <p rend="right">
avait résumé dans sa personne toutes les vertus et<lb/>
les épreuves spirituelles des légendaires « ermites du<lb/>
Haut Pays », vénérés par la secte alsacienne (1). Il<lb/>
avait d’autre part montré aux Suisses la voie de<lb/>
cette politique de neutralité dans laquelle Zwingli<lb/>
allait conduire ses compatriotes, en dépit de l’opposition<lb/>
des catholiques, toujours prêts à conclure des<lb/>
alliances étrangères avec Rome, l’Empereur, ou la<lb/>
France, pour assurer les droits de leur minorité menacée.<lb/>
<space/>Nous avons retracé plus haut la carrière politique<lb/>
autant que religieuse du réformateur zurichois, sa<lb/>
fin tragique sur le champ de bataille de Rappel.<lb/>
Beaucoup plus que Luther et que Calvin, Zwingli<lb/>
a donné sa forme et son esprit au protestantisme<lb/>
suisse. Les débuts de sa réforme, à Zurich, datent de<lb/>
1518, lorsqu’il déclare, du haut de la chaire, qu’il se<lb/>
propose d’expliquer la doctrine chrétienne en se basant ,<lb/>
sur les documents originaux de la Révélation, la Bible<lb/>
et les Evangiles. Calvin ne publiera son Institution<lb/>
qu’en 1536, et ne s’installera définitivement à Genève<lb/>
qu’en 1540. Or Genève n’est liée aux Suisses que par<lb/>
quelques traités de combourgeoisie. Elle ne fait pas<lb/>
partie de la Confédération des XIII cantons. Et<lb/>
l’œuvre du réformateur français qu’elle adopte va<lb/>
rayonner dans toute l’Europe, et plus tard en Amérique<lb/>
bien plus qu’elle ne le fera jamais en Suisse. C’est<lb/>
Zwingli qui conduit les protestants lors des premières<lb/>
guerres civiles religieuses. Et ce sont les deux villes<lb/>
</p>
        <p rend="block indent"><space/>(1) Cf. F. Hausler : Die Geburt der Eidgenossenschaft aus der<lb/>
geistigen Urschweiz. 1939. p. 181 sq.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page147">
        
        
        <p rend="right">
soumises à son influence, Zurich et Berne, qui prendront<lb/>
la tête du parti réformé et soutiendront la lutte,<lb/>
souvent sanglante, contre les cantons catholiques du<lb/>
Centre, jusqu’aux débuts du XVIIIe siècle.<lb/>
<space/>Dès l’époque de Zwingli, le partage de la Suisse<lb/>
entre les deux confessions s’est opéré dans ses grandes<lb/>
lignes. Il variera très peu au cours des siècles suivants.<lb/>
Vainqueurs en 1529, battus en 1531 puis de nouveau<lb/>
en 1656, les cantons protestants finiront par établir<lb/>
leur prépondérance au terme de la « seconde guerre<lb/>
de Villmergen », en 1712 seulement. Et ce n’est qu’après<lb/>
avoir écrasé une dernière tentative séparatiste des<lb/>
catholiques, en 1847 (Guerre du Sonderbund) qu’ils<lb/>
réussiront à établir le régime de paix religieuse sous<lb/>
lequel vit l’actuelle confédération.<lb/>
<space/>★<lb/>
* ♦<lb/>
Lors du dernier recensement (1941) , la population<lb/>
de la Suisse, résidents étrangers compris, offrait la<lb/>
composition confessionnelle que voici :<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Nombres absolus Pour 1000 habitants<lb/>
</p>
        <p rend="right">
Dans toute la Suisse<lb/>
</p>
        <p rend="right">
Villes<lb/>
</p>
        <p rend="right">
Protestants <lb/>
</p>
        <p rend="right">
2.457.242<lb/>
</p>
        <p rend="right">
576<lb/>
</p>
        <p rend="right">
647<lb/>
</p>
        <p rend="right">
Catholiques romains <lb/>
</p>
        <p rend="right">
1.724.205<lb/>
</p>
        <p rend="right">
404<lb/>
</p>
        <p rend="right">
312<lb/>
</p>
        <p rend="right">
Catholiques chrétiens <lb/>
</p>
        <p rend="right">
29.999<lb/>
</p>
        <p rend="right">
7<lb/>
</p>
        <p rend="right">
12<lb/>
</p>
        <p rend="right">
Israélites <lb/>
</p>
        <p rend="right">
19.429<lb/>
</p>
        <p rend="right">
5<lb/>
</p>
        <p rend="right">
12<lb/>
</p>
        <p rend="right">
Autres confessions ou sans<lb/>
<space/>confession <lb/>
</p>
        <p rend="right">
34.828<lb/>
</p>
        <p rend="right">
8<lb/>
</p>
        <p rend="right">
17<lb/>
</p>
        <p>
La proportion de 2/5 de catholiques pour un peu<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page148">
        
        
        <p rend="right">
moins de 3/5 de protestants dans l’ensemble du pays<lb/>
n’a guère varié depuis la Réforme. Mais d’importantes<lb/>
modifications se sont manifestées dans la répartition<lb/>
géographique des deux principales confessions. Jusqu’en<lb/>
1848, théoriquement, et plus tard encore pratiquement,<lb/>
le droit d’établissement était refusé par<lb/>
les Cantons aux Suisses d’une confession différente<lb/>
de celle de la majorité. La Constitution fédérale,<lb/>
conçue dans un esprit de réconciliation au lendemain<lb/>
de la guerre du Sonderbund, garantit le libre exercice<lb/>
de tous les cultes dans toute la Confédération et supprima<lb/>
les entraves confessionnelles au libre établissement.<lb/>
Il en a résulté un mélange des confessions tel<lb/>
qu’on ne peut plus parler proprement de cantons<lb/>
protestants, mais seulement de cantons à majorité<lb/>
protestante (la plus forte étant celle du canton de<lb/>
Berne, où l’on ne trouve qu’un catholique pour sept<lb/>
habitants.) En général, le nombre des catholiques<lb/>
augmente plus rapidement dans les cantons naguère<lb/>
protestants, que celui des protestants dans les cantons<lb/>
demeurés presque entièrement catholiques. Cela s’explique<lb/>
en bonne partie par l’attraction qu’exercent<lb/>
les plus grandes villes, autrefois toutes protestantes,<lb/>
cependant que les petits cantons ruraux du centre<lb/>
offrent peu de possibilités à l’immigration.<lb/>
<space/>Cette interpénétration géographique des confessions,<lb/>
à elle seule, suffirait à rendre impossible une<lb/>
• nouvelle guerre du Sonderbund dans notre siècle.<lb/>
Mais bien d’autres facteurs ont concouru à l’établissement<lb/>
définitif de la paix religieuse en Suisse. Et tout<lb/>
d’abord, la renonciation totale aux alliances parti<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page149">
        
        
        <p rend="right">
culières des cantons, soit entre eux, soit avec l’étranger.<lb/>
Les conceptions politiques de Nicolas de Flue et de<lb/>
Zwingli ont ainsi triomphé, au terme de plusieurs siècles<lb/>
de luttes sourdes ou déclarées, et d’intrigues diplomatiques<lb/>
avec les puissances voisines, qui soutenaient<lb/>
les catholiques, ou avec l’Angleterre et la Hollande,<lb/>
qui soutenaient les protestants. Il faut reconnaître<lb/>
aussi que le fanatisme a fait place à un large degré<lb/>
d’indifférence religieuse, tandis que les conflits économiques<lb/>
et sociaux passaient au premier plan et<lb/>
nourrissaient des passions bien différentes. Enfin, certaines<lb/>
restrictions imposées au catholicisme, telles<lb/>
que l’interdiction de fonder de nouveaux couvents et<lb/>
ordres, ou de laisser rentrer les jésuites, ont éliminé<lb/>
des causes traditionnelles d’agitation.<lb/>
<space/>Cet apaisement, cette paix officielle, traduisent-ils<lb/>
une compréhension mutuelle plus profonde ? On peut<lb/>
en douter. Chacun reste sur ses positions et s’y retranche,<lb/>
attentif à ne pas vexer le voisin, mais peu désireux<lb/>
de s’en rapprocher, ou même de perdre les préjugés<lb/>
hérités à son endroit. « Un zèle un peu amer et ambitieux<lb/>
risquerait de troubler la paix, et l’on est prudent.<lb/>
On ne rayonne donc pas. On se respecte à distance<lb/>
et même on s’estime comme des clans. L’esprit contraire<lb/>
le meilleur, le plus compréhensif, existe aussi, plus<lb/>
répandu peut-être que l’autre et en progrès, mais<lb/>
pourquoi a-t-il tant de peine à s’exprimer ? » Le prêtre<lb/>
catholique auquel nous empruntons ces lignes ajoute<lb/>
d’ailleurs aussitôt : « Toutes les constatations moins<lb/>
réconfortantes que l’on peut faire ne doivent pas<lb/>
laisser oublier le fait déjà remarquable que le peuple<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page150">
        
        
        <p rend="right">
suisse est acquis au respect effectif des consciences,<lb/>
il ne comprend plus les moyens de pression et de<lb/>
violence en matière de religion. Que nous en soyons<lb/>
arrivés là, en quelques décades, au sortir d’un état<lb/>
de guerre séculaire, montre ce qu’il est permis d’attendre<lb/>
d’un régime de liberté contrôlée, fondé sur la<lb/>
franche reconnaissance des droits de tous. » (1) <lb/>
<space/>L’ignorance mutuelle dans laquelle vivent les<lb/>
différents groupes, tant linguistiques que religieux,<lb/>
ne paraît nullement frapper les Suisses. Bien qu’ils<lb/>
se coudoient journellement, et qu’il existe dans presque<lb/>
chaque bourg de quelque importance des églises des<lb/>
deux cultes, le protestant moyen continue à penser<lb/>
que le catholicisme consiste à mettre des cierges sur<lb/>
un autel, et à cultiver toutes sortes de superstitions ;<lb/>
tandis que le catholique moyen tient le protestant<lb/>
pour un demi-incrédule, prisonnier d’une morale<lb/>
austère. Le plus curieux, c’est que beaucoup de protestants<lb/>
(et quelques rares catholiques) partagent<lb/>
les préjugés du voisin sur leur propre religion. Plus<lb/>
d’un changement de confession s’explique par la<lb/>
découverte subite de réalités spirituelles qui existent<lb/>
en vérité des deux côtés, mais qui revêtent chez l’autre<lb/>
une « nouveauté » frappante.<lb/>
</p>
        <p>
(1) Abbé C. Lugon, in Esprit, octobre 1937.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page151">
        
        
        <p rend="right">
★<lb/>
* *<lb/>
Existe-t-il un esprit protestant et un esprit<lb/>
catholique de nuance proprement helvétique ? La<lb/>
question n’est pas sans intérêt, car elle soulève celle<lb/>
des rapports entre le régime fédéraliste et la religion.<lb/>
<space/>La Réforme, en Suisse, fut l’œuvre personnelle<lb/>
de Zwingli, et dans l’ensemble, le protestantisme suisse<lb/>
est resté beaucoup plus zwinglien que calviniste.<lb/>
Non point qu’on lise encore les œuvres du Réformateur<lb/>
de Zurich, ni que ses doctrines soient enseignées.<lb/>
Mais il a proposé aux Suisses la forme de religion qui<lb/>
convenait le mieux au tempérament du plus grand<lb/>
nombre d’entre eux. Calvin, dès son arrivée à Genève,<lb/>
s’est heurté à des résistances typiquement suisses,<lb/>
et ne les a jamais surmontées. Les formes liturgiques<lb/>
qu’il préconisait n’ont pas été adoptées. Sa rigueur<lb/>
doctrinale, toute latine, est restée étrangère à un<lb/>
peuple qui se méfie des positions tranchées, des antithèses<lb/>
irréductibles. Son esprit juridique, son souci<lb/>
de bien distinguer les prérogatives de l’Église de<lb/>
celles de l’État, n’ont jamais été bien compris. Le<lb/>
culte zwinglien, au contraire, correspond au « démocratisme<lb/>
 » profond et inné dont nous avons vu qu’il<lb/>
se manifeste, en Suisse, par une résistance instinctive<lb/>
à l’égard des titres, des formes et des autorités trop<lb/>
affirmées. Réduit à la prière et au sermon, (le choral<lb/>
luthérien et le psaume calviniste n’y sont entrés<lb/>
que plus tard) , ce culte paraît d’autant plus pur qu’il<lb/>
est plus dépouillé. Les cérémonies pompeuses, les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page152">
        
        
        <p rend="right">
vêtements ecclésiastiques, les fêtes, les symboles, les<lb/>
hiérarchies, sont taxés d’ « hypocrisie » (1). L’extrême<lb/>
appauvrissement des formes culturelles, chez les protestants<lb/>
suisses, ne saurait être attribué à la seule<lb/>
influence de Zwingli. Il traduit d’une part la volonté<lb/>
originelle de se distinguer du catholicisme romain,<lb/>
d’autre part une tournure d’esprit positive et volontiers<lb/>
simpliste, une horreur congénitale de la rhétorique<lb/>
sous toutes ses formes, un égalitarisme intransigeant,<lb/>
et aussi une pudeur profonde. Le Suisse est plus<lb/>
naturellement porté qu’aucun autre Européen à traiter<lb/>
de « singerie » toute expression tant soit peu spontanée<lb/>
de la ferveur religieuse, et toute dévotion publique lui<lb/>
paraît « théâtrale ». Ce n’est pas que le sentiment, ni<lb/>
même le sentimentalisme, soit absent des cérémonies<lb/>
les plus dépouillées qu’il tolère : le mouvement du<lb/>
Réveil, dans la première moitié du XIXe siècle, a doté<lb/>
les églises suisses de cantiques anglo-saxons aux<lb/>
rythmes tantôt allègres, tantôt traînants et nostalgiques,<lb/>
et d’un vocabulaire mystique (« patois de<lb/>
Chanaan ») dont l’habitude seule fait oublier le manque<lb/>
de sobriété.<lb/>
<space/>L’organisation des églises protestantes est calquée<lb/>
sur la structure fédéraliste du pays. Elle est presbytérienne,<lb/>
comme l’autre est collégiale. Liées à l’État,<lb/>
ou libres et vivant des dons des fidèles, les églises<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Cf. J. Courvoisier : Zwingli, 1947, p. 94. Remarquons que les<lb/>
protestants suisses qui n’accepteraient jamais d’avoir des évêques —<lb/>
comme en ont les Allemands, les Hongrois, les Anglais — sont aussi impressionnés<lb/>
par un Monseigneur romain que le3 farouches républicains<lb/>
français par un roi d’Angleterre en visite k Paris.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page153">
        
        
        <p rend="right">
forment des unités cantonales, gouvernées par des<lb/>
synodes régionaux. L’autonomie de la paroisse reste<lb/>
considérable, sous la direction du pasteur assisté par<lb/>
un « conseil d’église ». Il en résulte que « l’Eglise<lb/>
suisse » comme telle n’existe guère, n’est qu’une<lb/>
fédération assez lâche d’Églises cantonales, et pourrait<lb/>
difficilement prendre une décision qui l’engage tout<lb/>
entière. On comprendra dès lors qu’il n’y ait pas en<lb/>
Suisse de parti politique protestant.<lb/>
<space/>Il existe au contraire un parti catholique, nombreux<lb/>
et discipliné, de tendance conservatrice (1) <lb/>
et « fédéraliste ». (Précisons une fois de plus que l’adjectif<lb/>
évoque généralement en Suisse non pas le lien<lb/>
fédéral, mais l’autonomie des cantons. Chez certains<lb/>
auteurs, comme Ramuz, il devient presque synonyme<lb/>
de séparatiste). Alors que les églises protestantes, de<lb/>
par leur structure même, sont non seulement décentralisées,<lb/>
mais antiunitaires ■— ce qui n’empêche pas<lb/>
que les partis centralisateurs se recrutent surtout<lb/>
dans les villes protestantes — l’Église catholique est<lb/>
« fédéraliste » pour des raisons historiques bien déterminées,<lb/>
mais qui ne sont pas dictées nécessairement<lb/>
par sa doctrine. Du point de vue de l’organisation,<lb/>
elle est unitaire, comme ailleurs. Ses diocèses dépendent<lb/>
de Rome. Du point de vue politique, elle défend la<lb/>
traditionnelle liberté des cantons, car elle y voit la<lb/>
garantie la plus certaine de ses droits contre les empiétements<lb/>
éventuels du pouvoir central, institué en<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Les syndicats catholiques sont indépendants de ce parti, et<lb/>
beaucoup plus progressistes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page154">
        
        
        <p rend="right">
1848 et contrôlé jusqu’à nos jours par la majorité<lb/>
protestante. Il convient d’ajouter toutefois que l’attitude<lb/>
des théoriciens du parti catholique n’est pas<lb/>
seulement inspirée par le statut minoritaire de leur<lb/>
confession. Il existe une doctrine catholique spécifiquement<lb/>
suisse de l’État et du fédéralisme, illustrée<lb/>
par les œuvres de Ph. A. de Segesser et de Gonzague<lb/>
de Reynold : elle rejoint d’ailleurs sur bien des points<lb/>
essentiels la pensée éthico-politique des auteurs protestants<lb/>
les plus influents du XIXe et du XXe siècle,<lb/>
Alexandre Vinet, Hilty, Emil Brunner, voire Karl<lb/>
Barth. Les uns et les autres s’accordent sur une définition<lb/>
de l’homme à la fois libre et solidaire, sur une<lb/>
conception de la « liberté d’obéissance » aussi éloignée<lb/>
de l’individualisme sans frein que des fausses disciplines<lb/>
totalitaires, et sur une doctrine de l’État qui prévient<lb/>
l’extension illimitée de ses pouvoirs et sauvegarde la<lb/>
pleine autonomie de l’Église. Ils s’accordent aussi<lb/>
pour préférer à l’idéologie démocratique les libertés<lb/>
concrètes du citoyen, inséparables de ses responsabilités<lb/>
sociales et spirituelles.<lb/>
<space/>Le fédéralisme, au sens complet du terme cette<lb/>
fois-ci, constitue donc le commun dénominateur de<lb/>
la pensée catholique et de la pensée réformée dans le<lb/>
domaine politique, si bien qu’il n’existe pas en Suisse<lb/>
d’antagonismes profonds et essentiels quant à la<lb/>
doctrine de l’État, ni d’écoles ou de factions irréductibles,<lb/>
comme celles dont les luttes séculaires ont<lb/>
déchiré tant d’autres nations européennes.<lb/>
<space/>Toutefois, en dépit de la quasi-unanimité des<lb/>
plus grands penseurs chrétiens du pays, l’État et la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page155">
        
        
        <p rend="right">
vie politique depuis un siècle, n’ont cessé de se séculariser.<lb/>
Aux causes générales de ce phénomène, qui<lb/>
agissent dans toute la civilisation occidentale, s’ajoute<lb/>
en Suisse une cause historique très précise. Les fondateurs<lb/>
de la 'Confédération moderne, c’est-à-dire les<lb/>
radicaux, ont été conduits par le souci d’éliminer<lb/>
le plus possible l’influence politique des confessions :<lb/>
souci bien compréhensible, puisqu’ils sortaient d’une<lb/>
guerre civile d’origine religieuse, et que le conflit<lb/>
religieux, ■ depuis des siècles, par les prétextes qu’il<lb/>
offrait à l’intervention étrangère, constituait une<lb/>
menace permanente pour la solidité du lien confédéral.<lb/>
<space/>Les Suisses ne sont pas anticléricaux, pour la<lb/>
raison que le cléricalisme a depuis longtemps disparu<lb/>
de leur vie publique. Mais dans la partie protestante<lb/>
de la population subsistent une certaine répugnance<lb/>
à l’endroit des interventions spectaculaires de l’Église<lb/>
ou de ses ministres, un goût de la sobriété, une self-<lb/>
consciousness spirituelle, qui ont pour effet de rendre<lb/>
la religion presque invisible dans les manifestations<lb/>
publiques, et fort timide dans ses revendications<lb/>
politiques ou sociales. Cependant, bien que l’État<lb/>
demeure officiellement laïque, il ne l’est plus d’une<lb/>
manière agressive, ou même volontaire. L’action<lb/>
individuelle d’hommes politiques chrétiens, sensible<lb/>
dans plus d’un domaine, n’est pas entravée par l’opinion<lb/>
publique ou les partis, bien au contraire. Et si<lb/>
la religion n’est présentée dans les discours officiels<lb/>
que sous l’espèce de clichés que l’on ressort pour les<lb/>
grandes occasions, elle ne cesse d’inspirer, consciemment<lb/>
ou non, la morale civique, l’activité philanthro<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page156">
        
        <p rend="right">
pique, certaines lois sociales, et de brider par des<lb/>
scrupules sincères le matérialisme assez épais qui<lb/>
menace les Suisses dans leur prospérité.<lb/>
<space/>Une seule exception mérite d’être signalée à la<lb/>
règle laïque, gage de la paix confessionnelle : c’est<lb/>
l’institution du « Jeûne fédéral », jour fixé pour la<lb/>
repentance et l’action de grâces nationale, et que l’on<lb/>
célèbre par la publication et la lecture de « mandements<lb/>
 » officiels, généralement rédigés par les églises.<lb/>
Elle est devenue prétexte à des « menus de Jeûne »<lb/>
fort abondants, qu’annoncent les meilleurs restaurants.<lb/>
<lb/>
<space/>La religion des Suisses ne saurait être mesurée<lb/>
à ses manifestations extérieures. Plus morale que<lb/>
rituelle, et plus théologique que mystique, c’est dans<lb/>
une œuvre comme la Croix-Rouge ou dans le rayonnement<lb/>
mondial de la pensée d’un Karl Barth qu’elle<lb/>
témoigne de sa véritable nature ; ou encore, d’une<lb/>
manière plus diffuse et collective, dans un certain<lb/>
sens de la solidarité humaine, dans l’équilibre des<lb/>
institutions qui en résultent, — dans la paix<lb/>
helvétique.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page157">
        <p rend="right">
CHAPITRE VI<lb/>
</p>
        <p rend="right">
LE PEUPLE SUISSE<lb/>
ET LE MONDE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page158">
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page159">

        <p rend="right"><space/>Nous pensons en avoir assez dit, dans les chapitres<lb/>
précédents, pour établir en toute clarté que la Suisse<lb/>
n’est pas une nation, au sens que le terme a pris<lb/>
pendant le XIXe siècle, et qu’en conséquence, il serait<lb/>
vain de chercher, dans son peuple ou sa littérature,<lb/>
les témoignages d’un sentiment proprement national,<lb/>
comparable à celui que les Français, les Italiens, les<lb/>
Espagnols ou les Irlandais éprouvent à l’endroit<lb/>
de leur patrie. La race, la religion, la langue, la culture,<lb/>
parfois même la doctrine du parti au pouvoir, coïncident,<lb/>
dans tous ces pays, avec les limites du territoire,<lb/>
et se recouvrent l’une l’autre assez exactement pour<lb/>
créer un sens unitaire ; dans ce cas, les minorités ne<lb/>
jouent plus qu’un rôle négligeable, et souvent se<lb/>
sentent quelque peu étrangères à l’âme nationale :<lb/>
tout au moins, la majorité le leur fait sentir sans<lb/>
scrupules. En Suisse, nous l’avons dit, le problème<lb/>
des minorités ne se pose pas : chaque groupe étant<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page160">
        
        
        <p rend="right">
simultanément minoritaire par rapport à l’ensemble<lb/>
des autres, et majoritaire dans un canton, une région,<lb/>
un domaine essentiel de la vie commune. Il arrive<lb/>
même que les majorités conjuguent leurs efforts pour<lb/>
secourir une minorité et favoriser sa survivance. C’est<lb/>
en vertu de ce système de « prime à la minorité »<lb/>
que la Confédération a non seulement reconnu comme<lb/>
langue nationale le romanche (parlé par moins de<lb/>
40.000 habitants) mais, par ses subventions, a donné<lb/>
un regain de vitalité au petit groupe qui le parlait,<lb/>
et qui se voyait menacé de décadence rapide.<lb/>
<space/>En l’absence de toute autre raison naturelle,<lb/>
culturelle ou dynastique, ce qui rassemble tous les<lb/>
Suisses en un seul corps aux membres bien articulés,<lb/>
c’est l’attachement commun à leurs institutions,<lb/>
c’est le lien fédéral, le pacte perpétuel, juré devant<lb/>
Dieu sur une prairie des Alpes il y a plus de six siècles<lb/>
et demi. Si la Suisse a donné à l’histoire de l’Europe<lb/>
et du monde quelque chose d’unique, une création<lb/>
sans exemple et durable, c’est bien cela : cette forme<lb/>
d’Etat non-nationale, et cette communauté de peuples<lb/>
différents, inébranlablement fondée sur le serment.<lb/>
<space/>Que cet État et cette communauté se soient<lb/>
constitués très lentement, par un processus organique<lb/>
et, semble-t-il, non prémédité, nul ne songerait à<lb/>
le nier. Mais il n’est pas moins évident que la Suisse<lb/>
moderne a pris conscience d’elle-même en tant qu’unité<lb/>
fédérale, et qu’elle voit les gages de sa force et de sa<lb/>
cohésion civique dans cette diversité, précisément,<lb/>
qui a fait la faiblesse ou la ruine de tant de grands<lb/>
Etats voisins. Sur l’importance vitale de ce lien poli-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page161">
        
        <p rend="right">
tique, tous les auteurs suisses sont d’accord. Citons-en<lb/>
trois : un homme d’État, un général, un romancier.<lb/>
<space/>Champion du radicalisme dans sa belle époque,<lb/>
président de la Confédération à plusieurs reprises, le<lb/>
Neuchâtelois Numa Droz écrivait au XIXe siècle :<lb/>
« Un peuple qui a la structure du nôtre, et qui est<lb/>
accoutumé à la démocratie fédérative, a, dans chacun<lb/>
de ses membres, une vitalité et une force de résistance<lb/>
tout autres que celles qu’on peut rencontrer dans un<lb/>
pays centralisé. Le moindre morceau de la Suisse<lb/>
qu’un de nos voisins voudrait s’annexer lui pèserait<lb/>
à l’estomac bien plus que de grandes provinces habituées<lb/>
à recevoir leur impulsion d’une capitale plus<lb/>
ou moins éloignée ».<lb/>
<space/>En 1940, pendant la mobilisation de l’armée<lb/>
qu’il commandait en chef, le général Guisan, loin de<lb/>
déplorer la diversité des troupes suisses, soulignait<lb/>
sa nécessité : « Si le fédéralisme est la sauvegarde du<lb/>
pays, l’unification serait sa perte. Laissons aux<lb/>
cantons leur particularisme, comme à nos régiments<lb/>
leurs particularités. Nous ne voulons pas nous fondre<lb/>
dans le même moule ! Il serait aussi vain de vouloir<lb/>
unifier les Suisses que de tenter de niveler leurs montagnes<lb/>
 ! Si les différences sont ineffaçables, elles ne<lb/>
nuisent pas à la cohésion nationale. Genève a son<lb/>
Jeûne genevois et son Escalade, Zurich son Sechselaü-<lb/>
ten, Bâle son Carnaval, Lucerne sa fête de Sempach,<lb/>
Glaris son anniversaire de Næfels, Vaud son 24 janvier<lb/>
et son 14 avril, Neuchâtel son 1er mars ; toute la Suisse<lb/>
a son 1er août ! Et si l’armée est la seule éducation<lb/>
générale qu’un peuple, aussi divers que le nôtre, peut<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page162">
        
        
        <p rend="right">
admettre, l’esprit du régiment de Genève n’est cependant<lb/>
pas celui des régiments de Berne ou des Grisons,<lb/>
pas plus que celui des régiments zurichois ne ressemble<lb/>
à celui des régiments vaudois ou valaisans ; mais<lb/>
tous sont cependant unis sous le même drapeau. »<lb/>
<space/>Près d’un siècle auparavant, Gottfried Keller,<lb/>
le grand romancier de Zurich (1) , voyait déjà, dans<lb/>
cette même diversité la véritable « école de l’amitié » :<lb/>
« Qu’il est donc réjouissant que tous les Suisses ne<lb/>
soient pas sortis du même moule, qu’il y ait des Zurichois<lb/>
et des Bernois, des gens d’Unterwald et de<lb/>
Neuchâtel, des Grisons et des Bâlois, et même deux<lb/>
espèces de Bâlois ! Qu’il y ait une histoire de l’Appenzell,<lb/>
et une histoire de Genève ! Cette variété dans l’unité<lb/>
— Dieu veuille nous la conserver — voilà la véritable<lb/>
école de l’amitié ! Et quand une même appartenance<lb/>
politique vient à s’épanouir dans l’amitié commune,<lb/>
alors un peuple atteint ce qu’il y a de plus haut. »<lb/>
<space/>Nous ne connaissons pas de meilleure description<lb/>
de ce que l’on peut appeler le « patriotisme suisse »,<lb/>
mêlant le sentiment de la nature à une espèce particulière<lb/>
d’enthousiasme politique, que cette page du<lb/>
même Gottfried Keller, narrant le retour au pays<lb/>
natal de son héros Henri le Vert :<lb/>
<space/>« Je traversai le Bhin et mis le pied sur le sol<lb/>
de mon pays au moment même où celui-ci retentissait<lb/>
du bruit de cette agitation politique qui se termina<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Gottfried Keller (1819-180) prit une part active aux luttes<lb/>
politiques qui marquèrent l’avènement de l’État fédéral en 1848. Nietzsche<lb/>
le cite comme un des trois ou quatre auteurs qui aient su écrire la langue<lb/>
allemande.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page163">
        

        <p rend="right">
par la transformation d’une confédération d’États<lb/>
vieille de cinq cents ans, en un Etat fédératif ; développement<lb/>
d’un organisme vivant qui, par son énergie<lb/>
et sa diversité, faisait oublier la petitesse du pays…<lb/>
Je confiai mes bagages à l’office postal et décidai de<lb/>
faire le reste de mon voyage à pied… Tout le pays<lb/>
reposait dans une vapeur bleue, où resplendissait<lb/>
l’éclat d’argent des chaînes de montagne, des lacs<lb/>
et des fleuves, et le soleil se jouait sur la jeune verdure<lb/>
couverte de rosée. Je voyais dans toute leur richesse<lb/>
les formes de ma patrie, paisibles et horizontales dans<lb/>
les plaines et les eaux, escarpées et audacieusement<lb/>
dentelées dans la montagne, à mes pieds une terre<lb/>
fleurie, et dans le voisinage du ciel un fabuleux désert,<lb/>
tout cela alternant sans trêve et partout recélant des<lb/>
vallées et des campagnes très peuplées. Avec l’irréflexion<lb/>
de la jeunesse et de l’enfance, je tenais la<lb/>
beauté du pays pour un mérite historique et politique,<lb/>
en quelque sorte pour un acte patriotique du peuple,<lb/>
si j’ose dire, allant même jusqu’à faire de cette beauté<lb/>
un synonyme de liberté, et je marchais allègrement à<lb/>
travers les régions catholiques et protestantes… Et<lb/>
cependant que je me représentais tout cela comme un<lb/>
grand crible plein de constitutions, de confessions,<lb/>
de partis, de souverainetés et de bourgeoisies, à travers<lb/>
lequel devait être tamisée la majorité de droit… je<lb/>
fus saisi du désir exalté de m’armer au combat en tant<lb/>
qu’individu, partie et reflet de l’ensemble, et de me<lb/>
forger au milieu de la lutte, avec mes forces vives,<lb/>
une personnalité vigoureuse et vivante, résolue à<lb/>
parler et à agir. »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page164">
        
        
        <p rend="right">
★<lb/>
* ¥<lb/>
Dans un mémorable Message adressé aux Chambres<lb/>
en 1938 par le Conseil Fédéral, message qui avait<lb/>
pour principal sujet « la défense spirituelle du pays »,<lb/>
en une période où ce pays se voyait menacé à bout<lb/>
portant par ses deux grands voisins hitlérien et fasciste,<lb/>
nous lisons :<lb/>
<space/>« Quelles sont les constantes qui déterminent<lb/>
l’esprit et le statut politique particulier de la Confédération ?<lb/>
Nous en nommerons trois auxquelles nous<lb/>
attachons une importance particulière :<lb/>
<space/>« L’appartenance de la Suisse à trois grandes<lb/>
civilisations de l’Occident, et la réunion de ces trois<lb/>
civilisations sur notre territoire.<lb/>
<space/>« Le lien fédéral, le caractère original de notre<lb/>
démocratie fédérative.<lb/>
<space/>« Le respect de la dignité et de la liberté humaine. »<lb/>
Là encore, il est remarquable que 1’ « appartenance<lb/>
de la Suisse à trois grandes civilisations » soit<lb/>
mentionnée précisément comme une des raisons d’être<lb/>
de cet État, quand elle pourrait si bien avoir été sa<lb/>
raison de ne pas être, ou de se disloquer. Quelles sont<lb/>
donc les tendances communes qui ont réussi à compenser<lb/>
les tendances culturelles centrifuges vers la France,<lb/>
l’Italie et l’Allemagne ? Ce problème spécifiquement<lb/>
suisse a donné lieu à des études aussi nombreuses<lb/>
que peu concluantes dans leur ensemble, les unes<lb/>
cherchant à définir une « culture suisse » qui apparaîtrait<lb/>
en filigrane dans les œuvres des trois princi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page165">
        
        
        <p rend="right">
pales régions linguistiques, les autres niant qu’une<lb/>
telle culture ait jamais existé, qu’elle soit possible,<lb/>
ou même souhaitable.<lb/>
<space/>Ce qui est vérifiable et certain, c’est que chacun<lb/>
des trois groupes romand, alémanique, et tessinois,<lb/>
se distingue bien nettement du grand ensemble auquel<lb/>
il appartient par la langue officielle et la tradition<lb/>
littéraire.<lb/>
<space/>Alémaniques et Romands descendent respectivement<lb/>
des Alamans et des Burgondes, et l’Aar, qui<lb/>
séparait ceux-ci, délimite encore aujourd’hui, grosso<lb/>
modo après 1300 ans, l’aire de l’allemand et celle<lb/>
du français (1). Mais d’autre part, le Rhin marque<lb/>
la limite entre Alémaniques et Allemands, le Jura<lb/>
entre Romands et Français. Entre Aar et Rhin<lb/>
vivent 3 millions d’habitants ; entre Aar et Jura,<lb/>
900.000.<lb/>
<space/>Les Alémaniques donnent aux Français l’impression<lb/>
qu’ils sont Allemands, mais ne la donnent pas aux<lb/>
Allemands. Ils sont rarement blonds, souvent noirs<lb/>
de cheveux et bruns de peau. Dans la vie courante,<lb/>
grands bourgeois ou paysans, ils parlent leurs dialectes,<lb/>
dont ils possèdent au moins un par canton, l’allemand<lb/>
officiel (Hochdeutscli ou Schriftdeutsch) étant réservé<lb/>
aux journaux, à la littérature et aux universités.<lb/>
Le dialecte a gagné du terrain dans les écoles, à partir<lb/>
de 1933, en manière de protestation contre l’Allemagne<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) A vrai dire, l’allemand déborde à l’ouest jusqu’à la Sarine,<lb/>
et au nord-ouest jusqu’à la Birse. La ligne de démarcation est jalonnée<lb/>
par Delémont, Bienne, Fribourg, Sierre.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page166">
        
        
        <p rend="right">
hitlérisée. Il crée entre les citoyens d’un même canton<lb/>
une communauté très vivante, faite de nuances familières,<lb/>
d’allusions locales, d’humour intraduisible.<lb/>
Néanmoins, du point de vue culturel, la Suisse alémanique<lb/>
n’a rien de « provincial » au regard de l’Allemagne,<lb/>
beaucoup moins centralisée que la France en<lb/>
ce domaine. Dès le XVIIIe siècle, elle a tenu sa part,<lb/>
au moins à égalité, dans le concert des voix germaniques.<lb/>
Bodmer et « l’école suisse », Jean de Haller, Gessner,<lb/>
Lavater, ont dominé pendant plusieurs décades la<lb/>
vie littéraire des Allemagnes. Au milieu du XIXe<lb/>
siècle, un Conrad Ferdinand Meyer, un Gottfried<lb/>
Relier, un Jeremias Gotthelf, un Jakob Burckhardt,<lb/>
tiennent le premier rang dans la poésie, le roman, la<lb/>
philosophie de l’histoire. De nos jours, la théologie<lb/>
allemande doit sa vitalité à la pensée du Bâlois Karl<lb/>
Barth, et C.-J. Jung demeure sans rival dans la psychologie<lb/>
analytique. Il y aurait certes beaucoup à<lb/>
dire sur la parenté inconsciente qui transparaît dans<lb/>
des œuvres si diverses, sur leur helvétisme au sein du<lb/>
germanisme. Mais les différences majeures entre Alémaniques<lb/>
et Allemands ne doivent pas être cherchées<lb/>
sur ce plan. Elles se manifestent beaucoup plus clairement<lb/>
dans la psychologie des deux peuples : l’Allemand<lb/>
indéterminé, toujours prêt à suivre un Fuhrer,<lb/>
le Suisse particularisé de la manière la plus précise<lb/>
— de même que son pays est compartimenté — et<lb/>
congénitalement méfiant à l’égard des chefs politiques,<lb/>
des mouvements de masse ; l’Allemand du Nord<lb/>
plus ou moins slavisé, le Suisse formé par une tradition<lb/>
chrétienne beaucoup plus ancienne, et fortement<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page167">
        
        
        <p rend="right">
romanisée au moyen âge ; l’Allemand volontiers « catastrophique<lb/>
 », le Suisse calculateur, empirique et<lb/>
posé. L’opposition entre Luther et Zwingli résume<lb/>
tout cela : l’un génial, mystique, excessif, et dépourvu<lb/>
de sagesse politique ; l’autre, rationaliste, mesuré,<lb/>
lucide, citoyen autant que chrétien.<lb/>
<space/>A mesure que l’Allemagne s’unifiait sous la férule<lb/>
de la Prusse, la Suisse alémanique s’en distinguait<lb/>
davantage par son climat moral et ses institutions.<lb/>
Certes, l’esprit réalisateur et moderne de l’industrie et<lb/>
du commerce allemands provoquait encore l’admiration<lb/>
des classes dirigeantes de Zurich et de’Bâle. Pendant la<lb/>
guerre de 1914-18, la Suisse neutre fut divisée en deux<lb/>
camps, l’un proallemand à l’est de l’Aar, l’autre proallié<lb/>
à l’ouest. Mais l’arrivée de Hitler au pouvoir<lb/>
provoqua un renversement complet des sympathies<lb/>
alémaniques. C’est vers l’Amérique, aujourdhui, que<lb/>
regardent les hommes d’affaires et les industriels<lb/>
suisses. Quant aux milieux intellectuels, coupés de<lb/>
leurs bases depuis 1933, ils se sont vu devenir subitement<lb/>
les derniers dépositaires de la culture germanique,<lb/>
et c’est en son nom qu’ils ont manifesté à l’égard du<lb/>
national-socialisme une hostilité beaucoup plus profonde<lb/>
et virulente que celle de leurs confédérés romands.<lb/>
<space/>Ces derniers se distinguent de la France tout<lb/>
autrement que les premiers ne se distinguent de<lb/>
l’Allemagne.<lb/>
<space/>Il n’y a pas de dialectes romands. Le français<lb/>
de France est la langue de tous les jours et non pas<lb/>
seulement de la littérature ou des actes officiels, et<lb/>
les expressions locales, héritées d’anciens patois, ne<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page168">
        
        
        <p rend="right">
sont pas plus nombreuses qu’en n’importe quelle<lb/>
autre province du domaine français. Malgré cela, la<lb/>
Suisse romande n’a jamais joué un rôle déterminant<lb/>
dans l’évolution littéraire ou intellectuelle de la France.<lb/>
Sur ses quatre foyers culturels bien distincts, Genève,<lb/>
Lausanne, Neuchâtel et Fribourg, les trois premiers<lb/>
sont protestants, le quatrième catholique. Cet émiettement<lb/>
d’un groupe déjà si restreint — moins d’un<lb/>
million d’habitants, rappelons-le — n’a jamais permis<lb/>
à la Suisse romande d’être à la France ce que la Suisse<lb/>
alémanique fut souvent à l’Allemagne ; du moins<lb/>
l’a-t-il protégée dans une large mesure contre la centralisation<lb/>
exercée par Paris. Littérairement, le Romand<lb/>
est un Français, s’il atteint la stature d’un<lb/>
Rousseau, d’une Mme de Staël, d’un Benjamin<lb/>
Constant, d’un Amiel (1)  ; moralement, il est un<lb/>
protestant, avec tout ce que cela comporte d’étrangeté<lb/>
par rapport à la France actuelle, laïque mais pénétrée<lb/>
de culture catholique (2)  ; politiquement, enfin, il<lb/>
est un Suisse. Laissons ici la parole à un auteur français<lb/>
qui a su dire mieux que tout autre comment on voit,<lb/>
de son pays, les Suisses romands : « Membres de la<lb/>
famille spirituelle française, ils se flattent encore<lb/>
volontiers de nous ressembler par une certaine vivacité<lb/>
de réactions, qui les distingue (c’est eux qui le disent) <lb/>
des Bernois ou des Zurichois, si solides, si sérieux,<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) C. F. Ramuz est un cas singulier, plus vaudois d’ailleurs que<lb/>
romand.<lb/>
<space/>(2) Là encore, il faut faire exception pour Fribourg, qui se tient<lb/>
à l’écart de la vie culturelle des cités protestantes, et se rattache plus<lb/>
étroitement à une France traditionnelle et romaine.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page169">
        
        
        <p rend="right">
si lourds. Ils se vanteraient presque, à l’occasion, de<lb/>
partager certains de nos défauts, dont ils se font une<lb/>
élégance, étant entendu que, ne les ayant qu’à dose<lb/>
homéopathique, sans péril aucun, ils conservent le<lb/>
droit de nous les reprocher. Ils ont raison, car au<lb/>
fond les différences entre eux et nous l’emportent,<lb/>
je crois, sur les ressemblances, et nous serions tentés,<lb/>
quant à nous, de les voir un peu — qualités et défauts<lb/>
— comme ils voient les Bernois. Par rapport à nous,<lb/>
je serais tenté' de chercher la différence essentielle<lb/>
dans le fait que, rattachés politiquement à la Confédération,<lb/>
ils ne réagissent pas politiquement comme des<lb/>
Français : leur démocratie qui n’a rien, ou presque,<lb/>
de latin, est une démocratie helvétique. Ils ne se<lb/>
cachent pas du reste de redouter nos conceptions politiques<lb/>
: ce ne sont chez eux que des minorités qui<lb/>
s’en réclament, encore que l’influence de notre voisinage<lb/>
soit et ait toujours été importante, mais ils<lb/>
finissent le plus souvent par désavouer nos principes<lb/>
et, s’ils les absorbent, c’est en les adaptant de telle<lb/>
façon qu’ils perdent le plus clair de leur nocivité,<lb/>
c’est-à-dire, en un sens, de leur vertu. » (1).<lb/>
<space/>Quant aux Tessinois, rattachés à la Confédération<lb/>
en 1803 seulement, après avoir été longtemps soumis<lb/>
à leurs « magnifiques seigneurs » alémaniques en tant<lb/>
que bailliages, ils se rattachent naturellement par<lb/>
la culture comme par la langue et la religion, à l’Italie<lb/>
du Nord. Leur esprit libertaire n’est pas un héritage<lb/>
</p>
        <p>
(1) André Siegfried : la Suisse démocratie-témoin, 1948, p. 60.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page170">
        
        
        <p rend="right"><space/>LA CONFÉDÉRATION HELVÉTIQUE<lb/>
suisse, mais il remonte directement au mouvement<lb/>
des communes lombardes, dont nous avons vu par<lb/>
ailleurs qu’il ne fut pas sans influence sur les premiers<lb/>
pactes fédéraux. Leur parler courant est un dialecte<lb/>
semblable à celui du Milanais. La langue officielle<lb/>
est l’italien, qui n’est pas seulement utilisé par 146.000<lb/>
Tessinois, mais par un nombre croissant d’immigrants<lb/>
de la Péninsule répandus dans tous les cantons suisses.<lb/>
L’helvétisation du Tessin a progressé très rapidement<lb/>
depuis 1848, et c’est du Tessin que sont venus quelques-uns<lb/>
des hommes politiques qui ont le mieux<lb/>
exprimé la mission traditionnelle de la Confédération.<lb/>
<space/>Seuls, les Romanches constituent une minorité<lb/>
parfaitement autonome, étant seuls dans toute l’Europe<lb/>
à parler et à écrire leur langue celto-romane,<lb/>
qu’on ne peut rapprocher que de l’ancien provençal.<lb/>
<space/>★<lb/>
* *<lb/>
La vocation européenne de la Suisse est donc<lb/>
clairement inscrite dans son « appartenance à trois<lb/>
grandes civilisations de l’Occident » et dans leur<lb/>
réunion sur un même territoire. Le Message du Conseil<lb/>
Fédéral de 1938 l’exprime avec une force et une lucidité<lb/>
qui font de ce texte l’un des documents majeurs<lb/>
de la pensée fédéraliste. Citons encore une de ses<lb/>
pages, qui formule en un raccourci saisissant les<lb/>
principes directeurs de l’histoire suisse et la mission<lb/>
internationale qui en découle : « Les différentes chaînes<lb/>
qui constituent la puissante barrière des Alpes convergent<lb/>
en un seul et même point : le Saint-Gothard.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page171">
        
        
        <p rend="right">
Ce n’est pas par hasard que les premières ligues suisses<lb/>
ont pris naissance près du col qui le franchit. Ce fait<lb/>
providentiel a marqué le sens et la mission de notre<lb/>
État fédéral. Du Gothard jaillissent le Rhin, le Rhône<lb/>
et le Tessin, les trois cours d’eau qui nous relient aux<lb/>
territoires culturels les plus importants dans l’histoire<lb/>
de l’Occident. Le Gothard divise et unit à la fois ces<lb/>
trois territoires. Ce serait une entreprise vaine que de<lb/>
vouloir séparer la culture de notre pays de celles<lb/>
auxquelles nous sommes apparentés. Ce qui est<lb/>
changeant et accidentel ne doit pas reléguer dans<lb/>
l’ombre ce qui est durable et substantiel. Selon le<lb/>
Tessinois Giuseppe Zoppi, le Tessin remplit d’autant<lb/>
mieux sa mission suisse qu’il maintient plus purs<lb/>
ses liens spirituels avec ce qui fait la grandeur durable<lb/>
de la culture italienne ; un raisonnement analogue<lb/>
est vrai aussi pour les Suisses romands et pour les<lb/>
Suisses alémaniques. Précisément parce que nous<lb/>
refusons d’admettre la théorie selon laquelle la race<lb/>
déterminerait l’État et les frontières de celui-ci,<lb/>
nous gardons la liberté et la force de rester conscients<lb/>
de nos affinités avec les trois cultures allemande,<lb/>
française et italienne. L’idée suisse n’est pas un produit<lb/>
de la race, c’est-à-dire de la chair, mais une oeuvre<lb/>
de l’esprit. C’est un fait admirable, qu’autour du<lb/>
Gothard, montagne qui sépare et col qui unit, une<lb/>
grande idée, une idée européenne, universelle, ait<lb/>
pu prendre naissance et devenir une réalité politique :<lb/>
l’idée d’une communauté spirituelle des peuples et<lb/>
des cultures occidentales. Cette idée, qui exprime<lb/>
le sens et la mission de notre État fédératif, n’est<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page172">
        
        
        <p rend="right">
au fond pas autre chose que la victoire, sur le plan<lb/>
politique, de la pensée sur la matière, de l’esprit sur<lb/>
la chair. Prendre conscience de ce qu’il y a de beau<lb/>
et de grand dans notre conception politique, c’est<lb/>
déjà un élément essentiel de notre défense spirituelle. »<lb/>
<space/>L’origine permanente de la neutralité suisse est<lb/>
clairement désignée dans cette page. Comment un<lb/>
pays dont l’essence consiste en la conciliation des<lb/>
grandes cultures dont il dépend, pourrait-il prendre<lb/>
part aux luttes qui opposent ces cultures dans le reste<lb/>
de l’Europe ? Il serait aussitôt dissocié. Il a su vaincre<lb/>
dans son sein le principe même des antagonismes<lb/>
mortels si longtemps déchaînés autour de lui : la<lb/>
volonté d’hégémonie, tantôt latine et tantôt germanique.<lb/>
Quelles que soient les idéologies, d’ailleurs<lb/>
variables, dont se réclament alternativement les deux<lb/>
groupes, la Confédération commettrait un suicide<lb/>
en épousant la cause de l’un ou de l’autre, puisque<lb/>
son être et sa formule sont justement de les unir.<lb/>
Et ce qui est vrai pour les cultures nationales, dans<lb/>
toute la mesure où elles sont devenues nationalistes,<lb/>
l’était encore davantage pour les confessions religieuses<lb/>
au temps où elles étaient partisanes : c’est bien pourquoi<lb/>
la neutralité suisse s’est affirmée comme principe<lb/>
politique permanent au cours de la guerre de Trente<lb/>
ans. Mais il faut remonter plus haut encore, pour<lb/>
découvrir la justification primordiale de cette attitude.<lb/>
Il faut remonter à l’origine précise de la première<lb/>
alliance fédérale : le Gothard, « montagne qui sépare<lb/>
et col qui unit ». C’est en effet pour garder le col au<lb/>
nom de l’Empire que les Waldstaetten ont reçu leurs<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page173">
        
        
        <p rend="right">
chartes, au XIIIe siècle, et qu’ils se sont unis par un<lb/>
Pacte perpétuel. Ces Chartes les rendaient « immédiats<lb/>
à l’Empire », et donc indépendants de leurs puissants<lb/>
voisins : condition nécessaire de leur mission européenne.<lb/>
En effet, cette mission ne pouvait être accomplie<lb/>
qu’en renonçant à prendre une part active aux querelles<lb/>
entre les voisins, tout de même qu’une grand-garde,<lb/>
en toute armée, a l’ordre de ne se laisser détourner<lb/>
sous aucun prétexte de sa vigilance, et donc de ne point<lb/>
participer aux actions qui viendraient à se dérouler dans<lb/>
son voisinage immédiat : elle doit se réserver pour l’éventualité<lb/>
d’une attaque sur le point qu’elle protège.<lb/>
<space/>Cette mission de grand-garde au cœur même de<lb/>
l’Europe — d’abord physique, puis symbolique —-<lb/>
est antérieure, soulignons-le, à la diversité des langues<lb/>
et des religions, diversité qui contraignit la Suisse<lb/>
moderne à une neutralité seconde, pour la sauvegarde,<lb/>
cette fois, du lien confédéral. Il y a donc eu d’abord<lb/>
la mission impériale, ensuite l’obligation de préserver<lb/>
l’alliance. La neutralité affirmée lors de la paix de<lb/>
Westphalie, en 1648, n’est pas absolument la même<lb/>
que celle qui résultait implicitement des chartes<lb/>
primitives, mais elle en est cependant une conséquence<lb/>
pratique. Et les traités de 1815, qui le confirment,<lb/>
synthétisent ces deux motifs, lorsqu’ils reconnaissent<lb/>
que « l’inviolabilité de la Suisse et son indépendance<lb/>
de toute influence étrangère, sont dans les vrais intérêts<lb/>
de la politique de l’Europe entière. »<lb/>
<space/>Ainsi, « l’appartenance de la Suisse à trois grandes<lb/>
civilisations » devient la raison même de son « indépendance<lb/>
de toute influence étrangère ».<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page174">
        
        
        <p rend="right"><space/>On voit maintenant comment la neutralité suisse,<lb/>
nécessaire à l’Europe, est vitale pour la Suisse ; et<lb/>
comment elle exprime à la fois la raison d’être du pays<lb/>
et l’équilibre européen. Chaque fois que cet équilibre<lb/>
est renouvelé, la neutralité suisse prend de nouveaux<lb/>
aspects. (Traités de Westphalie en 1648, traités de<lb/>
Paris et de Vienne en 1815, déclaration de Londres<lb/>
en 1920, lors de l’entrée de la Suisse dans la Société<lb/>
des Nations).<lb/>
<space/>Et l’on comprend enfin pour quelles raisons cette<lb/>
neutralité armée est devenue au cours des siècles<lb/>
permanente (non pas occasionnelle) , conventionnelle<lb/>
(non pas seulement unilatérale) et enfin constitutionnelle.<lb/>
Par ces quatre caractères, comme par ses origines<lb/>
géo-historiques, elle se distingue essentiellement de<lb/>
toute autre neutralité pratiquée dans le reste de<lb/>
l’Europe. Elle demeure une institution unique en son<lb/>
genre. Et il n’est pas concevable qu’elle puisse être<lb/>
« adoptée » par aucun autre État isolé. Il n’est permis<lb/>
d’imaginer son extension qu’à Y ensemble du continent.<lb/>
Seule, une Fédération européenne se trouverait, en<lb/>
effet, remplir les conditions qui définissent la neutralité<lb/>
suisse : grand-garde montée autour d’un principe<lb/>
universel, et sauvegarde d’une alliance entre des<lb/>
éléments essentiellement divers, qu’une prise de parti<lb/>
belliqueuse ne manquerait pas de disloquer.<lb/>
<space/>Cette perspective n’est pas absente de l’esprit<lb/>
des gouvernants suisses, comme en font foi les lignes<lb/>
suivantes, signées par l’actuel ministre des Affaires<lb/>
étrangères suisse : « Il n’est pas sans intérêt de relever<lb/>
qu’aujourd’hui se manifestent en Europe deux ten<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page175">
        
        
        <p rend="right">
dances grâce auxquelles la Confédération est devenue<lb/>
et restée ce qu’elle est : le fédéralisme et la neutralité.<lb/>
On ne peut que souhaiter qu’épuisée par deux guerres<lb/>
terribles, l’Europe trouve son salut dans une neutralité<lb/>
qui lui permette de se tenir à l’écart des conflits qui<lb/>
pourraient opposer des puissances dont les intérêts<lb/>
essentiels sont ailleurs et, qui sait ? de prévenir entre<lb/>
elles une guerre qui n’est pas inévitable ; et dans un<lb/>
fédéralisme qui, en dehors de toute hégémonie, donnerait<lb/>
à notre continent la conscience de son unité<lb/>
et lui ouvrirait la perspective de se relever de ses<lb/>
ruines par un effort commun, reprenant au point où<lb/>
il a été interrompu, le développement de la civilisation<lb/>
qui a fait sa grandeur. » (1).<lb/>
<space/>★<lb/>
* *<lb/>
Dans la communauté des nations, le rôle de la<lb/>
Suisse est donc de maintenir conjointement les deux<lb/>
principes de neutralité et de solidarité, que l’évolution<lb/>
générale, depuis un siècle et demi, tendait à dissocier<lb/>
ou même à opposer, mais dont on vient de voir qu’une<lb/>
longue pratique du fédéralisme intégral illustre l’interdépendance.<lb/>
<lb/>
<space/>Certes, la volonté de se maintenir à l’écart des<lb/>
conflits armés, fussent-ils nationalistes ou idéologiques<lb/>
dans leurs motifs allégués, a souvent fait taxer la<lb/>
Suisse d’égoïsme, d’isolationnisme, et de propension à<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) Max Petitpierre, Conseiller Fédéral : Propos sur la Neutralité,<lb/>
in la Démocratie Suisse 1948, p. 176.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page176">
        
        
        <p rend="right">
juger de haut, tout en bénéficiant des victoires sur les<lb/>
tyrans, dont d’autres pays firent les frais. C’est oublier<lb/>
que la volonté de neutralité s’accorde en Suisse avec<lb/>
une obligation à la fois constitutionnelle et internationale.<lb/>
Au total, il s’agit moins d’un choix que d’une<lb/>
nécessité, et d’une fidélité contractuelle.<lb/>
<space/>De plus, à ces reproches d’ordre moral, la Suisse<lb/>
a répondu en actes, mieux qu’en paroles. Durant la<lb/>
dernière guerre, elle a accueilli sur son petit territoire<lb/>
des centaines de milliers de réfugiés, de soldats refoulés<lb/>
d’enfants des pays éprouvés par les bombardements<lb/>
ou la famine. En 1945, l’œuvre du « Don suisse » en<lb/>
faveur des victimes de la guerre ou « Aide à l’Europe ) &gt;<lb/>
s’est vue dotée de 100 millions de francs par les Chambres<lb/>
fédérales (1) , soit 1 % du revenu national, à quoi<lb/>
sont venus s’ajouter 50 millions collectés dans la<lb/>
population ou souscrits par les cantons. De 1939 à<lb/>
1947, l’Agence des Prisonniers de guerre, installée à<lb/>
Genève par les soins du Comité international de la<lb/>
Croix-Rouge, et qui a compté jusqu’à 3.400 collaborateurs,<lb/>
en grande majorité bénévoles, assistés par<lb/>
25 sections auxiliaires dispersées dans d’autres cantons,<lb/>
a transmis aux. prisonniers et à leurs familles près de<lb/>
120 millions de messages. En même temps, le C.I.C.R.<lb/>
entretenait 31 délégations permanentes en 60 pays,<lb/>
visitant 3000 camps militaires et civils et s’employant<lb/>
à y faire respecter les conventions de la Croix-Rouge.<lb/>
Il est significatif que cette dernière œuvre fondée<lb/>
</p>
        <p><space/>(1) En 1941, l’UNRRA ne disposait pas d’un montant supérieur,<lb/>
pour un total de 44 pays des Nations Unies.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page177">
        
        
        <p rend="right">
par le Genevois Henry Dunant en 1863, ait adopté<lb/>
pour pavillon celui de la Suisse, en intervertissant<lb/>
simplement ses couleurs. On sait que le Comité International<lb/>
de la Croix-Rouge, qui siège à Genève, est<lb/>
constitué uniquement par des Suisses : son autorité,<lb/>
si peu contestée pendant les deux dernières guerres,<lb/>
procède en grande partie du fait de l’impartialité<lb/>
que lui assure sa composition.<lb/>
<space/>Un autre témoignage de l’interdépendance de<lb/>
la neutralité suisse et la solidarité européenne, se<lb/>
révèle dans le choix de la Suisse comme siège d’un<lb/>
très grand nombre d’institutions internationales. La<lb/>
première en date fut la Croix-Rouge, bientôt suivie<lb/>
par l’Union Postale Universelle, l’Union Internationale<lb/>
des Télécommunications, l’OfFice central des<lb/>
transports internationaux par chemin de fer, et les<lb/>
deux Rureaux de la propriété intellectuelle. Le climat<lb/>
de neutralité semblait à cette époque (de 1864 à 1918) <lb/>
offrir des garanties d’indépendance à ces organismes<lb/>
naissants. En 1919, Genève fut choisie comme siège<lb/>
de la Société des Nations et du Bureau International<lb/>
du Travail. Ainsi, de même que les cantons catholiques<lb/>
avaient mérité du pape Jules II le titre perpétuel de<lb/>
« défenseurs du Saint-Siège », de même que les villes<lb/>
de Calvin, de Zwingli et d’Oecolampade avaient été<lb/>
les « citadelles de la Réforme », de même que le Conseil<lb/>
Œcuménique des Églises allait s’installer à Genève,<lb/>
la Suisse devenait la gardienne du premier organisme<lb/>
politique universel, au sein duquel elle bénéficiait<lb/>
d’un statut spécial, dans la suite de sa tradition<lb/>
d’ « immédiateté impériale ». Pendant la guerre de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page178">
        
        
        <p rend="right">
1939-45, le gouvernement suisse accepta de défendre<lb/>
les intérêts de 43 États belligérants sur le territoire<lb/>
de leurs ennemis, et fut obligé de créer à cette fin<lb/>
une sorte de ministère annexe en marge de son Département<lb/>
Politique. Des millions d’hommes se trouvaient<lb/>
ainsi dépendre de la protection helvétique. Au lendemain<lb/>
de la guerre, le Palais des Nations restant<lb/>
vide, par suite de la dissolution de la S. D. N., fut<lb/>
racheté par les Nations Unies qui en ont fait le siège<lb/>
de leur Office Européen. L’Organisation mondiale de<lb/>
la Santé, et l’Office international des Réfugiés y ont<lb/>
été adjoints. Pour la seule année 1946, on a compté<lb/>
que 127 institutions, commissions ou conférences<lb/>
internationales ont tenu leurs assises en Suisse, et ce<lb/>
nombre s’accroît rapidement d’année en année.<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>Tous ces faits démontrent qu’en Suisse — prototype<lb/>
d’une Fédération d’États autonomes et librement<lb/>
associés — neutralité et collaboration internationale<lb/>
ne sont pas antinomiques ; et que, de plus, un petit<lb/>
pays neutre offre aux entreprises d’union des peuples<lb/>
un climat politique particulièrement favorable ; à<lb/>
tout le moins, il les soustrait aux pressions que de<lb/>
grandes puissances risqueraient d’exercer sur elles,<lb/>
en les hébergeant.<lb/>
<space/>Mais la participation de la Suisse aux entreprises<lb/>
même qu’elle accueille, pose un problème bien différent.<lb/>
<space/>Dès le XVIe siècle en fait, et dès la paix de West-<lb/>
phalie en droit, la Confédération s’était retirée des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page179">
        
        
        <p rend="right">
grandes luttes politiques européennes. Neutralité devenait<lb/>
synonyme d’abstention ou de passivité. Pendant<lb/>
tout le XIXe siècle, tandis que se formait et se consolidait<lb/>
l’Etat fédératif moderne, la politique étrangère<lb/>
de la Suisse fut non seulement neutre, mais quasi<lb/>
inexistante. La direction du Département Politique<lb/>
revenait chaque année au président de la Confédération<lb/>
et prenait ainsi, quelque peu, le caractère d’une<lb/>
charge honorifique. La diplomatie se voyait réduite<lb/>
à sa plus simple expression : six légations en tout.<lb/>
Mais le XXe siècle devait provoquer de profonds<lb/>
changements dans l’attitude de la Suisse en ce domaine.<lb/>
Le nombre des légations suisses est actuellement de<lb/>
55. (Point d’ambassades, de même qu’il n’y a point<lb/>
de capitale proprement dite, et que les généraux sont<lb/>
appelés colonels : le tempérament suisse est nettement<lb/>
réfractaire à l’inflation des titres). Le Département<lb/>
Politique est dirigé par un Conseiller Fédéral permanent,<lb/>
et ses services ont pris une extension considérable.<lb/>
Enfin, la doctrine régnante est aujourd’hui<lb/>
celle de la « neutralité active », c’est-à-dire de la politique<lb/>
de présence sur la scène internationale.<lb/>
<space/>Le principe de cette présence n’étant plus discuté,<lb/>
restent à déterminer sa nature et ses limites, dans le<lb/>
cadre général de la neutralité.<lb/>
<space/>Deux facteurs psychologiques importants tendent<lb/>
à entraver la participation de la Suisse en tant qu’État<lb/>
aux conseils internationaux. C’est tout d’abord une<lb/>
vieille méfiance populaire, voire paysanne, et surtout<lb/>
sensible en Suisse alémanique, à l’endroit des « aventures<lb/>
étrangères ». Elle se traduit par une coutume<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page180">
        
        
        <p rend="right">
bizarre, qui veut que les ministres suisses, c’est à dire<lb/>
les Conseillers Fédéraux, ne quittent pas le pays pour<lb/>
aller discuter dans les capitales des voisins les problèmes<lb/>
internationaux. Rien ne s’oppose, dans la Constitution,<lb/>
à de tels déplacements, que la vie politique<lb/>
du XXe siècle rend par ailleurs indispensables. Mais<lb/>
l’opinion publique s’émeut lorsque le Chef du Département<lb/>
Politique voyage autrement qu’à titre privé.<lb/>
En somme, ce que cette réaction toute instinctive<lb/>
condamne, c’est la politique étrangère elle-même,<lb/>
parce qu’elle se fait à l’étranger ! Cet aspect plutôt<lb/>
comique du « neutralisme » enraciné dans la psychologie<lb/>
helvétique, se double d’un aspect beaucoup<lb/>
plus sage : une méfiance, raisonnée cette fois-ci, à<lb/>
l’égard des tentatives d’union ou de fédérations jugées<lb/>
prématurées ou peu sincères.<lb/>
<space/>Lorsque la Suisse fut invitée à entrer dans la<lb/>
Société des Nations, elle se préoccupa tout d’abord<lb/>
de faire reconnaître que sa neutralité perpétuelle et<lb/>
son inviolabilité étaient compatibles avec les principes<lb/>
de la Ligue nouvelle. Par la Déclaration de Londres,<lb/>
elle obtint d’être dispensée de toute participation<lb/>
aux sanctions militaires, et ce n’est que sur la base<lb/>
de ce statut de « neutralité différentielle » que le Conseil<lb/>
Fédéral put recommander au peuple la ratification<lb/>
de l’entrée dans la S.D.N. Celle-ci ne fut cependant<lb/>
acquise que par 415.000 voix contre 323.000, dix<lb/>
cantons et demi (contre onze et demi) la refusant.<lb/>
Une fois entrée dans la Ligue, la Suisse fut la première<lb/>
à signer la clause d’arbitrage obligatoire, mais elle<lb/>
refusa de souscrire à aucune des garanties territoriales<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page181">
        
        <p rend="right">
LE PEUPLE SUISSE ET LE MONDE<lb/>
<space/>V<lb/>
que le Pacte stipulait en faveur des vainqueurs, de<lb/>
même qu’elle refusa plus tard de participer aux sanctions<lb/>
économiques contre tel ou tel État. En 1938,<lb/>
elle reprit son statut de neutralité absolue. L’échec<lb/>
de la Société des Nations vint justifier, l’année suivante,<lb/>
cette prudence que des considérations idéologiques<lb/>
avaient pu faire paraître scandaleuse à bien des<lb/>
esprits.<lb/>
<space/>Cette même volonté de se réserver pour certaines<lb/>
tâches précises et réalisables, et de ne point sacrifier<lb/>
le principe vital de la neutralité, même à des entreprises<lb/>
dont la paix est le but, mais dont l’efficacité<lb/>
ou l’impartialité ne sont pas certaines, explique le<lb/>
fait que la Suisse n’ait pas encore adhéré à l’Organisation<lb/>
des Nations Unies. Elle est entrée dans toutes<lb/>
les institutions d’ordre culturel, juridique, humanitaire,<lb/>
ou même économique dépendant de l’ONU<lb/>
(telles que l’UNESCO, l’OMS, l’IRO, le BIT) et dans<lb/>
la Cour de La Haye. Mais il demeure plus que probable<lb/>
que la population rejetterait toute loi visant à l’entrée<lb/>
dans l’ONU, et cela non seulement parce que la neutralité<lb/>
se verrait alors compromise, mais parce que<lb/>
les Suisses connaissent, en vertu d’une longue expérience,<lb/>
les conditions d’une véritable fédération, et<lb/>
qu’ils doutent que celles-ci se trouvent réunies dans<lb/>
le cas de l’ONU. L’hégémonie des « Grands », le droit<lb/>
de veto, le maintien jaloux des souverainetés nationales<lb/>
illimitées, les luttes de puissances et de groupes<lb/>
de puissances dans l’impuissance générale, tout tend<lb/>
à confirmer, aux yeux des Suisses, que l’heure n’est<lb/>
pas encore venue de sacrifier la raison d’être de leur<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page182">

        <p rend="right">
État, au profit d’une Ligue plus vaste qui, loin d’adapter<lb/>
à l’échelle mondiale les principes formateurs de la<lb/>
Confédération, semble les renier ou les ignorer en fait<lb/>
comme en droit. A tort ou à raison, nous n’avons pas<lb/>
à en juger ici, l’échec de la S.D.N., dont ils furent les<lb/>
témoins les plus proches, induit la majorité des Suisses<lb/>
à persister dans une position d’attente. « Chat échaudé<lb/>
craint même l’eau froide ». Cependant, le Conseil<lb/>
Fédéral ' saisit chaque occasion de collaborer dans<lb/>
des secteurs strictement limités, après s’être assuré<lb/>
soigneusement que ces secteurs sont légalement<lb/>
étanches, et qu’aucune implication militaire ou politique<lb/>
ne menace à l’arrière-plan. Jusqu’à quel point<lb/>
ces distinctions sont-elles réelles dans l’ère des guerres<lb/>
totales, nous l’ignorons. Mais le maintien d’un principe<lb/>
n’est pas vain.<lb/>
<space/>Un problème analogue, mais plus brûlant encore,<lb/>
ne manquera pas de se poser à la Suisse au cours des<lb/>
années qui viennent, dans le plan plus restreint de<lb/>
l’Europe. La constitution d’un Conseil de l’Europe<lb/>
et d’une Assemblée consultative ne peut laisser indifférents<lb/>
les « gardiens du Gothard » et les dépositaires<lb/>
du prototype réduit de l’Europe fédérée. Mais sous<lb/>
quelle forme peuvent-ils s’y associer ?<lb/>
<space/>Ici, la position de la Suisse devient au plus haut<lb/>
point paradoxale. Car, d’une part, on l’offre en exemple<lb/>
aux fédérateurs de l’Europe ; elle a déjà réalisé leur<lb/>
idéal ; mais, d’autre part, c’est elle qui manifeste le<lb/>
plus de scepticisme et de réticences lorsqu’on lui<lb/>
propose les plans d’une fédération de dimensions<lb/>
continentales.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page183">
        
        
        <p rend="right"><space/>Le paradoxe, pourtant, n’est qu’apparent. La<lb/>
Suisse fédéraliste, neutre, et armée, représente en<lb/>
effet une conception possible et pratiquement réalisable<lb/>
de l’Europe, enfin réconciliée avec elle-même.<lb/>
Mais cette Suisse-là, précisément, doit être la dernière,<lb/>
en bonne logique, à s’intégrer dans l’édifice que l’on<lb/>
projette, car ce n’est qu’au moment où Vensemble<lb/>
du continent l’aura rejointe, adoptant sa propre formule<lb/>
qu’elle pourra sacrifier sans danger son statut d’exception<lb/>
exemplaire. En renonçant aujourd’hui à sa neutralité<lb/>
pour se joindre aux alliances militaires d’un<lb/>
Pacte à Six ou d’un Pacte Atlantique, elle trahirait<lb/>
sa mission de gardienne d’une tradition féconde<lb/>
et pacifique. Elle reculerait, sans profit pour personne.<lb/>
Elle ne ferait que s’éloigner du but commun, au lieu<lb/>
de le signaler et de montrer par le fait qu’il est bel<lb/>
et bien accessible. On invoque la solidarité, laissant<lb/>
entendre que la Suisse y manque en se tenant seule<lb/>
aux principes qui ont assuré sa liberté, sa paix et sa<lb/>
prospérité. Mais comment reprocher à un pays qui<lb/>
refuse la guerre par principe, de ne pas faire sa part<lb/>
dans l’œuvre de la paix ? Certes, sa vocation la plus<lb/>
certaine ne saurait s’accomplir qu’à l’échelle de l’Europe<lb/>
: alors la Suisse s’évanouirait pour ainsi dire<lb/>
dans le succès de son idée. Mais elle compromettrait<lb/>
cette idée même, aux yeux de l’Europe et du monde,<lb/>
en cessant avant l’heure de se montrer fidèle à ses<lb/>
obligations précises.<lb/>
<space/>En ce milieu du XXe siècle, elle lutte pour préserver<lb/>
au cœur du continent une image de l’avenir<lb/>
européen, même lorsqu’elle croit défendre simplement<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page184">
        
        <p rend="right">
ses intérêts et son niveau de vie. Liée plus que toute<lb/>
autre au monde entier par la nature de son économie<lb/>
et la pluralité de ses cultures, mais sans cesse menacée<lb/>
d’asphyxie par les entraves que mettent ses voisins<lb/>
aux échanges matériels et intellectuels, elle ne peut<lb/>
espérer garantir à la longue ses libertés civiques et<lb/>
son indépendance que si l’Europe vient à se fédérer,<lb/>
comme surent le faire il y a cent ans les cantons suisses.<lb/>
Encore faut-il que cette fédération soit bien réelle<lb/>
et sincèrement voulue : qu’elle contribue effectivement<lb/>
à l’équilibre pacifique, et qu’elle ne serve pas de paravent<lb/>
à des luttes de puissances ou de blocs. Alors<lb/>
seulement la Suisse pourra, sans renier sa vocation<lb/>
profonde, se fondre en une Europe « helvétisée ».<lb/>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
