<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr1947df">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Doctrine fabuleuse</title>
        <author>Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1947"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="page" xml:id="Page9">
        
        <p rend="big">
Orientation<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>I_Jes mythes racontent le réel comme un événement<lb/>
permanent. Et leurs fables illustrent les drames réguliers<lb/>
de la vie affective et spirituelle, c’est-à-dire proprement<lb/>
humaine, tandis que les équations de la physique traduisent<lb/>
les structures de l’énergie considérée comme<lb/>
objective. Ces deux approches du réel, l’une dramatique<lb/>
et l’autre statistique, me paraissent également valables.<lb/>
Mais il se peut que la seconde se ramène un beau jour à<lb/>
la première, dont elle serait un cas particulier.<lb/>
<space/>Les vrais mythes sont universels. L’histoire de<lb/>
Cendrillon peut être retrouvée chez les peuples les plus<lb/>
divers de tous les temps. (On en a réuni cent trente et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page10">
        
        <p>
FABULEUSE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
une versions.) Ces peuples n’avaient pas communiqué<lb/>
entre eux mais avec la réalité constitutive de notre condition<lb/>
humaine, profond trésor de formes dynamiques d’où<lb/>
remontent aux moments décisifs, quand nous sommes<lb/>
comme on dit remis en jeu, les archétypes de nos émotions<lb/>
les plus sincères et les plus surprenantes.<lb/>
<space/>Enfin les mythes révèlent les thèmes communs de<lb/>
situations bien différentes en apparences. C’est ainsi que<lb/>
l’on découvre Don Juan dans le mouvement de la pensée<lb/>
de Nietzsche, le Supplice de Tantale dans un récit de<lb/>
Jean-Paul. De même nous appliquons les dictons et proverbes<lb/>
aux occasions variées de la vie quotidienne, identifiées<lb/>
par cette algèbre populaire. Et les prédicateurs ramènent<lb/>
l’actualité à tel verset de l’Evangile du jour, dont<lb/>
l’usage est alors mythique, au sens où je l’entends ici.<lb/>
<space/>Il m’a semblé que le rapprochement de ces trois mots :<lb/>
mythe, événement, réalité, était de nature à orienter le lecteur<lb/>
mieux qu’un discours d’apparence méthodique mais<lb/>
qui aurait eu le tort, au seuil de cet ouvrage, de n’être pas<lb/>
lui-même fabuleux.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page11">
        
        <p rend="big"><space/>Premier dialogue<lb/>
sur la carte postale<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
La pluie et le beau temps<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Ï_Jord artur. Je voudrais vous poser une question,<lb/>
Sonnette. Une question assez grave. Une question<lb/>
qui signifie, en somme : êtes-vous un être capable d’aimer,<lb/>
ou seulement une apparence adorable ? Voici ma question :<lb/>
préférez-vous la pluie ou le beau temps ?<lb/>
<space/>Sonnette. Vous êtes drôle. C’est moi qui fais la pluie<lb/>
et le beau temps !<lb/>
<space/>Lord Artur. Certes, la réponse serait sage, si seulement<lb/>
vous saviez ce que vous dites. Mais, en vérité, que<lb/>
signifient pour vous le beau temps et la pluie ? Est-ce<lb/>
que c’est rire et pleurer ? Est-ce que c’est le bonheur<lb/>
et la tristesse ? Est-ce que vous préférez l’un à l’autre ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page12">
        
        
        <p>
12<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Sonnette. Comme vous êtes un profond pédant,<lb/>
dans cinq minutes je ne saurai plus voir s’il fait beau ou<lb/>
s’il fait vilain.<lb/>
<space/>Lord Artur. Je pense sérieusement que vous ne<lb/>
l’avez jamais su. Pas plus que vous n’avez jamais su si<lb/>
vous préfériez le bonheur ou la tristesse. Vous ne savez<lb/>
pas où est votre bien. Et c’est pourquoi les mots vous<lb/>
paraissent simples, évidents et indifférents. Vous admettez<lb/>
que le « beau » temps est le contraire du « mauvais »<lb/>
temps, et vous n’avez jamais cherché ce que doit être<lb/>
le « bon » temps, ni si les tempêtes sont « belles ». Et<lb/>
vous pensez encore que le bonheur peut exister en dehors<lb/>
de notre souffrance, ou même qu’il est le contraire de la<lb/>
souffrance, petite fdle ! Et vos rêves composent toujours<lb/>
le même paysage de carte postale en couleurs, idéal<lb/>
inévitable de ceux qui n’ont pas de point de vue sur le<lb/>
beau temps. Ecoutez-moi, Sonnette : vos actions, vos<lb/>
pensées, votre idée de l’amour se réfèrent en vérité à<lb/>
une carte postale en couleurs. Et non pas à la réalité.<lb/>
Vous n’aimez pas penser à la souffrance. (Un silence.) <lb/>
Sans doute, Sonnette, portez-vous de ces courtes bottes<lb/>
vernies, quand il pleut ?<lb/>
<space/>Sonnette. Quand j’étais petite fille, j’aimais me<lb/>
promener à la lisière des forêts, les jambes nues sous la<lb/>
pluie. L’herbe était pleine de limaces et de petits escargots,<lb/>
et les framboises humides avaient un délicieux<lb/>
goût fade. Je rentrais toute fière de mes genoux griffés<lb/>
comme ceux des garçons, et le soir quand quelqu’un<lb/>
souhaitait invariablement « qu’il fasse beau demain »,<lb/>
je pensais en dessous que j’aimais mieux les herbes<lb/>
mouillées.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page13">
        
        
        <p>
13<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Lord Artur. On dit souvent des femmes qu’elles sont<lb/>
naturellement païennes. Mais les peuples païens sont<lb/>
toujours religieux, alors que les femmes de ce temps sont<lb/>
seulement sournoises.<lb/>
<space/>Sonnette. Lord Artur, vous m’amusez beaucoup.<lb/>
Vraiment, vous devez être jaloux, ce soir. Quand vous<lb/>
cédez à votre manie de remuer des métaphysiques à<lb/>
propos de petits riens, c’est toujours par dépit amoureux.<lb/>
Si je vous agace encore un peu, vous finirez par démontrer<lb/>
qu’il faut être chrétien pour parler sagement de la pluie<lb/>
et du beau temps.<lb/>
<space/>Lord Artur. J’ai toujours estimé, Sonnette, que vous<lb/>
étiez extrêmement intelligente. Je regrette profondément<lb/>
que vous n’ayez pas plus de sens qu’un oiseau.<lb/>
<space/>Sonnette, si vous étiez païenne ou si vous étiez chrétienne,<lb/>
vous sauriez ce que c’est que le beau temps. Si vous<lb/>
étiez païenne et que vous adoriez la lumière, le beau temps<lb/>
vous serait un dieu rendu visible et le « bonheur » serait le<lb/>
nom de sa présence. Mais un jour, la lumière est morte autour<lb/>
de nous, elle est morte à la surface des choses pour renaître<lb/>
au centre de l’homme. Et désormais, de tous les événements<lb/>
qui paraissent autour de nous, aucun n’importe, sinon<lb/>
celui qui dans le même temps se passe à l’intérieur d’un<lb/>
être. Ainsi tout est changé, mais peu le savent. Peu savent<lb/>
le chemin qui va du signe à l’être, le chemin de l’incarnation.<lb/>
<space/>Longues pluies de printemps sur la campagne recueillie,<lb/>
tempêtes sur les hautes pentes — c’est mon beau temps,<lb/>
le temps de la présence. Car je sais pour quel « bien » désiré<lb/>
je les aime. Pourtant je sais qu’à l’aube aussi, d’autres fois,<lb/>
je l’ai possédé… Maintenant, je n’ai plus à choisir parmi<lb/>
tant de choses créées, mais seulement à distinguer, pour<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page14">
        
        
        <p rend="block">
moi seul, leur sens convenable. Et lorsque je connais où se<lb/>
situe leur lieu, j’établis en ce lieu la demeure de mes pensées.<lb/>
<space/>Ainsi, nous dit la Fable, fit Myscille, habitant<lb/>
d’Argos. N’ayant pu débrouiller le sens de l’Oracle qui lui<lb/>
avait dit d’aller bâtir une ville là où il trouverait la pluie<lb/>
et le beau temps, il rencontra en Italie une courtisane qui<lb/>
pleurait, et en ce lieu bâtit la ville de Crotone.<lb/>
<space/>Sonnette. Dites-moi, Lord Artur, si je pleurais, quel<lb/>
temps ferait-il pour vous ?<lb/>
<space/>Lord Artur. … le beau mot : courtisane… Ce n’est pas<lb/>
qu’elle soit belle, peut-être, mais qu’elle pleure, qui me<lb/>
réchauffe. Parce qu’elle se tient là, vêtue de son péché —<lb/>
comme une courtisane. Mais vous n’êtes qu’une petite fille.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page15">
        
        <p rend="big">
Deuxième dialogue<lb/>
sur la carte postale<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
La beauté physique<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>peintre, riant, …et il disait en rajustant<lb/>
ses écailles oculaires de critique d’art : Ça n’est pas<lb/>
étonnant que votre Léda en soit réduite à se faire<lb/>
aimer par son cygne. Quel homme voudrait d’une femme<lb/>
pareille ?<lb/>
<space/>Un mari. Vous lui avez répondu ?…<lb/>
Le peintre. Naturellement, je lui ai dit que mon<lb/>
cygne n’avait pas besoin de lunettes.<lb/>
<space/>Le mari: Vous auriez pu lui faire observer que votre<lb/>
Léda n’existe réellement que pour le cygne, et avec lui.<lb/>
Un critique d’art devrait comprendre au moins cela…<lb/>
Que disait la charmante Ellen ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page16">
        
        
        <p>
16<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Le peintre. Comme vous le dites : une Léda, après<lb/>
tout, c’est une femme au cygne. Elle est faite pour lui.<lb/>
Je n’en dirais pas autant d’Ellen. Pas faite pour un<lb/>
critique ! Jolie, oui. Mais je pensais, en les voyant ensemble :<lb/>
ma Léda est bien plus « morale » en embrassant son cygne<lb/>
que beaucoup de femmes en embrassant leur légitime et<lb/>
monstrueux époux ! Question de convenance comme nous<lb/>
le disions hier *. Je trouve leur union déplaisante.<lb/>
<space/>Le mari. Vous commettez la même erreur que lui,<lb/>
dans l’autre sens.<lb/>
<space/>Le peintre. Vous voulez dire ?<lb/>
Le mari. Qu’il se trompait en parlant de votre<lb/>
Léda comme si elle n’eût pas été dans un cadre, et que<lb/>
vous vous trompez pareillement en parlant de leur<lb/>
couple comme s’il était un tableau.<lb/>
<space/>Le peintre. Bien ! Dois-je en déduire qu’il existe<lb/>
une morale du cadre, et une autre, une espèce de morale<lb/>
sans cadre, qui concernerait par exemple ce critique et<lb/>
sa femme ? Voilà une distinction que je ne m’attendais<lb/>
pas à vous voir faire.<lb/>
<space/>Le mari. Aussi bien n’est-elle pas dans mon esprit,<lb/>
mais dans le vôtre. S’il existe une morale — ou une<lb/>
esthétique — naturelle, je suppose que son principe est<lb/>
unique. Mais il porte en lui-même toute la diversité du<lb/>
monde. Car la morale concerne la façon d’exister de chaque<lb/>
être, et non sa classification, l’homme de chair et non<lb/>
pas son concept.<lb/>
<space/>Le peintre. Pardonnez-moi, je ne comprends les<lb/>
choses que si je les vois, et je ne vois pas bien ce que vous<lb/>
venez de dire. Un principe unique… qui concerne… ?<lb/>
Aidez-moi.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page17">
        
        
        <p>
17<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Le mari. Une morale qui concerne la façon d’exister<lb/>
particulière et concrète de chaque être, une morale<lb/>
qui non seulement tienne compte de cette façon d’exister,<lb/>
mais encore ait pour seul principe de l’assurer — ou<lb/>
plutôt d’assurer son risque permanent, si je puis dire…<lb/>
Mais il faudrait expliquer beaucoup de choses…<lb/>
<space/>Le peintre. Attendez, attendez ! Revenons à notre<lb/>
Léda. J’essaie de voir. Quelle est, selon vous, sa façon<lb/>
d’exister particulière et concrète ? Quel est son risque ?<lb/>
<space/>Le mari. Vous avez répondu vous-même à la première<lb/>
question : Léda est faite pour le cygne, elle n’existe<lb/>
que par rapport au cygne. C’est là toute sa morale, son<lb/>
esthétique et son existence. Elle est dans le tableau, elle<lb/>
ne peut en sortir, elle ne peut pas se déplier de ce riche<lb/>
accroupissement que j’admirais tout à l’heure. Et celui<lb/>
qui veut la juger comme une femme en général, et non<lb/>
pas comme une Léda, comme cette Léda, celui-là juge<lb/>
dans le vide, parle pour ne rien dire et se comporte en<lb/>
moraliste, non point en homme de sens. Au contraire,<lb/>
celui qui la considère dans son existence propre, c’est-<lb/>
à-dire dans son rapport avec le cygne et dans les limites<lb/>
de ce cadre, celui-là la considère aussi dans son risque<lb/>
propre, et peut donc la juger.<lb/>
<space/>Le peintre. Juger ! Tout cela est bel et bon, mais<lb/>
si l’esthétique et la morale ne sont qu’une seule et même<lb/>
réalité, je sais bien ce que ça signifie !<lb/>
<space/>Le mari. Dites.<lb/>
Le peintre. Vous allez régenter la peinture au nom<lb/>
de vos dogmes, nous fabriquer de l’allégorie, du bergsonisme<lb/>
de Prix de Rome, une métaphysique picturale<lb/>
et une picturalité pataphysique ! Moi, j’appelle ça de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page18">
        
        
        <p>
18<lb/>
</p>
        <p rend="block">
l’académisme. … Je me moque du beau idéal comme du<lb/>
bien moral. Ça ne correspond à aucune couleur connue.<lb/>
<space/>Je m’occupe de rapports de tons et de masses, je<lb/>
n’en sors pas, et il en sortira ce qu’il en pourra sortir,<lb/>
et vous jugerez comme vous l’entendrez. Ce qui m’importe,<lb/>
c’est de faire jouer des valeurs et des lignes. Je ne vois là<lb/>
qu’un seul risque : ça se vendra ou ça ne se vendra pas.<lb/>
Notez que ce risque tient à la bêtise du public, ce n’est<lb/>
pas un problème esthétique.<lb/>
<space/>Le mari. Bien, calmez-vous, nous sommes d’accord.<lb/>
Maintenant, si vous m’écoutez, il n’y aura plus de malentendu.<lb/>
Vos couleurs existent dans leurs rapports sur<lb/>
une toile : c’est là leur morale et leur risque. Vous existez<lb/>
dans votre rapport avec le tableau que vous faites. C’est<lb/>
là votre morale de peintre, et c’est aussi le lieu de votre<lb/>
risque, j’entends le lieu où vous créez vous-même vos<lb/>
mesures, où vous êtes à la fois le créateur et le juge de<lb/>
vos difficultés ou de vos succès, ou vous êtes votre vérité,<lb/>
index sui et falsi… Ainsi vous existez vraiment et vous<lb/>
n’êtes justiciable d’aucune règle extérieure à votre action.<lb/>
Je dirai plus. L’amateur d’art, en présence de votre<lb/>
tableau, bien loin de le juger selon quelque canon, doit<lb/>
commencer par découvrir les rapports singuliers qui<lb/>
manifestent la loi intime de ce tableau. Il doit commencer,<lb/>
dis-je, par se soumettre à l’existence propre du tableau,<lb/>
afin de la laisser agir en lui, qui est la laisser entrer avec<lb/>
lui-même dans un rapport vivant, et donc imprévisible.<lb/>
Naturellement ce rapport à son tour est un risque. Et<lb/>
alors, mais alors seulement, le jugement peut intervenir.<lb/>
Est-il moral ou esthétique ? Il est réel. Il intervient en<lb/>
vertu d’une réalité qui n’est ni dans le tableau ni dans<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page19">
        
        
        <p>
19<lb/>
</p>
        <p rend="block">
mon œil, ni même précisément dans leur rencontre.<lb/>
Je dirai « beau » si cette rencontre m’évoque la réalité<lb/>
en question, m’oriente vers elle, me la désigne, tandis<lb/>
que je juge « laides » les choses qui m’en détournent ou<lb/>
qui me rendent incertaines son existence et sa proximité.<lb/>
<space/>Si vous m’avez suivi, vous devez voir que cette réalité<lb/>
n’est pas quelque modèle académique ni un canon<lb/>
universel…<lb/>
<space/>Le peintre. Je vois : ce n’est pas une carte postale.<lb/>
Pour moi, je vous l’ai dit, tout ce qui est académique se<lb/>
rapporte plus ou moins à une carte postale. Notre critique<lb/>
d’hier, tenez, nul besoin de gratter beaucoup pour trouver<lb/>
la carte postale au fond de son esprit.<lb/>
<space/>Le mari. Je vais vous étonner.<lb/>
Le peintre. Essayez.<lb/>
Le mari. Tel le prestidigitateur, je vais extraire de<lb/>
votre tête à vous une magnifique carte postale !<lb/>
<space/>Le peintre. Je compte : une ! deux !…<lb/>
Le mari. Trois ! Pourquoi dites-vous d’une femme :<lb/>
« Elle est jolie » ?… D’une femme comme Ellen, par exemple,<lb/>
d’une femme qui n’est pas la vôtre, en aucune manière…<lb/>
<space/>Le peintre, après un moment de réflexion. Difficile,<lb/>
à vrai dire. Ne pensez-vous pas que chacun a « son type »,<lb/>
comme on dit ? Son « type de femme »? D’ailleurs ce sont<lb/>
les peintres qui créent ces types. Rubens ou Renoir,<lb/>
Ingres, que sais-je ? mes Lédas…<lb/>
<space/>Le mari. Vous n’allez pas vous en tirer à si bon<lb/>
compte. Rubens ou Renoir ont peut-être illustré vos<lb/>
cartes postales, ou encore vous les avez illustrées vous-<lb/>
même ! Elles n’en sont pas moins des cartes postales,<lb/>
« en couleur ». Et vous jugez à partir de Renoir à peu près<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page20">
        
        
        <p>
20<lb/>
</p>
        <p rend="block">
de la même façon que votre coiffeur à partir d’une de ces<lb/>
cartes qui représentent un amoureux au teint de cire<lb/>
penché sur une beauté bleuâtre, le tout sur fond bistré et<lb/>
artistique. Je parle bien entendu de vos jugements désintéressés.<lb/>
Quand il s’agit de faire l’amour, ou seulement de<lb/>
faire un portrait, j’aime à croire que vous usez d’une<lb/>
mesure plus réelle. Mais sans doute ne pourriez-vous pas<lb/>
la formuler.<lb/>
<space/>Le peintre. Peut-être aussi n’ai-je pas du tout de<lb/>
« mesure réelle » ?<lb/>
<space/>Le mari. Il y a ainsi des hommes qui croient n’avoir<lb/>
aucune éthique, aucune philosophie, aucune religion.<lb/>
Et même qui vous expliquent pourquoi !… Je vais vous<lb/>
dire comment ils vivent : dans le scandale et la mauvaise<lb/>
humeur, s’ils ont du caractère ; ou s’ils en sont privés,<lb/>
dans la confusion permanente et la dégradation de tous<lb/>
leurs préjugés. La beauté, par exemple.<lb/>
<space/>La beauté physique n’existe que dans un rapport<lb/>
actuel, mais c’est là précisément ce qu’ils ignorent. La<lb/>
beauté physique, c’est le jugement que l’on porte sur un<lb/>
certain rapport qui s’établit entre un sujet d’une part<lb/>
et un objet de l’autre, entre un homme et une femme, par<lb/>
exemple. Si le sujet n’a dans l’esprit qu’une carte postale,<lb/>
il s’ignore en tant que sujet. Il croit que la beauté est<lb/>
réellement dans le corps qu’il considère, et qui lui offre,<lb/>
ou lui refuse, certains traits conformes à l’idéal. Mais il<lb/>
n’a pas conscience, encore une fois, de projeter sur les<lb/>
objets cet idéal. Il constate seulement qu’aucune femme<lb/>
réelle ne lui apparaît jamais parfaitement belle, ne réalise<lb/>
exactement son type. C’est une souffrance dont on parle<lb/>
trop peu, la souffrance des hommes-à-la-carte-postale.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page21">
        
        
        <p>
21<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Elle est inconsciente aussi, naturellement, mais non point<lb/>
sans effets. Chez les âmes fortes, elle provoque cette fuite<lb/>
sans fin, cette curiosité anxieuse qu’on appelle inconstance.<lb/>
C’est Don Juan. Chez la plupart, elle se résout en résignation.<lb/>
Le sujet cède, se modèle peu à peu à l’objet qu’il<lb/>
a choisi par hasard, par nécessité ou par approximation.<lb/>
Il brouille sa carte postale. Pour finir, il se croit comblé.<lb/>
C’est qu’il n’a plus aucune exigence.<lb/>
<space/>Le peintre. Qui n’a pas de carte postale dans l’esprit ?<lb/>
ou mieux encore, quelle différence voyez-vous entre un<lb/>
homme qui n’a pas de carte postale dans l’esprit, et n’en<lb/>
a jamais eu, et un homme qui n’a plus de carte postale<lb/>
dans l’esprit parce qu’il l’a complètement brouillée et<lb/>
qu’il s’est habitué à ce qu’il a, renonçant à toute exigence ?<lb/>
<space/>Le mari. Je vous réponds sans hésiter. Le seul<lb/>
homme qui n’a pas une carte postale au fond de sa vision,<lb/>
c’est celui qui, devant une femme, non seulement méprise<lb/>
de juger — belle ou laide — non seulement se tait, mais<lb/>
encore se tait fort longtemps — même s’il parle — se<lb/>
tait jusqu’à ce qu’il comprenne et juge le vrai sens de son<lb/>
trouble.<lb/>
<space/>Le peintre. Et alors ?<lb/>
Le mari. Et alors il se tait peut-être définitivement,<lb/>
ou bien il sait qu’il aime.<lb/>
<space/>Vous me demanderez sans doute maintenant ce que<lb/>
font les autres, ceux qui ont renoncé, ceux qui ne croient<lb/>
plus à l’idéal, ou plutôt qui croient qu’ils n’y croient plus,<lb/>
parce qu’ils y ont renoncé pour eux-mêmes ? Naturellement,<lb/>
ils se conduisent d’une façon absurde. Et comment<lb/>
pourrait-il en être autrement ? Ils persistent à juger de<lb/>
toutes les femmes, de toutes les autres femmes, selon les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page22">
        
        
        <p>
22<lb/>
</p>
        <p rend="block">
canons esthétiques de la masse, selon le préjugé académique<lb/>
en cours, selon cette espèce de type statistique<lb/>
composé des traits raciaux les plus marquants et qu’il<lb/>
faut appeler la beauté démocratique par excellence, la<lb/>
laideur même. N’allez pas dire au citoyen Durand, époux<lb/>
d’une femme obèse mais rajeunie par les soins de l’art,<lb/>
que l’idéal n’existe pas, que le beau idéal est une farce,<lb/>
que la beauté enfin n’est pas une image mais un acte,<lb/>
et un acte spirituel. N’allez pas même le dire en guise de<lb/>
consolation à son voisin Dupont, trop pauvre pour réduire<lb/>
par les mêmes moyens le poitrail affligeant de Mme Dupont.<lb/>
Vous seriez dénoncé, on sourirait avec aigreur à votre approche,<lb/>
peut-être même vous soupçonnerait-on de sadisme,<lb/>
ou de quelque horrible projet de subversion sociale…<lb/>
<space/>Le peintre. Et l’on n’aurait pas tort. Voyez-vous,<lb/>
ces gens-là ne se fâcheraient jamais s’ils prenaient au<lb/>
sérieux la beauté, comme c’est hélas mon métier. S’ils se<lb/>
fâchent et s’ils perdent la tête à votre approche, c’est<lb/>
plutôt parce qu’ils ne savent pas de quoi vous leur parlez.<lb/>
L’homme du bourg est ainsi fait : tout ce qu’il ne comprend<lb/>
pas lui paraît attenter par quelque voie secrète à la sécurité<lb/>
de son état. Mais il est trop facile de les railler, c’est<lb/>
déprimant, on tape dans le vide. Je sais un cas bien plus<lb/>
intéressant : le vôtre. Le cas peut-être unique de l’homme<lb/>
qui soutient vos théories sur la relativité de la beauté<lb/>
physique, et qui est cependant l’époux d’une jolie femme,<lb/>
permettez-moi de le dire…<lb/>
<space/>Le mari. Je ne vous le permets pas. Je ne le permets<lb/>
à personne ! Ma femme n’est pas jolie ! Elle n’est pas non<lb/>
plus laide ! Elle n’est pas non plus indifférente ! Simplement,<lb/>
je ne puis souffrir que vous disiez quoi que ce soit<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page23">
        
        
        <p>
23<lb/>
</p>
        <p rend="block">
sur sa beauté. Je vous le répète : la beauté n’est pas le<lb/>
fait d’une image ou d’une comparaison d’images, mais<lb/>
d’un acte de notre esprit, d’un acte tout à fait personnel.<lb/>
La beauté n’est jamais donnée hors d’une situation totale,<lb/>
du rapport d’un je à un toi au cœur d’une présence<lb/>
concrète. Si vous ne m’avez pas compris, je vais être<lb/>
obligé de vous considérer à mon tour comme dangereux,<lb/>
insensé et sans pudeur. Car vous n’êtes pas de ceux qui<lb/>
renoncent. Vous êtes tout à fait moderne. Les barrières<lb/>
sont faites pour que vous sautiez par-dessus.<lb/>
<space/>Le peintre. Et vos théories sont faites pour vous<lb/>
rendre la vie impossible !<lb/>
<space/>Le mari. C’est peut-être la preuve qu’elles sont<lb/>
vraies, qu’elles rendent possible la grandeur, alors que<lb/>
notre vie n’est qu’une confusion. Oui, je vous le demande<lb/>
maintenant, quelle est cette façon de séparer un mari de<lb/>
sa femme ? Où prenez-vous le droit de juger l’un comme<lb/>
s’il ne formait pas avec l’autre « une seule chair »? Ou<lb/>
bien allez-vous soutenir que la beauté d’un couple est<lb/>
simplement la somme des deux beautés unies pour le<lb/>
former ? Ce serait déraisonner. Non, la beauté d’un<lb/>
couple est un acte, comme le mariage ; elle est absolument<lb/>
d’une autre essence que la beauté de l’homme seul et de<lb/>
la femme seule, elle les anéantit et les remplace une fois<lb/>
pour toutes, et si l’on prend le mariage au sérieux,<lb/>
c’est aussi mon métier, on ne se permet plus de parler<lb/>
des conjoints comme de deux célibataires arbitrairement<lb/>
juxtaposés. C’est pourtant ce que vous venez de faire.<lb/>
Sachez que je ne trouve pas ma femme jolie. Elle ne correspond<lb/>
pas du tout à l’« idéal » que j’avais dans l’esprit<lb/>
au moment où je l’ai rencontrée. Mais voilà ce qui se<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page24">
        
        
        <p rend="block">
passe entre nous, voilà ce qui est réel et unique entre<lb/>
nous : quand je regarde ma femme et quand je l’aime,<lb/>
c’est-à-dire quand je la comprends dans son être et dans<lb/>
son existence, je me sens tout entier orienté vers une réalité<lb/>
plus profonde et plus libre, plus dangereuse aussi, plus<lb/>
simple et plus urgente, plus réelle. Cette beauté n’est<lb/>
pas dans le visage de ma femme ; pourtant, sans ce visage,<lb/>
je ne la concevrais pas. Cette beauté n’est pas en moi,<lb/>
et pourtant si j’étais différent, elle n’existerait pas pour<lb/>
moi. Elle nous dépasse et elle a besoin de nous. Elle est<lb/>
tout autre que ce que nous sommes ensemble, mais nous<lb/>
ne pouvons y accéder qu’ensemble. Elle n’est pas notre<lb/>
union, mais seule notre union nous l’indique, nous la<lb/>
désigne au delà d’elle-même, et nous ordonne à sa Réalité.<lb/>
Et s’il n’en était pas ainsi, serions-nous véritablement<lb/>
mariés ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page25">
        
        <p rend="big">
Troisième dialogue<lb/>
sur la carte postale<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
Uhomme sans ressemblance<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>I_J’agent publicitaire. Vous connaissez, Monsieur,<lb/>
sans aucun doute la série de portraits en couleurs que<lb/>
publient nos grands magazines : The Man of Distinction,<lb/>
l’homme distingué. Je suis venu solliciter l’honneur de<lb/>
vous photographier pour cette série.<lb/>
<space/>X., une célébrité du jour. Je suppose que je devrais<lb/>
m’asseoir dans un fauteuil, croiser les jambes, regarder<lb/>
l’objectif, et tenir à la main un grand verre de whiskey ?<lb/>
<space/>L’agent. Précisément… Veuillez me permettre… Ces<lb/>
six bouteilles sont un présent de notre maison. Il y a<lb/>
longtemps que nous désirions vous voir, et seuls les<lb/>
nombreux déplacements que nécessite votre carrière…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page26">
        
        
        <p>
26<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>X. Asseyez-vous, je vous prie, et causons. Qu’appelez-vous<lb/>
un homme distingué ?<lb/>
<space/>L’agent. Voici la liste de ceux qui ont bien voulu<lb/>
poser pour nous. Un coup d’œil va vous assurer que vous<lb/>
êtes en bonne compagnie.<lb/>
<space/>X. Vous publiez donc ces portraits pour la publicité<lb/>
de votre boisson ? Bien. L’idée générale me paraît simple.<lb/>
On incite le lecteur à penser : si Mr. X., homme distingué,<lb/>
boit ce whiskey, je deviendrai distingué en le buvant<lb/>
aussi. Copiez l’homme distingué et vous vous distinguerez…<lb/>
Eh bien, cette petite phrase comporte à mon avis<lb/>
une contradiction dans les termes. Car comment pourrait-<lb/>
on se distinguer en imitant ? Devenir distinct en s’efforçant<lb/>
de ressembler ? Supposez que votre effort aboutisse,<lb/>
et que tout le monde adopte votre marque. Elle cessera<lb/>
d’être une marque de distinction. Vous serez perdu.<lb/>
<space/>L’agent. Pas du tout. Si ce jour béni arrive jamais,<lb/>
nous changerons simplement de slogan. Au lieu de dire :<lb/>
« Soyez distingué, buvez le Nelson », nous dirons : « Faites<lb/>
comme tout le monde, buvez le Nelson. » Tel est notre<lb/>
art, et je me fais fort de vous en faire bénéficier bon gré<lb/>
mal gré.<lb/>
<space/>X. Ainsi vos hommes de distinction seront devenus<lb/>
des hommes de la vulgarité, des cartes postales en couleurs<lb/>
montrant les modèles mêmes du commun. Vous voyez<lb/>
le risque que je cours !<lb/>
<space/>L’agent. Tous ceux qui ont une situation en vue<lb/>
l’ont couru jusqu’ici avec bonne grâce, et d’ailleurs le<lb/>
danger n’est pas grand. Prenez le vieil empereur d’Autriche,<lb/>
François-Joseph : tous les cochers d’opérettes viennoises,<lb/>
tels qu’on les voit encore dans nos films, copiaient sa tête<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page27">
        
        
        <p>
27<lb/>
</p>
        <p rend="block">
comme vous le savez, et portaient les mêmes favoris.<lb/>
Cela ne l’empêchait pas de rester l’Empereur, et un homme<lb/>
parfaitement distingué.<lb/>
<space/>X. On affirme, en effet, qu’il était fort poli. La<lb/>
politesse est la seule qualité que je connaisse qui rende un<lb/>
homme à la fois distingué et conforme au modèle admis.<lb/>
Encore ne suis-je pas sûr du second point. Car la conformité<lb/>
aux bons modèles relève plutôt de la correction.<lb/>
Mais la politesse véritable relève de l’invention et surtout<lb/>
du courage, dont le premier degré est la maîtrise de soi.<lb/>
C’est en somme le début de l’héroïsme… A propos, dans<lb/>
votre galerie d’hommes distingués, avez-vous aussi des<lb/>
héros ?<lb/>
<space/>L’agent. Nous sommes fiers d’avoir pris les portraits<lb/>
du fameux amiral Grandisson et du général MacAlfred.<lb/>
Mais comme nous sommes dans un pays démocratique,<lb/>
nous avons aussi pris quelques G. I. tout couverts de<lb/>
décorations.<lb/>
<space/>X. Bien entendu, ces portraits ont paru pendant la<lb/>
guerre ?<lb/>
<space/>L’agent. C’est naturel. Depuis la paix, nous nous<lb/>
tournons plutôt vers les sportifs, les stars et les grands<lb/>
hommes d’affaires.<lb/>
<space/>X. En un mot, ceux qu’on peut imiter. Pendant la<lb/>
guerre, on entraînait le public à l’héroïsme. On avait<lb/>
même rendu cet héroïsme obligatoire pour des millions<lb/>
de nos contemporains. C’était encore une contradiction.<lb/>
Car le héros est l’homme du grand courage, mais le plus<lb/>
grand courage cesse aussitôt de l’être s’il est officiellement<lb/>
prescrit. J’ajoute qu’il est rarement bien vu. Peut-être<lb/>
même faut-il aller plus loin, et déclarer qu’il est de son<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page28">
        
        
        <p>
28<lb/>
</p>
        <p rend="block">
essence d’être mal vu. Ou pire encore, de n’être jamais<lb/>
vu du tout, étant toujours unique, incomparable, et<lb/>
très secret dans ses motivations, puisqu’il se produit<lb/>
justement à l’instant où un homme se voit privé de toute<lb/>
assurance exemplaire, jeté dans un destin sans précédent,<lb/>
auquel il faillirait très certainement s’il recourait à un<lb/>
modèle déjà connu, fût-ce le plus grand.<lb/>
<space/>L’agent. Je vois que vous êtes un amateur de paradoxes.<lb/>
Quel est selon vous le héros de l’époque ?<lb/>
<space/>X. Quelqu’un, Monsieur, dont vous ne prendrez<lb/>
jamais le portrait. Et j’ose dire que l’idée ne vous en<lb/>
viendra même pas. Car l’époque ne connaît que des têtes<lb/>
de série, tandis que le héros vrai serait inimitable, hors<lb/>
série par définition, sans précédent et sans avenir, courant<lb/>
un risque institué par lui seul, l’assumant et le consommant<lb/>
sans que rien en parût au dehors, avec l’aide de<lb/>
la seule énergie qu’il aurait lui-même produite. S’il<lb/>
existe, il est l’homme qui ne ressemble à rien, par conséquent<lb/>
l’homme invisible en tant que personne, inaperçu<lb/>
en tant qu’individu, ou peut-être même déguisé, c’est-<lb/>
à-dire remarqué justement pour quelque trait qui n’est<lb/>
pas lui et qui détourne l’attention. C’est peut-être celui<lb/>
qui n’a pas fait tel geste ou telle action qui l’eût rendu<lb/>
fameux, riche, ou puissant selon le monde, et qui ne l’a<lb/>
pas fait en vertu d’une vocation que sa foi seule pouvait<lb/>
saisir. Et cependant tout le tentait, la raison, la morale, le<lb/>
bien de son peuple…<lb/>
<space/>L’agent. Dans ce cas, je parlerais plutôt d’un raté<lb/>
ou d’un orgueilleux qui refuse de tenir son rôle social.<lb/>
Si le héros n’est pas glorieux, qui le sera ? L’attente des<lb/>
masses sera trompée, nous savons bien qu’elles ont<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page29">
        
        
        <p>
29<lb/>
</p>
        <p rend="block">
besoin d’admiration. Et à mon tour, je me permettrai<lb/>
de signaler une contradiction dans les termes, quand vous<lb/>
parlez d’un héros inconnu…<lb/>
<space/>X. C’est bien ici que je vous attendais. Toutes<lb/>
choses égales d’ailleurs, prenez deux physiciens. Ils ont<lb/>
trouvé tous les deux, le même jour, le secret de la bombe<lb/>
atomique. Mais l’un renonce à l’exploiter, brûle ses<lb/>
papiers, et s’en va tranquillement faire sa partie de<lb/>
billard, tandis que le second saisit sa chance de gloire et<lb/>
devient un héros national : vous avez publié récemment<lb/>
son image. Notez que le premier reste inconnu, mais c’est<lb/>
pour la raison précise qui fait de lui le héros véritable.<lb/>
Et j’ajoute que c’est lui probablement qui aura le mieux<lb/>
tenu son rôle social.<lb/>
<space/>L’agent. Avouez que votre idée du héros manque<lb/>
totalement de sex-appeal ! De plus, si vous avez vraiment<lb/>
comme idéal celui que vous venez de décrire et que je<lb/>
nommerai plus simplement le Méconnu, vous devez<lb/>
être assez malheureux ?<lb/>
<space/>X. Attaque trop simple, et je garde le point. Tout<lb/>
homme connu vous fera remarquer qu’il se sent méconnu<lb/>
dans son dessein profond, à moins qu’il ne soit très vulgaire<lb/>
et ne tire vanité d’une gloire usurpée, plaquée sur<lb/>
lui par la publicité. Mais laissons de côté ces nuances de<lb/>
scrupule. La différence capitale entre celui que vous irez<lb/>
voir parce qu’on le proclame un homme en vue, et ce<lb/>
héros que personne ne peut voir pour les raisons que je<lb/>
viens de dire, c’est que le premier croit à la chance et<lb/>
au bonheur, tandis que le second croit au salut.<lb/>
<space/>L’agent. Là encore, je ne vois pas d’opposition, ni<lb/>
de difficulté sérieuse. Si j’étais philosophe ou prêtre,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page30">
        
        
        <p>
30<lb/>
</p>
        <p rend="block">
j’essaierais de convaincre le public que le vrai bonheur<lb/>
se trouve dans le salut. Le tour serait joué.<lb/>
<space/>X. Mais ceux qui vous croiraient seraient peut-être<lb/>
perdus, et en tous cas seraient eux-mêmes joués… Je vois<lb/>
que vous ne me comprenez pas. Je vous donnerai donc<lb/>
un exemple. Vous avez entendu parler de Kierkegaard,<lb/>
ce philosophe danois que tous vos magazines se croient<lb/>
obligés de citer, et quelques-uns déjà se permettent d’en<lb/>
parler. L’un d’entre eux, l’autre jour, me demandait son<lb/>
adresse. Je me suis fait un plaisir de la donner. C’est une<lb/>
pierre plate dans un cimetière danois, sur laquelle on peut<lb/>
lire ces mots : Le Solitaire. Cet homme-là ne croyait<lb/>
pas au bonheur, mais au salut. Il ne croyait pas à la<lb/>
masse, mais au courage personnel, et il ne croyait pas non<lb/>
plus que ce courage personnel pût être enseigné à une<lb/>
masse par la presse, la radio et la publicité, tant et si bien<lb/>
qu’on obtienne à la fin du courage personnel en masse,<lb/>
et qu’il devienne possible en général de mélanger toutes<lb/>
choses impunément. Voyez-vous, cet homme Kierkegaard,<lb/>
c’était le type même de l’inadapté, du rebut social, de<lb/>
la vipère lubrique, du résistant qui refuse de comprendre,<lb/>
et du négativiste impénitent qui dit non dans son coin,<lb/>
avec passion. Il était tellement « distingué » qu’on affirme<lb/>
qu’il en est mort. On ne peut donc plus l’interviewer,<lb/>
voilà sa chance. Car tel que je vous connais, vous n’auriez<lb/>
pas de cesse que vous ne l’ayez traîné devant un micro<lb/>
pour qu’il explique aux masses sa grande idée qui est<lb/>
que rien d’important ne peut être dit aux masses. Et le<lb/>
programme du Solitaire à la radio serait écouté chaque<lb/>
dimanche par quarante millions de personnes avides de<lb/>
faire comme le voisin… Imaginez ce cri suprême d’une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page31">
        
        
        <p rend="block">
ironie désespérée : « Faites comme moi, soyez tous<lb/>
l’Exception ! »<lb/>
<space/>L’agent. Quelle merveilleuse idée d’article ! Je sens<lb/>
que la photo sera bonne, nous l’avons prise pendant que<lb/>
vous parliez de votre sujet préféré. Vous étiez animé,<lb/>
dynamique, tout à fait informai — ce sera parfait !<lb/>
<space/>X., ivre d’une rage subite, saisit une bouteille de<lb/>
whiskey et fracasse l’appareil de photo.<lb/>
<space/>L’agent. Je vous tire mon chapeau, Monsieur !<lb/>
Et je parie que ce geste-là ne servira pas moins votre<lb/>
publicité que la photo pleine page et en couleurs que nous<lb/>
prendrons une autre fois. (Il va pour sortir.) Attendez<lb/>
un instant, je crois que je tiens mon titre : Le Héros de<lb/>
l’Incognito !<lb/>
<space/>X. fait un geste vers la seconde bouteille, mais<lb/>
l’agent est déjà sorti. Il ne lui reste plus qu’à boire, pour<lb/>
oublier.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page32">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page33">
        
        <p rend="center big">
Quatrième dialogue<lb/>
sur la carte postale<lb/>
<space/>Ars prophetica<lb/>
<space/>ou<lb/>
D’un langage<lb/>
qui ne veut pas être clair<lb/>
</p>
        <p rend="block">
TT<lb/>
V_y n critique. J’ai lu vos trois dialogues sur la<lb/>
Carte Postale, je les aime bien… Enfin il n’est pas exact<lb/>
que je les aime bien. Ils m’irritent et m’agacent. Mais je<lb/>
ne les oublie pas.<lb/>
<space/>L’auteur. La mémoire des offenses est la plus sûre.<lb/>
Il me semble parfois qu’il n’est pas de louange préférable<lb/>
à celle-ci : qu’on me fasse grief de mes écrits. J’y voudrais<lb/>
voir la preuve d’une certaine grièveté qu’ils présentent,<lb/>
comme cela se dit d’une blessure…<lb/>
<space/>Le critique. Oui, oui… Mais ne tirez pas argument<lb/>
d’une exagération de ma critique. Ce qui me gênait, je<lb/>
crois, c’est qu’à mon sens vous n’êtes pas encore assez clair.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page34">
        
        
        <p>
34<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>U auteur. Et pourquoi, je vous prie, être clair ?<lb/>
Vous n’allez pas me dire que c’est la bonne manière de se<lb/>
faire comprendre ?<lb/>
<space/>Le critique. On voudrait être sûr que vous vous<lb/>
comprenez assez.<lb/>
<space/>U auteur. Assez pour quoi ?<lb/>
Le critique. Assez pour n’être point la dupe de vos<lb/>
phrases. Ecrire, et surtout en français, ce n’est pas jouer<lb/>
du violon. Tout d’un coup vous le prenez à double corde,<lb/>
et l’on distingue mal les passages, vous changez de ton<lb/>
et l’on voudrait savoir que vous le savez… Il me semble<lb/>
que vous manquez de méchanceté pour vos idées. Elles<lb/>
vous séduisent de loin et quand vous nous les présentez,<lb/>
elles ont déjà votre complicité, je ne sais quel air de<lb/>
passion, un peu trop tôt, qui nous surprend…<lb/>
<space/>L’auteur. N’est-ce pas toujours ainsi ? Je veux dire :<lb/>
tout écrivain n’est-il pas d’abord séduit, ou au contraire vexé<lb/>
par ses images ou ses idées, avant toute raison avouable ?<lb/>
<space/>Le critique. Certes, mais il faudrait composer les<lb/>
entrées. Il faudrait nous persuader que vos goûts sont<lb/>
bien des raisons, et que ces raisons sont les nôtres. Ou<lb/>
bien vous faites de la poésie, et alors vous jouez sur des<lb/>
surprises, ou bien vous nous parlez d’idées, et dans ce cas,<lb/>
il faut que nous pensions à chaque instant : « J’allais le<lb/>
dire ! » Mais ne mêlez pas tout, sinon l’on soupçonnera<lb/>
quelque tricherie.<lb/>
<space/>L’auteur. Voulez-vous que nous parlions de la<lb/>
clarté ? Je crois deviner que cela nous ramènera dans les<lb/>
environs du sujet de mes deux précédents dialogues.<lb/>
<space/>Le critique. Du moins serez-vous en garde contre<lb/>
votre obscurité ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page35">
        
        
        <p>
35<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>L’auteur. C’est justement ce parti-pris de clarté<lb/>
que je voudrais proposer maintenant à votre réflexion<lb/>
méfiante. Si vous le permettez, je m’offrirai le ridicule<lb/>
de défendre mon propre point de vue. Il se peut que<lb/>
cette maladresse m’en apprenne davantage qu’une feinte<lb/>
aimable. Au reste nous sommes entre nous et vous<lb/>
n’abuserez pas de mes aveux… D’autant qu’ils seront<lb/>
probablement exagérés.<lb/>
<space/>Le critique. Que de précautions ! Vous êtes en train<lb/>
d’imiter ce héros de je ne sais quel album de Tœpffer, qui<lb/>
feint de feindre afin de mieux dissimuler. Qu’est-ce qu’être<lb/>
clair, à votre avis ?<lb/>
<space/>L’auteur. Dès que l’on pose cette question, il me<lb/>
semble qu’on se voit condamné à des réponses ou plates<lb/>
ou mystérieuses. Ne serait-ce pas que la clarté n’est qu’une<lb/>
convention de langage ? J’entends : un mot de passe de<lb/>
la tribu, ou une espèce de style garanti par l’usage…<lb/>
<space/>Le critique. Hé quoi ! vous savez que tout notre<lb/>
langage est un système conventionnel !<lb/>
<space/>L’auteur. Notre langage courant sans aucun doute.<lb/>
Et plus rigoureusement encore notre langage intellectuel<lb/>
et scientifique, qui se distingue du langage courant par le<lb/>
souci de contrôler ses conventions. Mais ce n’est pas là<lb/>
le seul mode d’expression possible.<lb/>
<space/>Le critique. Précisément je souhaitais de vous voir<lb/>
choisir entre un langage franchement poétique et ce<lb/>
langage clair et distinct qui convient au débat des<lb/>
idées.<lb/>
<space/>L’auteur. … qui convient au débat des idées claires !<lb/>
Mais il faudrait s’entendre tout d’abord sur la nécessité<lb/>
de cette clarté. Pour ma part je ne saurais concevoir ni<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page36">
        
        
        <p>
36<lb/>
</p>
        <p rend="block">
respecter d’autre nécessité en général que celle qu’impose<lb/>
la fin de toute pensée.<lb/>
<space/>Le critique. Restons, si vous le voulez, sur le plan<lb/>
du langage. N’est-ce pas la cohérence des raisons et à la<lb/>
fois l’exact ajustement de ces raisons à la réalité, qui<lb/>
constitue la fin de l’expression ?<lb/>
<space/>L’auteur. Oui, dans un monde cartésien, c’est-à-dire<lb/>
dans le monde du discours. Car le Discours de la méthode<lb/>
ne définit en somme qu’une méthode du discours. La fin<lb/>
dernière d’un discours n’est autre que la cohérence, la<lb/>
vérité elle-même s’y trouvant ordonnée à la logique de<lb/>
l’enchaînement des phrases. Autrement dit, le discours<lb/>
cartésien n’a pas de fin qui lui soit transcendante. Il<lb/>
part de ce qu’il suppose clair et facile, et sa marche est<lb/>
une déduction. La convention d’un tel langage, c’est<lb/>
que tout est donné au départ, et qu’il s’agit de ne rien<lb/>
introduire dans la chaîne des arguments qui n’ait été<lb/>
d’abord jaugé, chiffré, et défini en termes simples. A mon<lb/>
tour de me défier d’une convention aussi commode.<lb/>
<space/>Le critique. Il me semble qu’il faut y voir une garantie<lb/>
contre les illusions de la rhétorique flamboyante. Le<lb/>
romantisme a pu s’impatienter d’une allure aussi scrupuleuse,<lb/>
mais c’est qu’il a le goût de se tromper et de<lb/>
tromper.<lb/>
<space/>L’auteur. Pour moi, je crains une duperie moins<lb/>
naïve dans la modestie cartésienne. Car enfin où prend-on<lb/>
dans le monde rien qui soit « clair, simple et facile » en<lb/>
soi ? Le monde dans lequel nous vivons et parlons n’est-il<lb/>
pas, comme l’a dit un Russe, « le monde de l’imprécis<lb/>
et du non-résolu » ? Ou comme l’écrit Descartes lui-même,<lb/>
le monde des choses « mal compassées »? L’application<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page37">
        
        
        <p>
37<lb/>
</p>
        <p rend="block">
d’une raison sans parti-pris à ce monde tel qu’il est<lb/>
donné, n’a-t-elle pas pour effet immédiat de multiplier<lb/>
le mystère et les absurdités logiques ? Voyez Kafka…<lb/>
Je me demande alors si le cartésianisme ne nous a pas<lb/>
trompés une fois pour toutes, à l’origine, en décrétant<lb/>
— au nom de quoi, je vous en prie ? — la clarté et la<lb/>
simplicité d’un certain nombre de postulats abstraits.<lb/>
Ma méfiance porte sur l’arrière-pensée qui présida au<lb/>
choix de ces données dites premières. Encore n’est-il pas<lb/>
très exact de recourir ici à l’expression d’arrière-pensée.<lb/>
C’est sans doute une « arrière-image » qu’il faudrait dire.<lb/>
<space/>Le critique. Ne serait-il pas trop cartésien de vous<lb/>
demander de préciser ?<lb/>
<space/>L’auteur. J’essaierai de le faire par un exemple. La<lb/>
méthode inventée par Descartes est donc devenue celle<lb/>
de la science. C’est elle dont usent nos physiciens, chimistes<lb/>
et mathématiciens, pour formuler ce qu’ils appellent<lb/>
des lois. Bien. Mais comment obtiennent-ils ces formules<lb/>
 ? Par l’examen des nombres qui résument leurs<lb/>
expériences, dira-t-on. Je n’en crois rien. Ouvrez un<lb/>
ouvrage de science : vous y trouverez au terme de chaque<lb/>
analyse un certain nombre de phrases traduisant les<lb/>
résultats acquis. Or ces phrases ont été choisies par le<lb/>
savant en vertu d’une double exigence : d’une part elles<lb/>
doivent permettre de passer, par une espèce de symbolisme<lb/>
abstrait — si j’ose dire — à la formule mathématique ;<lb/>
d’autre part, et voilà qui est remarquable, il est sous-<lb/>
entendu qu’elles correspondent au langage du sens commun,<lb/>
aux images que pourrait se former du phénomène un<lb/>
observateur non-savant. Maintenant, ces phrases dans<lb/>
leur ensemble composent un discours cohérent sur les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page38">
        
        
        <p>
38<lb/>
</p>
        <p rend="block">
propriétés de la matière. Et ce discours n’est qu’un certain<lb/>
système d’images. S’il se distingue du parler quotidien,<lb/>
c’est avant tout par cette cohérence, c’est-à-dire par cette<lb/>
volonté d’exclure les sens ordinairement contradictoires<lb/>
des mots. Ainsi les lois formulées par la science, ces<lb/>
modèles d’expression claire, se réfèrent en réalité à des<lb/>
formes courantes du langage, vidées de leurs sens particuliers.<lb/>
Ce procédé est sans danger quand il est appliqué<lb/>
par les savants, la science légale n’étant, c’est entendu,<lb/>
qu’une manière de parler du réel, et sans cesse corrigée<lb/>
par les faits. Mais où je crie à la tricherie, c’est quand<lb/>
le philosophe ou l’essayiste, séduits par la clarté axio-<lb/>
matique, prétendent partir de vérités élémentaires qui ne<lb/>
sont autres que des abstractions opérées sur nos formes<lb/>
de langage. Je voudrais dire cela plus simplement… La<lb/>
tricherie d’une déduction claire consiste en ce qu’elle<lb/>
prétend partir d’un nombre limité de faits acquis, quand<lb/>
le tout, quand la fin nous échappent ! Comme s’il était<lb/>
licite, et même possible, de partir de certains éléments et<lb/>
de les déclarer connus, quand on ignore méthodiquement<lb/>
l’ensemble dont ils dépendent et qui est leur seule mesure.<lb/>
<space/>Le critique. J’avoue que je vous suivrais mieux si<lb/>
vous pouviez me montrer chez Descartes un exemple de<lb/>
ce recours aux formes du langage courant.<lb/>
<space/>L’auteur. Prenons la 3me règle de sa méthode :<lb/>
« Conduire par ordre mes pensées en commençant par les<lb/>
objets les plus simples et les plus aisés à connaître ». Voilà<lb/>
qui paraît clair, j’entends conforme au sens commun. Je<lb/>
distingue pourtant, derrière ce jugement, la plus étrange<lb/>
illusion de l’esprit : c’est une maxime populaire. On la<lb/>
tient pour tellement évidente que son rappel, au cours<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page39">
        
        
        <p>
39<lb/>
</p>
        <p rend="block">
d’une discussion, figure presque une insolence. Cette<lb/>
maxime affirme en effet la nécessité générale de « commencer<lb/>
par le commencement ». Descartes qui vient<lb/>
d’assimiler sans sourciller la simplicité d’un objet avec<lb/>
l’aisance à le connaître — c’est encore un tour du langage —<lb/>
ne va pas reculer devant cet autre exploit : poser que le<lb/>
plus simple est aussi le plus proche, et qu’il faut commencer<lb/>
par là. C’est sans doute le plus mauvais tour qu’on ait<lb/>
joué aux écrivains d’idées ! Commencer par le commencement<lb/>
 ! Aller du simple au compliqué ! Que cela paraît<lb/>
plein de bon sens ! Le beau cliché, la belle absurdité, la<lb/>
magnifique carte postale ! S’il est une chose que l’expé-<lb/>
périence humaine me paraît avoir établie — je dirais :<lb/>
pour l’éternité ! — c’est bien qu’il faut toujours commencer<lb/>
par la fin, par la vision totale, par la révélation des fins<lb/>
dernières. On ne peut connaître les parties que par le tout,<lb/>
et non l’inverse.<lb/>
<space/>Le critique. J’observe une fois de plus avec curiosité<lb/>
le glissement qui s’opère dans vos propos : je vois que vous<lb/>
allez passer sans crier gare à des propositions théologiques.<lb/>
Souffrez alors que je m’avoue incompétent,<lb/>
et que j’assiste sans vous interrompre davantage aux développements<lb/>
d’une pensée qui m’est curieusement étrangère.<lb/>
Vous parliez d’une vision totale ?…<lb/>
<space/>L’auteur. L’expression vous apparaît privée de<lb/>
sens ? Mesurez donc, une bonne fois, toute l’ampleur<lb/>
de ma déraison. Laissez-moi parler sans contrainte mon<lb/>
sabir eschatologique.<lb/>
<space/>Je disais donc que la déduction cartésienne travaille<lb/>
sur des cartes postales. Elle dispose en bon ordre ses<lb/>
repères, et puis s’ébranle à reculons vers l’inconnu, les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page40">
        
        
        <p>
40<lb/>
</p>
        <p rend="block">
yeux toujours fixés sur son jeu d’évidences. On conçoit<lb/>
dès lors qu’elle se meuve avec tellement de précautions,<lb/>
vérifiant à chaque pas le chemin parcouru : elle ignore<lb/>
tout de son but et tiendrait même pour une prévention<lb/>
fâcheuse la croyance que ce but existe en tout état de<lb/>
cause. Pour moi, c’est presque le contraire. Voilà :<lb/>
je sais que je suis dans la nuit. Je ne puis marcher que<lb/>
dans la confusion. Mais, si je marche cependant, c’est qu’à<lb/>
certains moments j’ai vu le but. J’ai cru le voir…<lb/>
C’est une vision illuminante, instantanée, dont la trace<lb/>
ne tarde pas à s’évanouir dans mes yeux. Cela suffit<lb/>
pourtant à guider quelques pas. Les autres, je les risque<lb/>
dans le noir, dans la nuit de la foi ou du pressentiment,<lb/>
soutenu par l’espoir d’une vision renouvelée. Voilà le<lb/>
sens, l’orientation de ma démarche, et c’est pourquoi<lb/>
je vous disais qu’on ne peut la comprendre qu’à partir<lb/>
de son but. Il est très juste qu’elle paraisse absurde à<lb/>
l’observateur raisonnable.<lb/>
<space/>Le critique. Le propre d’une vision pareille, c’est<lb/>
qu’elle est incommuniquable, j’imagine ?<lb/>
<space/>L’auteur. Il vaut mieux dire indescriptible, et cela<lb/>
tient à sa vérité même, je veux dire à sa plénitude instantanée<lb/>
qui décourage l’analyse. Vous ne donnerez pas la<lb/>
sensation du blanc en décrivant les sept couleurs. C’est<lb/>
pourquoi le langage de la vision ou de la foi, s’il était pur,<lb/>
serait absolument inexplicable, et évident. Il n’y aurait<lb/>
plus qu’à méditer sans fin cette forme significative du tout,<lb/>
et de chaque partie dans le tout. Bien entendu, je ne puis<lb/>
avancer aucun exemple d’une telle perfection. Mais il<lb/>
fallait indiquer cette limite pour éclairer — précisément<lb/>
— tout l’entre deux, la pénombre de ce débat. Je vois<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page41">
        
        
        <p>
41<lb/>
</p>
        <p rend="block">
maintenant deux espèces de langage. Ramenons-les pour<lb/>
simplifier à deux modes d’expression également rigoureux<lb/>
et pourtant exclusifs l’un de l’autre. Le premier serait<lb/>
la loi scientifique. Ses conventions sont la clarté et<lb/>
l’absence de contradiction. La seconde forme d’expression,<lb/>
ce serait celle dont j’essayais de vous faire pressentir<lb/>
la limite, en parlant d’un langage inexplicable<lb/>
et pourtant évident. C’est peut-être le verbe impliquer<lb/>
qui distinguera le mieux cette forme-là de la première,<lb/>
dont l’office est évidemment Aexpliquer. Oui, cette opposition<lb/>
va nous aider : impliquer le réel comme tel, et non<lb/>
pas expliquer certaines manières de le réduire aux exigences<lb/>
d’un discours cohérent, voilà sans doute le rôle<lb/>
du langage parabolique. De là vient son obscurité. Parler<lb/>
en paraboles, c’est tenter d’exprimer un fait ou des idées,<lb/>
en tenant compte du tout qui les englobe. Ou c’est encore<lb/>
se garder avec soin de les définir autrement qu’en vue de<lb/>
cette fin dernière vers quoi l’on tend. Le langage cartésien<lb/>
ou scientifique cherche à réduire les faits ou les idées<lb/>
à quelques éléments isolés de mesure. Il s’organise tout<lb/>
naturellement en discours, en phrases liées par voie de<lb/>
conséquence. Mais si je parle en paraboles, je n’ai souci<lb/>
que d’une certaine orientation. C’est à partir du terme,<lb/>
encore une fois, que les contradictions s’éclairent et se<lb/>
résolvent, et non pas à partir d’éléments que j’aurais<lb/>
distingués dès le départ. Une parabole se comprend par<lb/>
la fin. Comme l’expédition de Colomb partant pour reconnaître<lb/>
une Amérique de vision. Et cette fin, ce terme,<lb/>
ce télos, tous les hiatus, toutes les obscurités, tous les<lb/>
paralogismes du langage doivent l’indiquer comme au<lb/>
delà d’eux-mêmes… ce que ne sauraient faire des argu<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page42">
        
        
        <p>
42<lb/>
</p>
        <p rend="block">
ments toujours fondés sur ce qui les précède. Voilà<lb/>
pourquoi le discours d’un prophète est le contraire d’un<lb/>
discours. L’événement seul lui rendra sa raison. Ainsi<lb/>
la parabole est une énigme dont le sens est dans la vision.<lb/>
<space/>Le critique. Comment expliquez-vous le plaisir que<lb/>
je prends à la lecture de certaines paraboles dont le sens<lb/>
eschatologique m’échappe, je le suppose, absolument ?<lb/>
<space/>L’auteur. Je demandais un jour à une petite fille<lb/>
pourquoi Jésus parlait en paraboles à ses disciples, sachant<lb/>
qu’ils ne comprendraient pas. Voici la réponse qu’elle me<lb/>
fit : Jésus racontait des histoires pour qu’ils s’en souviennent<lb/>
mieux plus tard. C’est comme les noix qui ont<lb/>
une coquille très dure. On peut les emporter sans qu’elles<lb/>
se gâtent, et quand on a faim, on les ouvre.<lb/>
<space/>Le critique. Encore une petite question, voulez-<lb/>
vous ? Qui a le droit de parler en paraboles, et d’être<lb/>
obscur à la manière des prophètes ?<lb/>
<space/>L’auteur. Le droit ? Personne, bien sûr ! Personne<lb/>
n’a aucun droit de ce genre, si l’on nomme droit la garantie<lb/>
formelle d’un usage. Mais il arrive assez souvent que l’on<lb/>
oublie les grandes et graves raisons qu’il y a de se taire,<lb/>
ou de parler seulement selon le droit et la décence, en<lb/>
toute clarté. Il arrive que certains furieux, je ne sais quels<lb/>
extatiques ou esprits relâchés, s’abandonnent aux hasards<lb/>
de tricheries qui les flattent. Ils appellent cela poésie.<lb/>
On peut toutefois imaginer une autre attitude de l’être,<lb/>
et qui soit telle que la question du droit ne se pose plus.<lb/>
C’est l’attitude de l’homme qui a vu quelque chose,<lb/>
ou simplement qui a cru voir, et qui voudrait retrouver sa<lb/>
vision et la faire pressentir à d’autres hommes. Une<lb/>
vision ne se transmet pas, c’est le contraire d’une carte<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page43">
        
        
        <p>
43<lb/>
</p>
        <p rend="block">
postale. Il s’agit donc de disposer l’esprit dans une certaine<lb/>
orientation au moyen de mots et de phrases qui<lb/>
puissent, comme par une ironie, être compris en soi et<lb/>
dans leur lettre, mais dont le sens dernier ne puisse être<lb/>
aperçu sous un angle de vision quelconque. Je dis que<lb/>
l’homme qui a ou quelque chose doit parler la langue<lb/>
des prophètes et composer des paraboles. Si ses prophéties<lb/>
sont décevantes et ses paraboles sans fruit, il n’en est pas<lb/>
moins un prophète. Mais alors on le jugera selon sa fin.<lb/>
Vous m’avouerez que dans ces conditions il faut une sorte<lb/>
de naïveté très singulière pour endosser le risque d’être<lb/>
obscur. Passe encore pour l’homme de Patmos, qui<lb/>
avait vu la fin de notre Histoire : l’ampleur de sa vision<lb/>
le sauve. Mais il est des visions moins illustres, qui<lb/>
n’embrassent pas le monde de haut en bas, dans un fulgurant<lb/>
inventaire. Je parle de visions furtives qui sont<lb/>
à celle de l’apôtre comme le Petit Monde au Grand<lb/>
Monde, signes du Tout et de la Fin, mais signes seulement,<lb/>
résumés, prises partielles et significatives… Certes<lb/>
celui qui pourrait les fixer retrouverait toute l’Apocalypse,<lb/>
comme Cuvier la préhistoire à partir d’une vertèbre<lb/>
isolée. Mais l’oubli vient avec le premier doute… Petites<lb/>
visions des hommes de peu de foi, visions de la fin de nos<lb/>
courtes passions : la possession, la beauté, la puissance ;<lb/>
il n’en faut pourtant pas davantage pour nous réduire<lb/>
au parler prophétique. C’est le même risque, et ce n’est<lb/>
pas la même grandeur… Les « sentinelles de Juda », les<lb/>
grands prophètes, ont été justifiés dans leur délire, mais<lb/>
un prophète des choses d’ici-bas, un prophète sans mission<lb/>
divine, quelle défense osera-t-il produire qui ne soit pas<lb/>
aussi son jugement ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page44">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page45">
        
        <p rend="big">
Miroirs<lb/>
</p>
        <p rend="center big"><space/>ou<lb/>
Comment on perd<lb/>
Eurydice et soi-même<lb/>
</p>
        <p rend="block">
S<lb/>
k—/téphane est maniaque, comme tous les jeunes<lb/>
gens de sa génération. Seulement chez lui, cela ne s’est<lb/>
pas porté sur les voitures. Il préfère s’intéresser aux<lb/>
divers types humains. On lui sait peu de gré de sa curiosité.<lb/>
Cela ne serait rien, si elle-même ne le décevait.<lb/>
Sans doute est-il trop impatient, demande-t-il aux êtres<lb/>
plus qu’ils ne peuvent donner… D’ailleurs on ne lui doit<lb/>
rien, n’est-ce pas ?<lb/>
<space/>Il ne tombe d’accord ; accepte d’attendre comme un<lb/>
enfant sage que le monde lui donne, en son temps, sa<lb/>
petite part. On lui a expliqué qu’il fallait la mériter et<lb/>
tâcher de devenir quelqu’un. Il ne lui reste plus qu’à<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page46">
        
        
        <p>
46<lb/>
</p>
        <p rend="block">
rentrer en lui-même. « Il se ramène en soi, n’ayant plus<lb/>
où se prendre ». Ainsi parle un de nos classiques.<lb/>
<space/>Repoussé par le monde parce qu’il n’est pas encore<lb/>
quelqu’un, Stéphane cherche à savoir ce qu’il peut être.<lb/>
C’est une autre manie de sa génération. Mais là encore<lb/>
il se singularise : il n’écrit pas de livre pour y pourchasser<lb/>
un moi qui feint toujours de se cacher derrière le feuillet<lb/>
suivant, entraîne le lecteur par ruse jusqu’à la dernière<lb/>
page, et là déclare froidement ne pas exister. Non :<lb/>
il a remarqué que l’époque peut être définie par l’abondance<lb/>
des autobiographies, mais aussi bien par celle des<lb/>
miroirs. C’est pourquoi il en installe un sur sa table de<lb/>
travail, de façon à pouvoir s’y surprendre à tout instant.<lb/>
<space/>Cet exercice — essayez ! — ne tarde pas à devenir<lb/>
obsédant. Stéphane passe des heures entières à se regarder<lb/>
dans les yeux. Il varie sur son visage les jeux de lumière et<lb/>
de sentiments. Il découvre une sorte de rire au coin de<lb/>
sa bouche dans les moments de pire découragement ; et<lb/>
beaucoup d’autres hiatus de ce genre, qui l’intriguent<lb/>
à n’en pas finir. Quand il est très fatigué, il veut voir<lb/>
encore cette fatigue dans son regard : appuyé sur lui-<lb/>
même, il se perd en méditations éléates. Le sommeil l’en<lb/>
délivre. Au matin il court se voir : il est laid. Lâchement<lb/>
il se prend en pitié. Ces séances lui font du mal, l’énervent,<lb/>
mais l’aveu qu’il en consent l’attache plus secrètement<lb/>
à son aventure.<lb/>
<space/>Nous vivons dans un décor flamboyant de glaces. A<lb/>
chaque pas, on offre à Stéphane sa tête, son portrait en pied.<lb/>
Il se voit dans l’acte de se raser, de se baigner ; son image<lb/>
descend en face de lui par l’ascenseur, elle le suit au loin<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page47">
        
        
        <p>
47<lb/>
</p>
        <p rend="block">
des trottoirs, il l’aperçoit entre des souliers, des étiquettes,<lb/>
des poupées ; elle le précède au restaurant, le nargue brièvement<lb/>
au passage des autos, le ridiculise chez le coiffeur.<lb/>
<space/>Déjà, c’est avec une sorte d’angoisse qu’il la recherche.<lb/>
Il veut se voir tel qu’il est parmi les autres. Mais dès qu’il<lb/>
lui arrive par jeu de considérer son image comme celle<lb/>
d’un quelconque passant, il se sent aussitôt séparé de<lb/>
soi-même, et si profondément différent de son apparence,<lb/>
qu’il doute de sa réalité.<lb/>
<space/>Le mystère de voir ses yeux l’épouvante. Il y cherche<lb/>
une révélation et n’y trouve que le désir d’une révélation.<lb/>
<space/>Peut-on s’hypnotiser par son propre regard ? Il n’y<lb/>
a plus que cette incantation à soi-même qui pourrait<lb/>
lui rendre la certitude d’être. Mais il s’épuise dans une<lb/>
perspective de reflets qui vont en diminuant vertigineusement<lb/>
et l’égarent dans sa nuit. Je saute quelques<lb/>
délires et pas mal de superstitions.<lb/>
<space/>Enfin cette expérience folle le mène à une découverte<lb/>
sur les sept sens de laquelle il conviendra de méditer :<lb/>
la personne se dissout dans Veau des miroirs.<lb/>
<space/>Stéphane est en train de se perdre pour avoir voulu<lb/>
se constater. Va-t-il découvrir aussi qu’on ne comprend<lb/>
que ce qu’on dépasse ? Qu’il faut sortir de soi pour se<lb/>
voir en entier ? Qu’il y faut enfin du courage, et non pas<lb/>
cette complaisance, ce désir impatient et pourtant vague<lb/>
d’une consolation* gratuite.<lb/>
<space/>Il y a dans l’homme moderne un besoin de vérifier<lb/>
qui n’est plus légitime dès l’instant où il se traduit par<lb/>
la négation de ce qui reste invérifiable.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page48">
        
        
        <p>
48<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Stéphane n’a pas eu confiance. Or la personne est un<lb/>
acte de foi : Stéphane ne sait plus ce qu’il est.<lb/>
<space/>Semblablement, il ne sait plus aimer. (Ces jeunes<lb/>
gens ne veulent pas se fatiguer pour rien.) <lb/>
<space/>Cette histoire ridicule, d’ailleurs vraie, se borne à<lb/>
décrire l’aspect psychologique d’une aventure cependant<lb/>
plus profonde. Il est bon que le lecteur troublé par la<lb/>
crainte de n’avoir pas saisi le sens véritable d’un texte,<lb/>
trouve parfois de son incompréhension des marques<lb/>
significatives. Si le rapport intime qui unit la phrase<lb/>
suivante aux considérations précédentes t’échappe, ô<lb/>
mon lecteur, veuille y voir l’une de ces marques. Stéphane<lb/>
a oublié jusqu’au mot de prière.<lb/>
<space/>Orphée perd Eurydice par scepticisme faible, par<lb/>
esprit scientifique, par doute méthodique, — manie de<lb/>
définir, défiance envers les dieux, avarice du cœur.<lb/>
<space/>A chaque regard dans un miroir, nous perdons une<lb/>
Eurydice.<lb/>
<space/>Les miroirs sont peut-être la mort.<lb/>
La mort absolue, celle qui n’est pas une vie nouvelle.<lb/>
<lb/>
<space/>La mort dans la transparence glaciale de l’évidence,<lb/>
qui est celle du moi séparé.<lb/>
<space/>Un jour, Stéphane pense avec fièvre : « Il faudrait<lb/>
briser tous les miroirs. Alors on se verrait en vérité.<lb/>
Peut-être se reconnaîtrait-on sous un autre visage.<lb/>
Oublier son visage, ne serait-ce pas devenir un centre<lb/>
de pur esprit ? … Ou plutôt — et bien mieux — une<lb/>
pure réponse ? »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page49">
        
        
        <p rend="block"><space/>C’est un premier filet d’eau vive qui perce le sol<lb/>
aride : mais Stéphane n’entend pas encore gronder les<lb/>
eaux profondes.<lb/>
<space/>Le désir de s’hypnotiser l’irrite, toujours vaguement.<lb/>
Mais il fuit son propre regard, il se cherche dans d’autres<lb/>
yeux, c’est pourquoi il fait peur à certaines femmes.<lb/>
<space/>Un soir, après quelques alcools et un échange de<lb/>
pensées au même titre avec une amie d’une beauté de<lb/>
plus en plus frappante, il croit saisir dans un regard de<lb/>
cette femme l’écho de ce qui serait lui. Et déjà il se perd<lb/>
dans ces yeux, mais comme on meurt dans une naissance.<lb/>
<space/>Stéphane naît à l’amour et à lui-même conjointement.<lb/>
Plusieurs ivresses l’ont envahi, bâillonnent sa raison et<lb/>
l’empêchent de protester contre le miracle.<lb/>
<space/>Parmi tous ses mots fous, noms, baisers, appels qui<lb/>
se donnent en même temps leur réponse, il répète à plusieurs<lb/>
reprises : « Je ne sais pas : je suis !… Je ne sais plus…<lb/>
mais tu es là ! »<lb/>
<space/>Un peu plus tard, ce fut un jour de grand soleil sur<lb/>
toutes les verreries de la capitale. Les fenêtres battaient.<lb/>
Le soleil et « la mort » se conjuraient pour abaisser tous<lb/>
les regards.<lb/>
<space/>Stéphane rendu à la santé écrivait : « Ton visage me<lb/>
cache tous les miroirs » — à une femme qu’il aimait.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page50">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page51">
        
        <p rend="big">
L’ombre perdue<lb/>
</p>
        <p>
E<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
Uénigme<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>In 1813, un personnage assez hagard aborde<lb/>
l’imagination de Chamisso, décline son nom, déclare<lb/>
avoir perdu son ombre.<lb/>
<space/>Le second romantisme bat son plein. On a vu bien<lb/>
des fous chez Tieck et chez Fouqué. Celui-ci pourtant<lb/>
manifeste une anxiété plus sérieusement troublante.<lb/>
« L’homme sans ombre » rôdait depuis longtemps dans les<lb/>
régions obscures de la légende populaire. S’il se risque<lb/>
à paraître devant Chamisso, c’est peut-être poussé par<lb/>
l’envie d’être enfin reconnu, expliqué. Car Chamisso est<lb/>
Français de naissance. Une excentricité du sort a fait de<lb/>
uli un poète allemand. Les autres ont toujours cru à<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page52">
        
        
        <p>
52<lb/>
</p>
        <p rend="block">
cette fable, mais, dirait-on, sans le savoir. Chamisso, lui,<lb/>
s’en étonnera. Tel est le calcul de l’homme sans ombre.<lb/>
Surprendre ce Français, c’est passer au soleil : c’est donc<lb/>
avouer son terrible secret ! Il arrive souvent qu’un étranger<lb/>
s’initiant aux croyances d’un peuple, soit le premier<lb/>
saisi par ce frisson d’absurdité que l’on baptise inspiration<lb/>
lorsqu’il excite ou crée chez celui qui l’éprouve,<lb/>
le désir de s’en délivrer en l’exprimant.<lb/>
<space/>Et c’est ainsi que Chamisso introduisit dans la conscience<lb/>
moderne le mythe de l’homme qui a perdu son<lb/>
ombre, sous les traits pathétiques et naïfs du célèbre Peter<lb/>
Schlemihl. De Chamisso à Hofmannsthal, plusieurs ont<lb/>
repris cette histoire. Le dernier même y mêle une assez opaque<lb/>
science, sans détriment pour le mystère qui reste entier.<lb/>
<space/>Cependant, à voir tant d’auteurs s’exercer l’imagination<lb/>
sur un sujet qui défie l’expérience, l’on s’étonne<lb/>
qu’aucun d’entre eux n’ait songé à se justifier. L’on<lb/>
s’étonne qu’aucun non plus n’ait essayé de formuler le<lb/>
symbole enfermé dans le mythe. Serait-ce pudeur<lb/>
d’artistes ? Pudeur tout court ? Ou faut-il croire qu’ils<lb/>
ont écrit leurs contes sans jamais se poser de questions<lb/>
sur le sens d’un tel accident, dont à vrai dire les suites<lb/>
sont assez pittoresques pour qu’un « poète » (au sens<lb/>
banal) préfère en ignorer la cause ?<lb/>
<space/>L’on s’étonne enfin de ce lien entre le domaine germanique<lb/>
et l’expression littéraire du mythe : Chamisso,<lb/>
Andersen, Hofmannsthal, et bien d’autres imitateurs, dont<lb/>
le moindre n’est pas Hoffmann…<lb/>
<space/>L’énigme commença de m’inquiéter lors d’un séjour<lb/>
allemand, au cours duquel j’observai maintes fois la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page53">
        
        
        <p>
53<lb/>
</p>
        <p rend="block">
popularité du bonhomme Schlemihl. Je fus à l’Opéra.<lb/>
On y donnait du Strauss. Je ne connaissais pas le livret<lb/>
d’Hofmannsthal, et compris mal l’intrigue de la Femme<lb/>
sans ombre. Je voyais une actrice parcourir la scène<lb/>
en hurlant. Elle tirait après soi un grand morceau d’étoffe<lb/>
qui figurait son ombre, et qui l’embarrassait. Aux<lb/>
entr’actes, on parlait de Freud. La musique m’ennuyait,<lb/>
indéfinie. (Plus tard, j’ai lu le livre, qui me parut<lb/>
splendide.) <lb/>
<space/>Qu’est-ce qu’une ombre ? me demandais-je. Quelque<lb/>
chose d’assez méprisable. Les latins la ridiculisent !<lb/>
C’est pour eux l’irréalité même. (« Il n’est plus que<lb/>
l’ombre de lui-même… Ce n’est rien, dit-on, c’est une<lb/>
ombre… ») Mais je vois bien qu’ils exagèrent : si nous<lb/>
étions de purs esprits, nous ne projetterions pas d’ombre.<lb/>
L’ombre est la preuve humiliante de la chair humiliante<lb/>
pour ceux, du moins, qui, plaçant la Raison dans<lb/>
le monde des dieux, voudraient bien être pris pour des<lb/>
gens raisonnables. Voilà pourquoi, pensais-je, ils méprisent<lb/>
l’ombre et la sous-estiment gravement. Mais encore ?<lb/>
Ils en ont tous une, et s’entendent à tirer parti du plaisir<lb/>
que dispense un corps. Ils prisent fort la transparence,<lb/>
mais tolèrent très bien cette chair, oui, même ceux-là<lb/>
qui déplorent qu’elle se fasse, aux regards de la convoitise,<lb/>
« opaque ». Que pouvais-je tirer de tout cela ? Rien<lb/>
qu’une évidence assez pauvre : l’ombre est le fait, en nous,<lb/>
de notre chair. Mais perdre sa chair, c’est mourir, n’en<lb/>
déplaise aux spiritualismes, et cet « infortuné Schlemihl »<lb/>
n’était pas mort d’avoir perdu son ombre… Il était même<lb/>
si vivant et sa présence si gênante, que je tentai de le<lb/>
contraindre, malgré l’auteur, aux suprêmes aveux. Il y<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page54">
        
        
        <p>
54<lb/>
</p>
        <p rend="block">
avait la psychanalyse. Mais avant d’en venir à cette<lb/>
extrémité, on pouvait essayer d’un pédantisme moins<lb/>
barbare. Je rédigeai la note que voici, en m’appliquant<lb/>
à écarter les conseils de pitié que me dictait mon cœur.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Psychologie de Peter Schlemihl<lb/>
Peter est un naïf : il croit à la fortune. Il croit surtout<lb/>
qu’elle seule assure à l’homme une dignité. C’est un<lb/>
bourgeois, de la plus dangereuse espèce : le bourgeois<lb/>
pauvre qui envie les bourgeois riches. D’où vient le sentiment<lb/>
qu’il a d’être inférieur. Le Diable sait cela : c’est<lb/>
par là qu’il le tient. Peter lui donne son ombre contre<lb/>
une bourse magique, d’où il pourra tirer un or inépuisable.<lb/>
Désormais riche, mais privé d’ombre, il se croit le maître<lb/>
du monde. Point du tout : on se moque de lui. Comblé,<lb/>
le voici plus qu’avant inadmissible. Le complexe d’infériorité<lb/>
à peine défait par la fortune subite, se renoue,<lb/>
cette fois-ci sans remède. Il ne tarde pas à tourner au<lb/>
délire de persécution. Tout effraye Peter et le moleste en<lb/>
mille manières. Les jeux des enfants dans la rue, les<lb/>
valets qui le servent, les femmes qu’il rencontre, surtout<lb/>
la lumière du jour, et même la clarté de la lune. Il recherche<lb/>
la solitude pour y mener des réflexions désespérées. Souvent<lb/>
il éclate en sanglots à l’idée du plus simple bonheur,<lb/>
de ce bonheur dont tous les autres semblent détenir<lb/>
le secret, jalousement, méchamment, contre lui. Je dis<lb/>
bien le secret, car c’en est un pour eux, comme toutes<lb/>
les choses trop naturelles que l’on possède. Peter, lui, le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page55">
        
        
        <p>
55<lb/>
</p>
        <p rend="block">
connaît, mais parce qu’il l’a vendu. (Ne connaît-on que ce<lb/>
qui vient à manquer ? Et perd-on ce que l’on connaît,<lb/>
comme Adam et Eve l’innocence ?) <lb/>
<space/>Schlemihl est donc le type classique de l’homme<lb/>
qui perd le contact social. L’or même ne suffît pas à<lb/>
rétablir tous les contacts. Ou plutôt il les établit en apparence,<lb/>
mais, dirait-on, sans réciprocité. La moindre<lb/>
épreuve trahit cette fêlure : on aime Schlemihl pour tout<lb/>
ce qu’il a, qui n’est pas lui. Ce sont les femmes, bien<lb/>
entendu, qui le devinent. Quel est le rapport social le plus<lb/>
réel ? Admettons que ce soit le mariage, surtout pour ce<lb/>
philistin-là. Toutes les ruses de Peter échouent devant cet<lb/>
obstacle dernier. Il a beau n’aller que de nuit aux rendez-<lb/>
vous avec la belle Mina. Le jour venu de signer le contrat,<lb/>
lorsque son imposture éclate au grand soleil, Mina<lb/>
s’écrie : « Oh ! mon pressentiment ! Oui, je le savais<lb/>
depuis longtemps, il n’a pas d’ombre ! »<lb/>
<space/>Que reste-t-il à un tel homme ? Le suicide ? Rien<lb/>
n’est plus loin de sa pensée. Sa vision du monde serait<lb/>
exactement celle d’un philistin sympathique, d’un philistin<lb/>
sans exigences, et qui veut croire à la vertu, s’il<lb/>
n’y avait, au centre de lui-même, cette absence. En tout<lb/>
pareil aux autres, sauf en ce je ne sais quoi qui n’est<lb/>
rien et qui est l’essentiel, notre philistin méconnu se voit<lb/>
chassé de la communauté des siens. Et par sa faute !<lb/>
C’est là son amertume. Ici intervient l’évasion. Il achète<lb/>
— par esprit d’économie — une paire de bottes usagées.<lb/>
Mais voilà bien sa chance, ce sont des bottes de sept lieues !<lb/>
Désormais il échappe à la vie, au voisinage et au dialogue.<lb/>
Son existence réelle se confond avec tous les vagabondages<lb/>
qu’il imagine. Il peut même retrouver une espèce<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page56">
        
        
        <p>
56<lb/>
</p>
        <p rend="block">
d’activité, purement descriptive il est vrai, solitaire,<lb/>
presque mécanique : il dresse un vaste catalogue de toutes<lb/>
les plantes de la terre. C’est à cela qu’il s’occupe, en<lb/>
Thébaïde, lorsque l’auteur et le lecteur perdent sa trace.<lb/>
<space/>Complexe d’infériorité, délire de persécution, perte du<lb/>
contact social, sentiment de culpabilité, besoin d’évasion,<lb/>
activité maniaque (ou universitaire érudite.) <lb/>
<space/>Nul doute n’est plus permis : Schlemihl est « schi-<lb/>
zoïde ». Chamisso, heureusement pour lui, n’en savait<lb/>
rien. Il savait peut-être autre chose.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Tentative Tinterprétation<lb/>
Je reproche pour ma part à la psychanalyse de<lb/>
flatter notre propension à localiser les symboles. Car,<lb/>
pour la vie spirituelle, il n’est pas de lieux séparés ; l’on<lb/>
peut toujours passer de l’un à l’autre par quelque ruse de la<lb/>
métamorphose, qui est l’acte même de la vie. Et pourquoi<lb/>
dire, dès lors : ceci est cause de cela ? Quand l’inverse<lb/>
est au moins aussi probable ? Et quand rien ne dépend<lb/>
à coup sûr que du tout ? Ceci dit, la psychanalyse peut<lb/>
nous donner des descriptions utiles. Je retiens donc<lb/>
de Freud cette constatation : « Celui qui, dans un domaine<lb/>
quelconque, est considéré comme anormal au point de<lb/>
vue social et moral, celui-là peut être considéré comme<lb/>
anormal dans sa vie sexuelle. * »<lb/>
<space/>Nous venons de voir que Schlemihl est le type même<lb/>
de l’inadapté, — celui qui ne peut « trouver sa place au<lb/>
soleil », et qui ne subsiste dans la compagnie de ses<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page57">
        
        
        <p>
57<lb/>
</p>
        <p rend="block">
semblables que par un subterfuge toujours menacé.<lb/>
D’une incompatibilité sociale aussi parfaite, nous pourrions<lb/>
déduire, semble-t-il, une aberration maximum. Pour<lb/>
confirmer notre soupçon sur la nature de cette aberration,<lb/>
il conviendrait de rappeler ceci : Peter parvient à la<lb/>
cacher à tous sauf aux deux femmes qu’il voudrait<lb/>
épouser. Mais n’allons pas conclure trop vite.<lb/>
<space/>Les états d’âme d’un malade ou d’un fou diffèrent-<lb/>
ils essentiellement des états d’âme d’un homme sain ?<lb/>
Ne sont-ils pas plutôt de simples fixations d’état qui,<lb/>
normalement, ne tarderaient pas à se muer en leur<lb/>
contraire ? Plus précisément, l’état de Peter Schlemihl<lb/>
n’est-il pas comparable à celui d’un esprit ou d’un corps<lb/>
sains après l’amour ? Durant quelques moments, l’homme<lb/>
éprouve une sensation de vide, de légèreté et en même<lb/>
temps de lourdeur, comme s’il était un peu en arrière des<lb/>
choses, lent à démêler le monde où il revient, et qui<lb/>
l’accable de présences bizarres, parfois douces mais parfois<lb/>
hostiles. (Et cela peut-être comme une première<lb/>
influence de ce qu’on nommera chez un malade, folie de<lb/>
la persécution.) Il arrive aussi que cet homme se sente trop<lb/>
lucide, perçant toutes choses à jour, et lui-même, d’où<lb/>
l’impression d’être mal défendu contre les regards qu’il<lb/>
rencontre ; transparent, dirait-on, sans ombre ! Voilà peut-<lb/>
être une première indication. Elle paraîtra sans cloute<lb/>
plus probante à des adolescents qu’à des adultes ; à des<lb/>
mélancoliques qu’à des sanguins ; et même à des nordiques<lb/>
qu’à des méridionaux, pourrions-nous ajouter,<lb/>
avec toutes les réserves qu’on voudra*, mais en nous<lb/>
souvenant de la question que nous posait l’origine germanique<lb/>
du mythe.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page58">
        
        
        <p>
58<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Dès le début, j’avais pressenti qu’une fable à ce point<lb/>
célèbre chez un peuple ne pouvait exprimer qu’un fait<lb/>
humain élémentaire. J’étais déçu de le voir se réduire à<lb/>
quelque chose d’aussi précis, et que mille préjugés,<lb/>
français surtout, concourent à ridiculiser. Un fragment<lb/>
de Paracelse lu par hasard à cette époque, vint heureusement<lb/>
me donner la clé d’une interprétation autrement<lb/>
riche et inquiétante. Je le traduis littéralement : « On<lb/>
ne peut comparer la Liquor Vitae dans l’homme à autre<lb/>
chose qu’à une ombre sur la paroi, laquelle (ombre ) vient<lb/>
de l’homme et se forme d’après lui : telle est aussi la<lb/>
Liquor, qui est microcosme, elle est l’ombre intérieure. »<lb/>
<space/>Une étude plus poussée de Paracelse devait bientôt<lb/>
m’apprendre, avec bien d’autres choses curieuses et<lb/>
profondes, que la portée de ce passage était en vérité<lb/>
beaucoup plus vaste que tout ce que permettait d’imaginer<lb/>
l’obtus physiologisme de ce siècle.<lb/>
<space/>La Liquor Vitae, selon Paracelse, c’est en effet le<lb/>
principe d’activité vitale répandu dans tous nos organes.<lb/>
Elle figure « le miroir auquel la nature se regarde en nous ».<lb/>
Elle est ainsi l’agent microcosmique, la puissance même<lb/>
de créativité dans tous les ordres. Elle est « ce qu’il y a<lb/>
de plus noble dans le corps tout entier et dans l’homme ».<lb/>
Je la rapproche alors de ce Selbst ou Soi-même dont parle<lb/>
Chamisso à la fin de son conte. Voilà qui peut enfin situer<lb/>
le vrai problème*.<lb/>
<space/>La créativité : c’est à quoi se ramène tout ce qui est<lb/>
vraiment grave dans notre vie ; et la fameuse question<lb/>
sexuelle ne tire son importance démesurée que du seul<lb/>
fait qu’elle est une image physique du pouvoir créateur<lb/>
en général.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page59">
        
        
        <p>
59<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Comme on peut le voir par l’examen de la pudeur,<lb/>
ne serait-ce point pour la raison qu’en beaucoup d’hommes<lb/>
la créativité paraît avoir son siège dans le seul sexe, que<lb/>
la pudeur s’est localisée là ? Ne serait-ce point pour cette<lb/>
raison que l’homme cherche à le dissimuler comme quelque<lb/>
chose de sacré, et que les fils de Noé couvrirent la nudité<lb/>
de leur père ivre en marchant vers lui à reculons ? Mais<lb/>
chez l’homme qui parvient à la conscience de sa mission<lb/>
spirituelle, le centre de la créativité paraît se déplacer<lb/>
dans le cerveau ou dans le cœur. La pudeur aussitôt<lb/>
affecte la pensée, les sentiments. On parle « d’étalage<lb/>
impudique » lorsqu’un auteur exhibe une excessive sincérité<lb/>
dans ses écrits. (Il peut être, d’ailleurs, au sens<lb/>
courant du mot, le plus « pudibond » des bourgeois :<lb/>
un Amiel…) Cependant ces remarques n’expliquent pas<lb/>
tout. Que l’on sache son secret le plus profond, le plus<lb/>
sacré, qui est le pouvoir de création que l’on possède,<lb/>
c’est naturel, mais non qu’on en ait honte, semble-t-il.<lb/>
En vérité la mauvaise pudeur provient de ce que le corps<lb/>
et l’âme se distinguent, et cessent d’être reflets l’un de<lb/>
l’autre. Alors le corps a honte de sa pensée, et celle-ci<lb/>
des désirs de son corps, comme d’un embrassement<lb/>
sans amour ou d’un amour qui se refuse à l’étreinte. Et<lb/>
pourquoi la pudeur cesse-t-elle d’exister, normalement,<lb/>
quand deux êtres s’aiment ? Parce que le sexe reprend<lb/>
alors sa « propriété » symbolique. (Ce qui est honteux,<lb/>
douteux, non propre, c’est ce qui en moi m’est étranger.) <lb/>
<space/>Revenons alors à notre mythe : la transparence,<lb/>
c’est l’absence d’ombre, donc de secret. Or le secret<lb/>
« sacré » étant le lien de la créativité de l’homme, celui<lb/>
qui a perdu son ombre se promène parmi les hommes avec<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page60">
        
        
        <p>
60<lb/>
</p>
        <p rend="block">
l’angoisse de voir révélée au grand jour non son secret,<lb/>
mais justement l’absence en lui de son secret : sa transparence.<lb/>
Spirituellement ou de quelque autre sorte, il<lb/>
n’est plus un homme créateur.<lb/>
<space/>A l’inverse, la chasteté (corporelle et spirituelle) <lb/>
rénove en l’homme son élan vers le monde. Elle le porte<lb/>
au devant de tout, comme un peu en avant de lui-même,<lb/>
là où il peut dominer sa vie et la construire avec tout son<lb/>
instinct à l’image d’une vision de l’esprit. Le corps et<lb/>
l’âme chantent alors à l’unisson. L’esprit offensif et<lb/>
joyeux, le corps qui se sent « plein dans sa peau » partagent<lb/>
les richesses du désir. Et l’homme a retrouvé son<lb/>
</p>
        <p rend="block">
ombre.<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
Suite et finde la fable<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Peter Schlemihl nous apparaît maintenant une émouvante<lb/>
et très précise description de l’individu romantique,<lb/>
dans ce qu’il a de démissionnaire, d’impuissant à saisir<lb/>
le monde pour le former à son image, et T évasif devant<lb/>
sa vocation : le mystère de l’incarnation. Chamisso a<lb/>
donné à son Peter tous les traits physiques et moraux<lb/>
de ce que l’on appellera plus tard le vague à l’âme, qui<lb/>
est aussi bien le vague au corps.<lb/>
<space/>Le roman d’Hofmannsthal — contre épreuve —<lb/>
décrit le tourment d’une femme stérile, l’impératrice<lb/>
qui a perdu son ombre et qui emprunte celle d’une fdle<lb/>
du peuple. Mais Andersen, comme on pouvait s’y attendre,<lb/>
fait dominer l’aspect « spirituel » du mythe. Son conte de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page61">
        
        
        <p rend="block">
L’Ombre, c’est le symbole de la puissance de création qui<lb/>
vient à se détacher de l’auteur pour prendre corps dans<lb/>
l’œuvre poétique. Et le poème ensuite, plus beau et plus<lb/>
vivant que l’individu qui l’a conçu, reviendra s’asservir<lb/>
le poète…<lb/>
<space/>C’est une des gloires du romantisme allemand que<lb/>
d’avoir su élever les faiblesses de l’homme, et quelques-<lb/>
unes de ses plus folles illusions, à la hauteur du mythe,<lb/>
ou de la Fable, plus profondément vrais que la vie (plus<lb/>
riches d’enseignements concrets, et d’invites à la métamorphose).<lb/>
Mettre en forme ce qui nous défait, c’est le<lb/>
paradoxe génial, l’audace comme malgré soi recréatrice<lb/>
d’un Chamisso. Les historiens de la littérature devraient<lb/>
se garder d’affadir une telle œuvre, n’y admirant à leur<lb/>
coutume qu’une fantaisie « gratuite » de l’imagination.<lb/>
Nul doute que l’art de Chamisso ne « signifie » et ne soit<lb/>
au sens propre un grand art, tout effort digne de ce nom<lb/>
étant d’abord une mise en ordre, un sens donné… C’est<lb/>
par là que Chamisso s’est sauvé de lui-même : s’il a fait<lb/>
Schlemihl, comme on sait, en grande partie à son image,<lb/>
il en diffère toutefois par ceci qu’il l’a fait, témoignant<lb/>
d’un pouvoir d’invention dont la nouveauté reste entière.<lb/>
Et j’y songe : ce Schlemihl éternel, ce symbole en bottes<lb/>
de sept lieues qui traverse encore notre vie, n’est-ce pas<lb/>
l’ombre de Chamisso ? Une ombre qui a perdu son homme,<lb/>
cette fois, mais non pas ses charmes profonds.<lb/>
<space/>C’est le siècle présent qui n’a plus d’ombre : il ne sait<lb/>
même plus écrire sa Fable, il n’en veut plus, il veut du<lb/>
vraisemblable… Il est retombé dans le roman insignifiant.*<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page62">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page63">
        
        <p rend="big">
Angérone<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Tj"<lb/>
JL_Jn pleine polémique avec le mystère, il arrive à<lb/>
certains de s’oublier jusqu’à donner de l’amour une ou<lb/>
plusieurs définitions. Ah ! puissions-nous aimer l’amour<lb/>
assez pour ne jamais avoir recours à ces remèdes, car<lb/>
définir l’amour ce n’est point le connaître, mais limiter<lb/>
sa part dans notre vie, et nul amour ne peut survivre à<lb/>
cette méfiance ou à cette avarice anxieuse.<lb/>
<space/>Mais il est une manière imaginable de parler de<lb/>
l’amour sans malice : c’est de former quelques rythmes de<lb/>
phrases où l’indicible jette par moments une espèce<lb/>
d’émotion ou de gêne, non qu’il soit dit ni même décrit<lb/>
par allusions ou par symboles, mais sa présence souve<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page64">
        
        
        <p>
64<lb/>
</p>
        <p rend="block">
raine est annoncée par certain frémissement de l’assemblée<lb/>
des mots qui font la cour : le Roi s’approche.<lb/>
<space/>Toute éloquence est amoureuse, excitée par l’amour<lb/>
qui la rend fleurissante. Mais l’amour même est chose du<lb/>
silence. Cela dont je ne puis parler sans l’offenser dans sa<lb/>
grandeur, c’est ce qui m’enflamme à parler. Rien ne peut<lb/>
être dit de l’amour même, mais rien non plus n’est dit que<lb/>
par l’amour, si toutefois quelque chose est vraiment dite.<lb/>
<space/>La Fable nous apprend à sa manière que l’amour est le<lb/>
lieu d’un mutisme sacré. Angérone, déesse du Silence : on<lb/>
croit qu’elle avait sa statue dans le temple de la Volupté. Et<lb/>
certains pensent qu’elle est la même que la déesse Volupie.<lb/>
<space/>Promenons-nous aux alentours de ce colloque.<lb/>
La Volupté n’est pas le plaisir même, mais l’imagination<lb/>
active du désir qui lentement s’approche de son terme.<lb/>
Quand le désir s’empare d’un homme, il arrive qu’il le<lb/>
rende muet. Il arrive même que le désir se manifeste tout<lb/>
d’abord par ce mutisme. A tel point que l’homme ne<lb/>
retrouvera l’usage de la parole qu’avec le « terme » où<lb/>
l’esprit se libère. La volupté serait un phénomène analogue<lb/>
à celui de l’hypnose : un état de l’âme ou de l’esprit<lb/>
rétrécissant le champ des facultés vers un objet unique<lb/>
et dans une seule pensée — l’identification, par la conquête<lb/>
chez l’un, par l’abandon chez l’autre.<lb/>
<space/>Que cette hypnose soit en quelque mesure — celle<lb/>
de l’esprit — indépendante de l’instinct, c’est ce qu’induisent<lb/>
à supposer les deux observations suivantes : l’extrême<lb/>
concentration de l’attention sur un objet non corporel,<lb/>
œuvre d’art ou pensée d’un ordre difficile, peut échouer<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page65">
        
        
        <p>
65<lb/>
</p>
        <p rend="block">
comme par un court-circuit dans le plaisir ; tandis qu’un<lb/>
débauché vulgaire gémit d’avoir perdu la volupté.<lb/>
<space/>L’homme du désir: il ne peut aimer qu’indéfiniment.<lb/>
Il n’aime que cela : regarder longtemps en silence, se<lb/>
perdre dans des yeux. (Certaines heures, soirs, aubes,<lb/>
passages.) L’ivresse naissante des amants, c’est le silence<lb/>
qui s’établit entre eux.<lb/>
<space/>L’approche des yeux, dès qu’ils ont accepté tout le<lb/>
regard de l’autre : sentiment comparable au vertige. Le<lb/>
jugement peut rester libre, mais il semble que l’âme<lb/>
s’extériorise et tombe sans fin dans le regard unique.<lb/>
Durant certaines secondes, elle dépasse le temps, s’approche<lb/>
des bords d’une immobilité sans fond où elle se penche…<lb/>
Maintenant un seul œil est visible dans ce visage décomposé<lb/>
en ombres et lueurs lentement mouvantes, un<lb/>
seul œil par où toute l’âme regarde et supplie avec une<lb/>
impérieuse tendresse. De plus près encore, l’œil vient à<lb/>
perdre toute expression, regard absolu de l’angoisse. Si<lb/>
l’un s’écarte à ce moment, les voici vacillants comme hors<lb/>
d’eux-mêmes. Alors il lui saisit la tête entre ses bras, et<lb/>
la contemple. Et il la nomme dans sa pensée, comme s’il<lb/>
doutait… Adolescence !<lb/>
<space/>Le charme du désir est celui du silence : il éloigne<lb/>
sans fin le terme.<lb/>
<space/>Tu n’entends que ce qui s’interrompt. Tu ne sais rien<lb/>
que tu ne perdes. Car ce n’est pas le savoir que tu veux,<lb/>
mais la divine connaissance du présent. Or cette connaissance<lb/>
est interdite. Et c’est l’approche du viol de l’interdit<lb/>
qui impose aux amants leur silence, fascination de l’horreur<lb/>
sacrée, attirance de l’effroi mortel.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page66">
        
        
        <p>
66<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Dans le silence du désir, la possession a fait une<lb/>
brusque rumeur de vagues affrontées et hostiles. Maintenant,<lb/>
l’onde lisse et basse d’un temps nouveau nous<lb/>
environne. Ceux qui n’aiment point la femme qu’ils<lb/>
viennent de posséder, leur silence meurt à cette minute<lb/>
du plaisir. Ils fuient, bavardent.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Tristesse platonicienne<lb/>
C’est dans l’accomplissement du plus violent amour<lb/>
qu’il nous est accordé de concevoir un absolu, mais sous<lb/>
la forme de l’inaccessible. Atteintes enfin les limites de la<lb/>
puissance du désir, sur la solitude égarée du couple, Eros<lb/>
pose en couronne un désespoir glacial : vous n’irez pas<lb/>
au delà de votre union.<lb/>
<space/>O silence des astres ! Fondues nos âmes ? Deux corps<lb/>
s’endorment dans leur paix, et l’être enfin comblé ne sait<lb/>
plus où se prendre. Il se ramène en soi, se divise en ses<lb/>
ombres. Ainsi passent les heures d’avant l’aube, dans le<lb/>
dépaysement de l’âme et les métamorphoses indicibles.<lb/>
Lui s’éveille parfois tout à fait, et ses yeux dans le noir<lb/>
imaginent. Une étreinte qui s’égalerait à l’Infini. Se<lb/>
fondre en un seul être, mais que cet être accède ensuite<lb/>
au commerce de ses semblables, qu’à son tour il les aime,<lb/>
les possède ! Ainsi par une suite de vertiges, multipliant<lb/>
la splendeur amoureuse, par mille étreintes successives,<lb/>
il s’élève à la jouissance imaginaire et désespérément<lb/>
consciente de l’Etre.<lb/>
<space/>L’aube point. L’esprit se tourne vers les choses et les<lb/>
dénomme d’un regard. Un corps auprès du mien respire,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page67">
        
        
        <p rend="block">
mémoire pesante de l’incommensurable nuit. Nous n’irons<lb/>
pas au delà de nous-mêmes. Mais dans cette défaite de<lb/>
l’étreinte, n’est-ce point le souvenir du seul désert que<lb/>
désormais nous chercherons ?<lb/>
<space/>Au terme de la fuite, nous ne toucherons jamais qu’un<lb/>
impossible fascinant. Et nous vivrons dès lors dans le<lb/>
vertige de nous détruire au contact de cet infini, plus<lb/>
puissant que la joie et la douleur. Dans le vertige de revenir<lb/>
toucher cet absolu, sensible à celui seul qui l’éprouve<lb/>
jusqu’à l’épouvante : l’être que nous formons au sommet<lb/>
de l’amour, et qui meurt dans l’instant où il naît.<lb/>
<space/>Tout notre platonisme échoue dans l’instant de<lb/>
l’étreinte dénouée. Alors l’amour, dirait-on, change de<lb/>
signe. On voit soudain que le désir était le dialogue des<lb/>
corps, tandis que le plaisir est solitaire, instant où les<lb/>
amants sont le plus séparés, arrachés, retirés en soi.<lb/>
Le plaisir est la fin du dialogue et non pas cette fusion<lb/>
rêvée. Alors paraissent la conscience, et le sérieux, et la<lb/>
réalité des vies au jour. Nous sommes deux.<lb/>
<space/>Il n’y a que deux philosophies : celle du désir et celle<lb/>
de l’acte ; ou encore, il n’y a que deux doctrines : celle<lb/>
du silence et celle de la parole.<lb/>
<space/>La négation du désir amoureux par l’acte même qui<lb/>
l’accomplit, c’est le signe physique, originel, de l’infinie<lb/>
contradiction que nous souffrons. Le désir divinise,<lb/>
l’acte rend à l’humain. L’amour rêvé meurt au seuil<lb/>
de l’amour qui sera notre tâche sérieuse.<lb/>
<space/>Quittons ce temple où dorment deux idoles, et parlons<lb/>
le langage du Jour.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page68">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page69">
        
        <p rend="big"><space/>Contribution<lb/>
à l’étude du coup de foudre<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>u, regard dans un regard et les voilà fixés, cloués<lb/>
sur place, comme le coq est cloué sur la ligne de craie<lb/>
tirée devant son bec. Ce serait trop bête si ce n’était trop<lb/>
beau. Mais rien ne sert de n’y pas croire. C’est un fait,<lb/>
nous l’avons subi, et nous avons tous dit : je n’y puis rien.<lb/>
Avec autant de sincérité, nous semblait-il, qu’un croyant<lb/>
décrivant sa conversion en termes de grâce et de prédestination.<lb/>
Mais s’il est vain de nier le fait, il ne l’est point de mettre<lb/>
en doute son caractère de destinée fatale. Cette espèce<lb/>
de passivité que l’on allègue, ne serait-elle point un alibi ?<lb/>
<space/>Je ne parle que du vrai coup de foudre, celui qui est<lb/>
suivi d’incendie. Car pour ceux que l’on attend, que l’on<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page70">
        
        
        <p>
70<lb/>
</p>
        <p rend="block">
appelle, ils ne sont qu’éclairs de chaleur dans l’aura d’un<lb/>
cœur orageux. Aux portières d’un train que l’on croise,<lb/>
entre deux stations de métro, dans la foule où se cherchent<lb/>
des yeux — ils se détournent aussitôt que frappés<lb/>
et c’est toujours: « O toi que j’eusse aimée !… » Mais non,<lb/>
si c’était vrai, j’aurais su t’arrêter. Le monde entier en eût<lb/>
été changé à l’instant même, sans que nul ne s’en doute.<lb/>
<space/>J’étais sceptique, en ce temps-là. Je disais à ce<lb/>
romancier (l’un des meilleurs de l’Allemagne d’alors)  :<lb/>
Le mythe du coup de foudre est sans doute une astucieuse<lb/>
invention de Don Juan pour impressionner ses<lb/>
victimes. Il en a tant parlé, et vous autres après lui,<lb/>
que toutes les femmes qui vont le rencontrer y pensent,<lb/>
épiant les plus légers mouvements que cette apparition<lb/>
fait naître en elles. Très facile que de les persuader, une<lb/>
fois si bien intéressées ! Car rien ne flatte comme l’idée<lb/>
que l’on va vivre à son tour une scène de roman. Oui,<lb/>
l’idée seule a fait tous ces ravages, et non pas quelque dieu,<lb/>
ni le Destin. Il n’y aurait jamais de coup de foudre sans<lb/>
ce désir que vous entretenez par vos romans… Mais ce<lb/>
n’est pas assez que d’une complaisance acquise. Il faut<lb/>
encore une rencontre ménagée à la ressemblance du rêve :<lb/>
toute une cérémonie, avec ses rôles prescrits, son ouverture<lb/>
déclarée par un héraut, sa lenteur imposante interdisant<lb/>
la fuite. Admirez l’appareil inexorable qui circonvient<lb/>
les rencontres fameuses : Tristan devant la cour<lb/>
d’Irlande est reçu par la fdle du roi selon l’usage et l’étiquette.<lb/>
Siegfried et Brunehilde qui s’avancent l’un vers<lb/>
l’autre, dans la scène du hanap, ce sont des officiants…<lb/>
Tout se passe comme si les deux amants se trouvaient<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page71">
        
        
        <p>
71<lb/>
</p>
        <p rend="block">
désignés non par un sort aveugle, mais au contraire par<lb/>
la profonde convenance des rôles qu’ils tiennent dans la<lb/>
société, sous l’égide des plus intangibles hiérarchies. Et<lb/>
Don Juan triche, une fois de plus, quand il feint que cela<lb/>
se produise à l’improviste, comme au coin d’un bois…<lb/>
Il me vient une image dont la netteté pourra faire excuser<lb/>
le prosaïsme : le coup de foudre, en dépit de son nom,<lb/>
ne souffre pas l’instantané, il veut la pose…<lb/>
<space/>Tandis que je parlais ainsi, une espèce de gêne me<lb/>
vint, le sentiment de mal tomber. Il me sembla que mes<lb/>
propos touchaient mon interlocuteur d’une manière un<lb/>
peu trop personnelle, et — comment dire ? — qu’il<lb/>
savait mieux que moi cette histoire que je lui contais.<lb/>
<space/>— Permettez, dit-il gentiment, que je vous réponde<lb/>
par une confession. Je ne sais d’ailleurs ce qu’on peut en<lb/>
conclure pour ou contre vos théories.<lb/>
<space/>Au début de 1933, au moment où Hitler arrivait<lb/>
au pouvoir, on m’offrit de donner des conférences à<lb/>
Budapest. Le président de l’organisation qui m’invitait<lb/>
était un grand banquier, ami des lettres. Il vint m’attendre<lb/>
au débarqué de l’avion et me conduisit à sa demeure.<lb/>
C’était l’heure du déjeuner. Nous causions depuis quelques<lb/>
instants dans sa bibliothèque, où d’un coup d’œil<lb/>
furtif j’avais remarqué mes livres, lorsque sa femme entra<lb/>
en nous saluant d’une mélodieuse formule hongroise. La<lb/>
présentation faite, cette dame nous offrit la rituelle liqueur<lb/>
de pêche dont on vide trois verres d’un seul trait, en se<lb/>
regardant dans les yeux. Je me sentis pâlir violemment.<lb/>
<space/>Nous passons à table. Mon hôte bientôt s’inquiète :<lb/>
« Vous êtes pâle et vous ne mangez rien ! Vous sentiriez-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page72">
        
        
        <p>
72<lb/>
</p>
        <p rend="block">
vous indisposé ?» Je balbutie n’importe quoi sur cette<lb/>
traversée en avion… Le banquier comprend très bien<lb/>
cela. 11 parle beaucoup pour me réconforter, raconte<lb/>
avec vivacité comment il a organisé mes conférences, et<lb/>
quel public j’aurai, et quelles personnes me prient de<lb/>
leur réserver un dîner : bref, vous vous rappelez ce qu’était<lb/>
la Hongrie, cette hospitalité incomparable, cette liberté<lb/>
lyrique dans les relations… Mais rien n’y fait. Je ne puis<lb/>
avaler une seule bouchée. Est-ce vraiment l’effet de<lb/>
l’avion ? J’allais m’en persuader quand je m’aperçois,<lb/>
et cette fois-ci non sans terreur, que la femme du banquier,<lb/>
elle aussi, n’a presque pas touché aux mets servis.<lb/>
<space/>Le déjeuner se termine toutefois sans que mon hôte<lb/>
ait paru remarquer que mon malaise est contagieux. Il<lb/>
bavarde encore en prenant le café, puis s’excuse d’avoir à<lb/>
regagner sa banque : d’ailleurs sa femme me promènera<lb/>
dans Buda, et me fera visiter le Musée, — à ce soir ! Il s’en<lb/>
va, très satisfait de lui, et de moi aussi, je crois. Nous<lb/>
voici seuls.<lb/>
<space/>Silence. Silence encore dans la voiture qu’elle<lb/>
conduit avec une expression concentrée, presque rageuse.<lb/>
Nous traversons les grandes artères de Pest, le Pont des<lb/>
Chaînes sur les eaux jaunes du Danube, puis ces ruelles<lb/>
de Buda, qui montent sur les flancs d’un énorme rocher<lb/>
en pleine ville, que domine la statue de saint Gellert, les<lb/>
bras en croix. Elle arrête la voiture près d’une barrière<lb/>
de parc public, descend, s’éloigne dans la neige bien<lb/>
gelée où ses pas lentement s’enfoncent et se marquent.<lb/>
Je la rejoins. Alors d’un geste elle désigne la ville à nos<lb/>
pieds : « Mon mari m’a demandé de vous montrer<lb/>
Budapest. Voilà, c’est Budapest. »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page73">
        
        
        <p>
73<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Il n’y a rien d’autre à dire. Nous remontons en<lb/>
voiture et descendons vers la ville. Soudain, je me suis<lb/>
décidé et j’articule : « Vous n’avez rien mangé au<lb/>
déjeuner, Madame. — Vous non plus… » Je poursuis non<lb/>
sans peine : « Si nous allions prendre quelque chose dans<lb/>
un restaurant ? — Bonne idée », fait-elle d’une voix basse,<lb/>
sans me regarder.<lb/>
<space/>Nous voici attablés devant des sandwiches au caviar<lb/>
rouge. Et là, tout recommence. Même jeu qu’au déjeuner.<lb/>
Ni l’un ni l’autre ne pouvons toucher à rien.<lb/>
<space/>Tout d’un coup je me suis mis debout. Je fais le tour<lb/>
de la table, je m’arrête devant elle, les bras en arrière,<lb/>
comme cela — je me suis retenu de lui toucher l’épaule —<lb/>
et je m’entends prononcer: « Puisqu’il faut que cela<lb/>
soit, eh bien… que cela soit ! »<lb/>
<space/>Elle se lève et me suit. Nous allons chez elle. Un<lb/>
vertige, un sombre délire, et sans qu’un mot de plus ait<lb/>
été prononcé… Et ce fut ainsi, durant tout mon séjour<lb/>
à Budapest. L’après-midi, je vous le répète, nous ne parlions<lb/>
jamais. Le soir, j’avais mes conférences ou un dîner.<lb/>
Et je passais le reste de la nuit dans un bar, en compagnie<lb/>
d’un peintre réfugié, nommé Maria. Je l’avais connu<lb/>
quelques années auparavant dans un groupe politique, à<lb/>
Berlin, que je fréquentais à l’insu de ma femme.<lb/>
<space/>J’étais dans un état d’exaltation extrême, à peu<lb/>
près incapable de dormir, sauf quelques heures pendant<lb/>
la matinée. Nous parlions, avec mon ami, d’art, de religion,<lb/>
de politique, des perspectives du nouveau régime, et pas<lb/>
du tout de mes après-midi. Bien entendu.<lb/>
<space/>La veille de mon départ, comme nous sortions du<lb/>
bar, Maria et moi, une édition du matin nous apprend<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page74">
        
        
        <p>
74<lb/>
</p>
        <p rend="block">
l’incendie du Reichstag. Je décide de rentrer le jour même<lb/>
à Berlin, et prends congé de mon ami qui se montrait fort<lb/>
inquiet de mon sort. Il y avait de quoi d’ailleurs, j’étais<lb/>
inscrit, à cette époque, au parti communiste dissident.<lb/>
Je m’informe : l’avion part à 10 heures du matin. Mais il<lb/>
faut que je la revoie une dernière fois. Je prendrai donc<lb/>
l’express du soir.<lb/>
<space/>J’arrive à Berlin le lendemain. Sur le seuil de notre<lb/>
villa de Zehlendorf, ma femme m’attend, grave et presque<lb/>
sévère. Moi, je ne pensais qu’à la situation politique.<lb/>
Nous nous mettons à table, je l’interroge avec nervosité<lb/>
sur les événements de l’avant-veille. Elle répond à peine.<lb/>
Qu’y a-t-il ?<lb/>
<space/>« Avec qui m’as-tu trompée », dit-elle enfin.<lb/>
Je la regarde longuement, bien en face. Aucun doute<lb/>
n’est possible. Elle sait. Monsieur, je puis garder un secret<lb/>
d’Etat, vous le savez, mais je ne suis pas de ceux qui<lb/>
peuvent supporter un mensonge dans leur vie intime.<lb/>
J’ai tout avoué sans me chercher d’excuse. Et comme elle<lb/>
se taisait encore, je lui ai demandé comment elle avait su.<lb/>
Alors elle m’a tendu une lettre par avion, arrivée pour moi<lb/>
le matin même et qu’elle avait ouverte par crainte d’un<lb/>
malheur. Quelques lignes sur une feuille portant l’en-tête<lb/>
d’un bar de Budapest, et disant à peu près : « Donne-<lb/>
moi vite de tes nouvelles, je suis inquiet, je n’oublierai<lb/>
jamais les nuits extraordinaires que nous avons encore<lb/>
pu passer ensemble, à la veille de ce cataclysme. » La<lb/>
lettre était signée « Maria ».<lb/>
<space/>« Un vrai drame du destin ! » fis-je après un moment.<lb/>
Le type même du Schicksalsdrama, comme vous dites…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page75">
        
        
        <p rend="block">
Mais le destin aveugle qui présida aux fastes de votre<lb/>
rencontre ne perd-il pas un peu de son mystère si l’on<lb/>
songe que la femme du banquier était lectrice de romans<lb/>
— et sans doute de vos propres romans ?… Et ce coup<lb/>
de foudre, n’est-il pas tombé d’un ciel qu’il convient<lb/>
de nommer Littérature ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page76">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page77">
        
        <p rend="big">
Don Juan<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>T Joftsnn’ïT. paraît brillant d’or et de soie, dressé<lb/>
sur ses ergots de grand ténor, l’on est tenté de ne voir<lb/>
en lui que le feu naturel du désir, une espèce d’animalité<lb/>
véhémente, et comme innocente… Mais jamais la<lb/>
Nature n’a rien produit de pareil.<lb/>
<space/>Vous sentez bien qu’il y a du démoniaque dans son<lb/>
cas, une sorte de polémique anxieuse, de méchanceté<lb/>
et de défi: la main tendue au Commandeur, dans le dernier<lb/>
acte de Mozart. Non, ce n’est pas l’animal, mais l’homme,<lb/>
et non d’avant, mais d’après la morale. Point de Don Juan<lb/>
ni chez les « bons sauvages » ni chez les « primitifs » qu’on nous<lb/>
décrit. Don Juan suppose une société encombrée de règles<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page78">
        
        
        <p>
78<lb/>
</p>
        <p rend="block">
précises dont elle rêve moins de se délivrer que d’abuser.<lb/>
<space/>Dans le vertige de l’anarchie où il se plaît, ce grand<lb/>
seigneur n’oublie jamais son rang. Son naturel, c’est le<lb/>
mépris ; rien n’est plus loin de la nature. Voyez comme il<lb/>
se sert des femmes : incapable de les posséder, il les viole<lb/>
d’abord moralement pour s’imposer à l’animal, et aussitôt<lb/>
prises les rejette, comme si c’était le fait du crime et<lb/>
non le plaisir qu’il cherchait. Polémiste perpétuel, il se<lb/>
trouve entièrement déterminé par le bon et le juste<lb/>
— contre eux. Si les lois de la morale n’existaient pas,<lb/>
il les inventerait pour les violer. Et c’est cela qui nous<lb/>
fait pressentir la nature spirituelle de son secret, si bien<lb/>
masqué par le prétexte de l’instinct. Aux sommets de<lb/>
l’esprit révolté, on verra Nietzsche, cent ans plus tard,<lb/>
renouveler ce défi mortel.<lb/>
<space/>Mais quoi ? Faut-il aller si haut ? La recherche<lb/>
« toute naturelle » de l’intensité du désir ne peut-elle<lb/>
expliquer à elle seule cette inconstance forcenée ? Alors<lb/>
Don Juan serait l’homme de la première rencontre, de la<lb/>
plus excitante victoire ? « La nouveauté est le tyran de<lb/>
notre âme », écrit le vieux Casanova. Mais déjà ce n’est<lb/>
plus l’homme du plaisir qui parle ainsi. La volupté du<lb/>
vrai sensuel commence au delà de ces moments que Don<lb/>
Juan fuit à peine atteints.<lb/>
<space/>Faudra-t-il se résoudre à soumettre le cas aux<lb/>
docteurs indiscrets de l’école viennoise ? Le beau sujet !<lb/>
Ils ne l’ont pas manqué. Pour eux aussi, Don Juan serait<lb/>
le contraire de ce que l’on croit, il souffrirait d’une anxiété<lb/>
secrète déjà voisine de l’impuissance. Et il est vrai que<lb/>
celui qui cède à cet attrait superficiel que presque toutes<lb/>
les jolies femmes peuvent exercer sur presque tous les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page79">
        
        
        <p>
79<lb/>
</p>
        <p rend="block">
hommes, n’évoque pas une idée de santé. Mais dans cette<lb/>
furie insolente, dans cette jactance batailleuse et joyeuse,<lb/>
comment ne voir que faiblesse et défaut ?<lb/>
<space/>Ira-t-on peut-être plus loin, à des critères spirituels ?<lb/>
Don Juan serait par exemple le type de l’homme qui<lb/>
n’atteint pas au plan de la personne où pourrait se manifester<lb/>
ce qu’il y a d’unique dans un être. Pourquoi ne<lb/>
peut-il désirer que la nouveauté dans la femme ? Et pourquoi<lb/>
désire-t-on du nouveau, du nouveau à tout prix, quel<lb/>
qu’il soit ? Celui qui cherche, c’est qu’il n’a pas ; mais peut-<lb/>
être aussi qu’il n’est pas ? Celui qui a, vit de sa possession et<lb/>
ne l’abandonne pas pour l’incertain, — entendez : s’il possède<lb/>
vraiment. Don Juan serait l’homme qui ne peut pas<lb/>
aimer, parce qu’aimer c’est d’abord choisir, et pour choisir<lb/>
il faudrait être, et il n’esi pas. Mais le contraire n’est pas<lb/>
moins vraisemblable : Don Juan cherchant partout son<lb/>
idéal, son « type » de beauté féminine (souvenir inconscient<lb/>
de la mère) — trop vite séduit par la plus fugitive ressemblance,<lb/>
toujours déçu par la réalité dès qu’il l’approche,<lb/>
et déjà s’élançant vers d’autres apparences, de plus en<lb/>
plus angoissé et cruel… S’il le trouvait, ce « type » de femme<lb/>
rêvé ! J’imagine cette métamorphose. On le voit interrompre<lb/>
sa course, changer soudain de contenance, baisser<lb/>
la tête, s’assombrir, comme saisi d’une timidité, et fasciné<lb/>
pour la première fois par la révélation d’amour, se muer en<lb/>
l’image de Tristan.<lb/>
<space/>Mais il ne trouvera pas. Il est Don Juan parce qu’on<lb/>
sait qu’il ne peut pas trouver, soit impuissance à se fixer,<lb/>
soit impuissance à se déprendre d’une image à lui-même<lb/>
secrète. Et de là vient sa puissance apparente, sa furia,<lb/>
son rythme dionysiaque…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page80">
        
        
        <p>
80<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Or, si le don juanisme est une passion de l’esprit,<lb/>
et non pas comme nous aimions le croire une exultation<lb/>
de l’instinct, tout porte à supposer que cette passion n’est<lb/>
pas toujours liée au sexe. Et même il faut se demander si<lb/>
la sensualité, précisément, ne serait pas le domaine où<lb/>
Don Juan se révèle le moins dangereux. (Appelons ici<lb/>
danger ce qui peut compromettre un certain équilibre<lb/>
social que les mœurs ont pour but de maintenir, cet équilibre<lb/>
étant d’ailleurs bon ou mauvais.) C’est que le désir<lb/>
de nouveauté et de changement perpétuel, dès que l’esprit<lb/>
insatiable l’excite, devient une menace pour la vie. En<lb/>
dérivant cette passion vers le plaisir, la société se trouve<lb/>
lui ménager des satisfactions qui l’épuisent, sans que<lb/>
l’ordre des choses ait à souffrir d’une dépense improductive.<lb/>
<space/>Certes Don Juan est un tricheur, et même il ne vit<lb/>
que de cela. (La banque de pharaon était la source unique<lb/>
des revenus de Casanova : symbole dont il nous donne<lb/>
maintes fois la clé.) Mais une tricherie constante est moins<lb/>
dangereuse que les faiblesses subites d’un honnête<lb/>
homme. On est en garde, et l’on connaît le système,<lb/>
entièrement relatif aux règles du jeu. Imaginons un don<lb/>
juanisme plus secret, une table de pharaon où l’on mette<lb/>
sur les cartes des « valeurs » invisibles au lieu d’espèces<lb/>
sonnantes. Alors la tricherie cesse d’être une habileté<lb/>
vulgaire et profitable. Elle peut devenir l’acte héroïque<lb/>
d’une loyauté sans scrupules, toutefois considérée comme<lb/>
criminelle du fait qu’elle institue un nouvel ordre, par<lb/>
décret de rigueur subversive.<lb/>
<space/>Nietzsche s’est dressé face au siècle. Et l’adversaire<lb/>
qu’il s’est choisi, c’est l’esprit de lourdeur, notre poids<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page81">
        
        
        <p>
81<lb/>
</p>
        <p rend="block">
naturel, notre faculté naturelle de retombement dans la<lb/>
coutume. L’immoraliste est comme le moraliste un ennemi<lb/>
vigilant de l’instinct : car s’il le glorifie, c’est par esprit<lb/>
de polémique, c’est qu’il veut forcer la nature autrement<lb/>
qu’on ne l’a fait jusqu’à lui.<lb/>
<space/>Polémiste perpétuel, Nietzsche se trouve entièrement<lb/>
déterminé par le bon et le juste — contre eux.<lb/>
Il va de défi en défi, excité puis exaspéré par le silence ou<lb/>
les lâchetés de l’adversaire. Les idées se retournent au<lb/>
caprice de l’esprit : il n’y a plus de vérité qui tienne. Les<lb/>
hommes se rendent ou tombent dans le doute à la première<lb/>
séduction d’une hypothèse scientifique. Il n’y a<lb/>
plus de foi qui affirme et qui maintienne en vertu de<lb/>
l’absurde. Ah ! comme on se lasse de gagner à tout coup<lb/>
pour peu qu’on ait l’envie de nier des règles que personne<lb/>
n’ose plus dire inviolables ! Qui donc se ferait tuer pour<lb/>
une vertu dont on ne sait plus quelle est la fin ? Et toutes<lb/>
ces vérités qu’ils respectaient, voyez comme elles ont vite<lb/>
cédé ! Il faudra donc s’en prendre à Dieu et à son Fils.<lb/>
Déjà « le Dieu moral est réfuté ». Que va dire l’Autre ?<lb/>
C’est, dans la vie du Don Juan des vérités, l’heure de<lb/>
l’invitation au Commandeur ! Or Dieu se tait. Il ne relève<lb/>
pas le défi. Nietzsche attend dans la nuit désertique des<lb/>
hauteurs. Une aube vient. C’est encore l’aube de la terre.<lb/>
Personne n’a parlé. Dieu est mort !<lb/>
<space/>De chaque idée, de chaque croyance, de chaque<lb/>
valeur, Nietzsche a voulu violer le secret ; et leur défaite<lb/>
rapide les rend toutes méprisables après la première<lb/>
possession. Pourquoi s’attarderait-il ? Elles n’étaient excitantes<lb/>
pour l’esprit que par la fausse vertu qu’on leur<lb/>
prêtait. Mais aussitôt qu’elles ont trahi leur commune<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page82">
        
        
        <p>
82<lb/>
</p>
        <p rend="block">
vulgarité, le triomphe perd toute saveur. Il faut détruire<lb/>
maintenant les valeurs neuves qu’on avait inventées pour<lb/>
la lutte. Il faut rejeter avec dégoût ce que l’on désirait<lb/>
de toute sa fougue ; et se rire des suiveurs, des successeurs,<lb/>
de ces disciples enhardis par le triomphe ardent d’un<lb/>
autre, et qui déjà croient pouvoir abuser de ses<lb/>
victimes…<lb/>
<space/>Mille et trois vérités se sont rendues, et pas une seule<lb/>
n’a su le retenir.<lb/>
<space/>Qu’importent les « contradictions » ! Ce n’est pas pour<lb/>
bâtir un système qu’il réfute, dénonce et détruit, c’est<lb/>
pour la joie du viol intellectuel. Comme Don Juan<lb/>
l’image de la Mère, Nietzsche poursuit l’image obscure,<lb/>
et à lui-même infiniment secrète, d’une Vérité qui ne se<lb/>
rendrait point, mais qui le posséderait à tout jamais, digne<lb/>
enfin de sa vraie Passion ! Il traque sans relâche tout ce<lb/>
qui bouge, tout ce qui s’arrête, tout ce qui fait mine de<lb/>
résister… Voluptés brèves — le temps d’un aphorisme —<lb/>
fulgurations toujours décevantes : ce n’est pas elle qu’il<lb/>
vient de posséder… O haine de leurs vérités faibles ! La<lb/>
Vérité est morte ! Revivra-t-elle ?<lb/>
<space/>Car si ce Dieu est mort, à tout jamais, il n’y a plus<lb/>
d’amour possible. Il faut inventer un amour qui permette<lb/>
au moins de haïr tout ce qui passe, tout ce qui cède, toute<lb/>
l’impudeur et la lourdeur du monde.<lb/>
<space/>C’est au point de fureur dionysiaque où la joie de<lb/>
détruire devient douleur, et dans l’angoisse d’une puissance<lb/>
anéantie par son succès, que Nietzsche a rencontré<lb/>
soudain la fascinante idée du Retour éternel. Devant le<lb/>
roc de Sils Maria on le voit interrompre sa course, changer<lb/>
de contenance, et pour la première fois baisser la tête et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page83">
        
        
        <p>
83<lb/>
</p>
        <p rend="block">
adorer. Tout reviendra éternellement à cette minute,<lb/>
à cet instant ! L’Eternité, c’est le retour des temps ;<lb/>
et non plus la victoire sur le temps… Mais dans le temps,<lb/>
disait-il, Dieu est mort. Si Dieu est mort, c’est donc qu’il<lb/>
a vécu ? Dieu revivra éternellement ! Ainsi Nietzsche<lb/>
devient le Tristan d’un Destin qu’il ne peut posséder<lb/>
que par l’amour éternellement lointain.<lb/>
<space/>Don Juan, tricheur, aime sans amour. S’il gagne,<lb/>
c’est en violant la vérité des êtres. Nietzsche pose des<lb/>
valeurs qui détruisent les règles anciennes, mais qui<lb/>
ne valent que par ces règles et dans la mesure où l’on sent<lb/>
qu’elles les violent. Pour peu qu’il les impose, elles perdent<lb/>
leur sens, puisque le système qui les mesurait n’existe<lb/>
plus. Par delà le bien et le mal, par delà toutes les règles<lb/>
du jeu, il faut qu’une passion se révèle ; ou la mort, ou la<lb/>
vie éternelle. Il faut donc que Don Juan disparaisse (car<lb/>
Don Juan ne gagnait qu’en trichant, et s’il n’y a plus<lb/>
de règles, on ne peut plus tricher).<lb/>
<space/>Voici peut-être la clé du mystère: cest qu’en respectant<lb/>
toutes les règles, nous ne pourrons jamais que perdre.<lb/>
Alors : ou bien nous serons condamnés, ou bien nous<lb/>
recevrons notre grâce. Mais Nietzsche et Don Juan<lb/>
doutent de leur grâce. Les voici donc contraints de gagner<lb/>
dans le temps de leur vie — d’où la tricherie ; ou bien<lb/>
il leur faut nier la fin des temps, le règlement, le jugement<lb/>
dernier — d’où l’idée du Retour éternel.<lb/>
<space/>Comme je parlais de ces choses à une amie : « J’ai<lb/>
connu, me dit-elle, un homme marié avec lequel ayant été<lb/>
coquette en vain, il me dit en me quittant : Je vous<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page84">
        
        
        <p rend="block">
ajoute à ma liste des mille e tre. C’étaient les femmes<lb/>
qu’il n’avait pas eues, par fidélité à la sienne. »<lb/>
<space/>Où est la tricherie ? Dans le défi, installé au cœur de<lb/>
la règle ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page85">
        
        <p rend="big">
La gloire<lb/>
</p>
        <p rend="center">
N<lb/>
J- ’ ous le connaissions un peu, et pensions le connaître•<lb/>
La lecture de ses papiers posthumes nous le révèle<lb/>
bien différent. Il fallait certes s’y attendre, et pourtant l’on<lb/>
demeure surpris. C’est que tout, dans ses livres — surtout les<lb/>
plus sincères — semblait exclure les préoccupations que<lb/>
trahit son journal intime. Peut-être le secret d’une différence<lb/>
aussi curieuse est-il caché dans les passages de ces cahiers<lb/>
que nous allons transcrire ici. De ces fragments de dates<lb/>
diverses, l’on ne verra point se dégager de conclusions tout à<lb/>
fait claires : il y a trop de contradictions. Mais c’est ce qui<lb/>
peut intéresser. Une attitude aussi profondément ambiguë,<lb/>
vis-à-vis de la gloire, n’est pas sans entretenir les plus<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page86">
        
        
        <p>
86<lb/>
</p>
        <p rend="block">
curieux malentendus entre un auteur et ses lecteurs. Or il se<lb/>
peut que ce soit Vattitude de la plupart des écrivains<lb/>
modernes.<lb/>
<space/>« J’ai vécu pour la gloire, dit le prince André,<lb/>
et qu’est-ce que la gloire, si ce n’est aussi l’amour du<lb/>
prochain, le désir de lui être utile et de mériter ses louanges ?<lb/>
J’ai donc vécu pour les autres, et mon existence est perdue,<lb/>
perdue sans retour ; depuis que je vis pour moi, je suis<lb/>
plus calme… Les autres, c’est le prochain, comme la<lb/>
princesse Marie et toi vous l’appelez, le prochain, cette<lb/>
grande source d’iniquité et de mal ! Le prochain, sais-tu,<lb/>
ce sont les paysans de Kiew, que tu rêves de combler de<lb/>
bienfaits. » (Tolstoï, La Guerre et la Paix.) <lb/>
<space/>Cette page m’avait séduit par sa mauvaise humeur.<lb/>
En la copiant, je n’y vois plus que sophismes. Non, la<lb/>
gloire, ce n’est pas l’amour mais au contraire le mépris<lb/>
du prochain. Le prince André n’a pas trouvé de prochains,<lb/>
car il n’a cherché qu’un public. C’est le public qui donne<lb/>
la gloire à celui qui le méprise assez pour le flatter. Tandis<lb/>
que la princesse Marie, qui a vraiment aimé son prochain,<lb/>
n’en a pas reçu de gloire et n’en demandait point. Aussi<lb/>
ne pense-t-elle pas qu’elle a « perdu sa vie ».<lb/>
<space/>Liszt, à la fin d’un concert triomphal, s’incline et<lb/>
prononce à mi-voix : « Je suis le serviteur du public,<lb/>
cela va sans dire. » C’est à cela qu’on donne la gloire. Et<lb/>
ceux qui ne la briguent point risquent fort de se rendre antipathiques.<lb/>
Jamais la foule n’a jugé ridicule que l’on affiche<lb/>
un amour de la gloire même excessif pour le talent qu’on<lb/>
a. La foule ne tient pour glorieux que ceux qui prennent<lb/>
le soin de parler de leur gloire. Chateaubriand eut de la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page87">
        
        
        <p>
87<lb/>
</p>
        <p rend="block">
gloire, mais non Stendhal. Mme de Staël en eut, mais non<lb/>
Constant (comme écrivain). Or personne ne lit plus les<lb/>
Martyrs ni Corinne, et tout le monde croit aimer la<lb/>
Chartreuse et Adolphe. Mais ce jugement sur le talent,<lb/>
changé du tout, n’entraîne pas que l’on change le jugement<lb/>
sur la gloire. La gloire est donc un mythe : j’entends que<lb/>
son pouvoir et sa grandeur ne dépendent d’aucune raison,<lb/>
et paraissent même n’en point souffrir. Fama crescit<lb/>
eundo ; minuit praesentia famam. Toute gloire est donc<lb/>
aliénée. Celle d’un Chateaubriand n’est pas à lui, ni à<lb/>
son œuvre, mais au public qui la lui prête parce que<lb/>
d’abord l’auteur s’y est prêté. Quant à moi, je suis trop<lb/>
égoïste pour me laisser aller à ce jeu-là. Je me sentirais<lb/>
dépossédé. C’est que je veux être aimé pour moi-même,<lb/>
tel que je suis et non point tel que me désire leur goût<lb/>
sentimental de « l’Art ».<lb/>
<space/>Mais comme tout se complique et se retourne ! Celui<lb/>
qui veut la gloire, est-ce qu’il manquerait d’orgueil ?<lb/>
Serait-il plus humble que moi ? Et l’orgueilleux que je<lb/>
suis, ne donne-t-il pas une preuve d’amour à son audience<lb/>
en exigeant d’elle plus de noblesse ? Dire : je néglige la<lb/>
gloire, c’est dire : je vous néglige, vous qui donnez la gloire<lb/>
pour prix d’une complaisance. Mais c’est dire aussi : je vous<lb/>
aime, puisque je vous veux moins vulgaire que vous n’êtes.<lb/>
<space/>Celui qui ne veut pas la gloire telle que la donne une<lb/>
foule à qui la flatte, n’est-ce pas qu’il veut la gloire telle<lb/>
que lui seul serait capable de se la décerner ?<lb/>
<space/>L’idée moderne de la gloire nous vient, dit-on, de la<lb/>
Renaissance. Glorieux est celui qui s’affirme en différant,<lb/>
bien plus qu’en excellant. C’est donc Yindioidu qui se<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page88">
        
        
        <p>
88<lb/>
</p>
        <p rend="block">
distingue, n’importe où. (Crimes commis pour s’acquérir<lb/>
la gloire, fréquents dans l’Italie du XVe siècle.) Le<lb/>
besoin de la gloire est donc né d’une sorte de maladie du<lb/>
sens social. C’est le contraire de l’amour du prochain.<lb/>
L’individu qui cherche la gloire n’a plus souci ni même<lb/>
conscience du voisin qu’il pourrait aider (c’est le prochain) ,<lb/>
mais seulement du voisin qu’il peut utiliser. Il cherche des<lb/>
admirateurs, des confîrmateurs de son être. C’est que l’acte<lb/>
de s’écarter d’une communion ou d’une communauté<lb/>
écarte aussi de soi, et l’on éprouve alors le besoin de se<lb/>
faire confirmer.<lb/>
<space/>Un homme en communion active avec les hommes qui<lb/>
l’entourent ne songerait pas à rechercher la gloire. Car la<lb/>
gloire est ce qui sépare. Mais il chercherait l’excellence,<lb/>
à son rang et selon ses astres. Ainsi les héros et les rois sont<lb/>
les auteurs de leur éclat. Ils donnent et ne demandent rien.<lb/>
Et ce qu’ils donnent fait toute la renommée du peuple.<lb/>
(Aujourd’hui c’est l’inverse qu’on observe : c’est ce que<lb/>
donne la foule qui fait la gloire d’un homme.) <lb/>
<space/>La gloire antique était vii'ile, comme le don. Alexandre<lb/>
exemplaire, plus beau que tous, plus fort et plus heureux<lb/>
que tous, n’était pas séparé, mais au sommet. Sa gloire<lb/>
était dans son destin, gagée par une mesure universelle<lb/>
que ses actions comblaient exactement. Mais notre gloire<lb/>
ne saurait être mesurée : c’est une rumeur, c’est une publicité,<lb/>
une espèce d’inflation provisoire. Elle n’est pas<lb/>
grande, mais exagérée, mobile, nerveuse, sentimentale. Et<lb/>
voici qui est encore plus grave : elle est ressentie comme<lb/>
flatteuse. C’est donc quelque chose de vulgaire. De fait, je<lb/>
ne connais pas de gloire moderne dont on ne puisse démontrer<lb/>
par quels moyens elle fut acquise : toujours au prix<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page89">
        
        
        <p>
89<lb/>
</p>
        <p rend="block">
d’une vulgarité. (Zones de bassesse chez d’Annunzio : c’est<lb/>
là, non pas dans la beauté de son œuvre, que s’est constituée<lb/>
sa gloire.) <lb/>
<space/>Et cependant, je me suis surpris à désirer une gloire<lb/>
qui ne m’ennuierait pas. Non point la leur, mais celle que<lb/>
je pourrais rejoindre, telle que je la connais depuis toujours,<lb/>
moi seul.<lb/>
<space/>Un dieu n’a pas besoin d’adorateurs pour rayonner<lb/>
et se réjouir de son être. Oui, c’est bien là le privilège d’un<lb/>
dieu. Et la vraie gloire.<lb/>
<space/>Qu’est-ce que l’incognito ? Il y a là quelqu’un qui a<lb/>
de la valeur ; on ne le sait pas. La gloire moderne, c’est<lb/>
à peu près l’inverse. Mais ne serait-ce pas aussi le meilleur<lb/>
moyen de sauver son incognito en se donnant l’air précisément<lb/>
d’y renoncer ?<lb/>
<space/>Autre avantage de la gloire : elle confère le droit<lb/>
d’être banal. Tant pis si beaucoup en abusent…<lb/>
<space/>Hypothèse : l’expérience intime de la gloire précède<lb/>
toujours sa manifestation.<lb/>
<space/>L’ambitieuxne vaut rien pour la gloire. Il ne peut aboutir<lb/>
qu’au succès. Il reste sous l’empire de la comparaison.<lb/>
<space/>Beaucoup d’hommes n’imaginent pas qu’on puisse<lb/>
avouer sa vanité, ou bien ils croient que ce serait naïf ;<lb/>
et si l’on avoue son orgueil, ils croient que c’est par<lb/>
vanité…<lb/>
<space/>Je suis homme : donc vaniteux, naïf, retors, orgueilleux,<lb/>
etc. Quel avantage à feindre ? La plus sotte vanité<lb/>
étant assurément d’essayer de faire croire qu’on n’en a<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page90">
        
        
        <p>
90<lb/>
</p>
        <p rend="block">
point. Si l’on condamne sa propre vanité, le mieux pour<lb/>
s’en débarrasser serait d’en parler ouvertement. Comme<lb/>
un menteur qui dirait : « Je vous avertis que je vais mentir,<lb/>
pour telle et telle raison aisément vérifiable. » Ce serait<lb/>
instructif et amusant.<lb/>
<space/>Je veux ma gloire, et je ne l’avoue jamais — je fais<lb/>
le modeste — d’où vient cette pudeur ?<lb/>
<space/>Je ne veux pas la gloire pour vous éblouir, vous que<lb/>
j’aime et qui me connaissez. Vous savez ce que je suis, et<lb/>
si vous appreniez un jour que j’ai de la gloire, que sauriez-<lb/>
vous alors d’essentiel que dès maintenant vous ne sachiez ?<lb/>
Ou c’est que vous vous tromperiez, croyant par d’autres<lb/>
ce que vous ne croyez point par vous-mêmes — et je ne<lb/>
veux pas l’erreur. Ou bien veux-je cette erreur-là ?<lb/>
<space/>Certes — mais non comme une erreur — je veux cela.<lb/>
Qu’est-ce donc que « gloire », dont la prononciation,<lb/>
pour peu d’emphase que j’y prête, me fait venir les larmes<lb/>
aux yeux ? Gloire et lumière, gloire et mystère, gloire et<lb/>
mort lumineuse, gloire et ce triomphal accord clamé, ou<lb/>
cet instant plutôt qui est au seuil de sa résolution fondamentale<lb/>
— quel est ce seuil, et que nous ouvrent, sur quel<lb/>
ciel, les symphonies ?<lb/>
<space/>Je n’ose pas dire que je veux être Dieu. Ce serait là,<lb/>
pourtant, ma vérité, la vérité de mon mensonge. Est-ce<lb/>
à cause que mon nom est : mensonge, que je voudrais la<lb/>
gloire et ne sais pas pourquoi ? Ou n’ose pas savoir pourquoi…<lb/>
<space/>Ce que je n’ose pas savoir est angoisse. Angoisse est<lb/>
le nom du secret que je sers sans oser le servir, parce que<lb/>
je sais que son nom est mensonge, et que c’est moi — qui<lb/>
ne suis rien.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page91">
        
        
        <p rend="block"><space/>Ainsi Dieu est mon adversaire. C’est lui seul qui<lb/>
s’oppose à ma gloire, et qui me sauve malgré moi de mon<lb/>
triomphe. Il n’y a qu’un seul Dieu, celui qui dit Je suis.<lb/>
Ce sera Dieu, ou ce sera moi. Si c’est moi, ce ne sera rien.<lb/>
Si c’est Dieu, je ne serai rien. Si Dieu me tue, il sera tout,<lb/>
et tout sera. Ainsi, ô Dieu, délivrez-moi de la gloire !<lb/>
<space/>Mais cette prière m’émeut encore comme la gloire !<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page92">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page93">
        
        <p rend="big">
Le nœud gordien renoué<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>oracle avait annoncé que serait roi celui qui,<lb/>
debout sur son char, pénétrerait au grand galop dans le<lb/>
temple de Jupiter. Les quelques-uns qui le savaient<lb/>
étaient exclus de la compétition par leur science même :<lb/>
on exigeait l’innocence de l’âme. Quant au peuple, il<lb/>
vaquait à ses travaux.<lb/>
<space/>Un jour, un paysan nommé Gordius vient à cette ville<lb/>
de Phrygie. Il déclare qu’il voudrait visiter les curiosités<lb/>
de l’endroit. On lui indique le temple et la mairie. Sans<lb/>
hésiter, il entre au temple sur son char, et les prêtres<lb/>
s’écrient en chœur : C’est lui le Roi ! Voici le Roi que<lb/>
nous attendions !<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page94">
        
        
        <p>
94<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Devenu roi par hasard et grâce d’innocence, Gordius<lb/>
voulut le rester par astucieuse appropriation d’artisan. Il<lb/>
saute à terre, bien décidé à montrer aux gens de la ville<lb/>
ce qu’il sait faire. Entre les cornes de l’autel et le timon<lb/>
du char, le voilà qui se met à nouer le plus beau nœud<lb/>
qu’il ait jamais rêvé. Il y passe des heures indicibles d’intensité<lb/>
et de concentration. C’est le temps de sa vie ! Ce<lb/>
nœud l’attestera. L’innocence du prédestiné et la malice<lb/>
du paysan s’y mêlent dans un vertige de trouvailles, dans<lb/>
une embrouille de génie. Les tours les plus retors de cette<lb/>
corde nouent à la grâce l’ambition, marient au luxe fou<lb/>
l’avarice ingénieuse, resserrent dans les liens d’un calcul<lb/>
instinctif l’enthousiasme de la grandeur, et son angoisse.<lb/>
Ah ! le compère assez malin pour dénouer ce chef-d’œuvre<lb/>
brut, par Jupiter ! il n’est pas encore né !<lb/>
<space/>On ne sait rien du règne de Gordius. Mais le nœud<lb/>
qu’il noua devint célèbre. Un oracle nouveau ne tarda pas<lb/>
à le consacrer chez les Grecs : quiconque parviendrait à le<lb/>
dénouer, régnerait sur toute l’Asie.<lb/>
<space/>Car un nœud, c’est d’abord un anneau : signe d’alliance<lb/>
et de prise du pouvoir. Cercle magique et couronne royale.<lb/>
Signe aussi de fécondité. Qu’une intrigue se noue, elle gouverne<lb/>
aussitôt les personnages qui la vivent. Un mariage<lb/>
se noue, une amitié se noue. Quand on peut dire d’un fruit<lb/>
qu’il a noué, il devient graine.<lb/>
<space/>Celui qui sait comment se fait un nœud, sait aussi comment<lb/>
le défaire, et le refaire : il détient le secret du pouvoir.<lb/>
<space/>De tous les pays de la Grèce, les rêveurs de couronnes<lb/>
vinrent contempler l’objet. Ils venaient s’asseoir devant<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page95">
        
        
        <p>
95<lb/>
</p>
        <p rend="block">
lui, pour l’étudier avec passion, pendant des heures, des<lb/>
jours, des mois. Combien de grandes pensées se nouèrent<lb/>
dans ce piège à méditations symboliques ! Combien de<lb/>
regards aussi, apparemment stupides, apprirent à déchiffrer<lb/>
les circonvolutions de cet emblème d’un cerveau, né<lb/>
d’une pensée unique et vraiment souveraine : la royauté<lb/>
dans son état naissant.<lb/>
<space/>Je me souviens. J’allais m’asseoir au temple, par les<lb/>
jours de colère intraitable. Je dardais un regard de flèche<lb/>
vers ce nœud de vipères impassible. Des vengeances profondes<lb/>
se lovaient dans les torsions à peine visibles imaginées<lb/>
à l’intérieur de cet objet monstrueux, fait d’une<lb/>
seule corde.<lb/>
<space/>Et je passais des heures à contempler ceux qui, à<lb/>
mon instar, contemplaient le Nœud Gordien.<lb/>
<space/>Celui qui le portait en lui-même et qui se faisait analyser<lb/>
à Delphes : il venait entre deux séances subrepticement<lb/>
s’accroupir parmi nous, renouant par cette fascination<lb/>
tout ce que le prêtre avait dénoué en lui, refaisant le<lb/>
nœud d’après nature, l’aimant parce qu’il était dans sa<lb/>
nature…<lb/>
<space/>Celui qui prévoyait la science de nos jours, et me<lb/>
disait : « Il n’est de science que des phénomènes que l’on<lb/>
peut reproduire à volonté. Quel est ce nœud, réel, unique,<lb/>
inimitable, cet objet devant moi indubitable, et que la<lb/>
science ne saura vérifier ni dénouer, faute de pouvoir le<lb/>
répéter selon la recette ? Il n’existe donc point à ses yeux.<lb/>
Elle n’en veut pas. Et si personne n’en veut, il est à moi !<lb/>
Je le prends : il est ma liberté… »<lb/>
<space/>Celui qui murmurait parfois : C’est consolant ! (par<lb/>
allusion à ses malheurs d’amour, si simples…) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page96">
        
        
        <p>
96<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Et la femme de Gordius vint un jour s’acquitter de<lb/>
ses dévotions. Devant le nœud, après un long regard, elle<lb/>
dit : Ce n’est pas si ressemblant que cela ! (Elle croyait<lb/>
que son mari ne s’occupait que d’elle.) <lb/>
<space/>Et tant d’autres qui vinrent, et qui restaient longtemps.<lb/>
Et nul ne s’en allait qu’enrichi d’un mystère. Tel<lb/>
était le culte de Gordium, religion de l’inextricable.<lb/>
<space/>Alexandre impatient et tricheur pénétra dans le temple<lb/>
au jour dit par ses astres, trancha le nœud d’un coup<lb/>
d’épée, ramassa le prix pour la durée de la saison. (Tous<lb/>
les joueurs perdent.) <lb/>
<space/>Ce coup d’épée a fondé le monde moderne.<lb/>
Monde de la simplification hâtive ; de l’expérience qui<lb/>
détruit son objet ; de l’action efficace au détriment du<lb/>
sens ; de la tricherie ; de la rupture des liens.<lb/>
<space/>Et depuis lors, je vais criant : Renouez-le ! Renouez-<lb/>
le ! Car il y va de tout, du sens même de nos vies !<lb/>
<space/>Car vous mourez, nous mourons tous d’ennui, dans<lb/>
un monde où rien ne se noue.<lb/>
<space/>Car vous mourez, nous mourons tous à la vie spirituelle,<lb/>
la vie précieuse. Elle n’existe que prise au complexe<lb/>
d’une âme, dans les détours du plus profond secret noué.<lb/>
Et si vous simplifiez vous gagnerez le monde, mais au prix<lb/>
d’une âme, la vôtre.<lb/>
<space/>Car vous mourez, nous mourons tous à l’amour qui<lb/>
ne tranche rien, mais qui épouse, qui accepte, qui pénètre,<lb/>
et qui sait bien que pour nouer un lien solide, il faut tous<lb/>
ces retours et ces tours illogiques, cette intrication sans<lb/>
espoir, ces replis infinis qui défient le calcul.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page97">
        
        
        <p rend="block"><space/>Car une coupe transversale pratiquée dans un nœud<lb/>
n’apprend à peu près rien sur sa structure, mais détruit à<lb/>
jamais l’espoir de le refaire, de le comprendre ou de s’y<lb/>
laisser prendre, c’est-à-dire de connaître ou d’aimer.<lb/>
<space/>On ne peut opposer au mythe du Nœud Gordien que<lb/>
l’histoire du Nœud-le-plus-simple-du-monde.<lb/>
<space/>La guerre civile était près d’éclater entre les Suisses, au<lb/>
XVe siècle. Un messager fut envoyé à l’Ermite qui<lb/>
vivait dans les Alpes et qui détenait, sans nul pouvoir,<lb/>
l’autorité. En cette extrémité, et tout espoir perdu, on<lb/>
sollicitait son conseil. Il prit la corde qui servait de ceinture<lb/>
à sa pauvre robe. Il en fit une boucle simple et la tendit au<lb/>
messager :<lb/>
<space/>— Va leur donner ce nœud, dit-il,. afin qu’ils le<lb/>
dénouent.<lb/>
<space/>— Un faible enfant pourrait le dénouer !<lb/>
— L’homme le plus fort ne pourrait pas le dénouer,<lb/>
et il faudrait alors l’épée pour le trancher, si chacun tire<lb/>
par un bout, de son côté.<lb/>
<space/>Quelle histoire édifiante ! dit Alexandre.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page98">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page99">
        
        <p rend="big">
Le supplice de Tantale<lb/>
</p>
        <p rend="block">
T<lb/>
1 J’f att fuit ses lèvres, la branche fuit sa main, et le<lb/>
rocher qui surplombe sa tête va tomber mais ne tombe<lb/>
jamais. Pour l’observateur non prévenu, tout se passe<lb/>
comme si le désir de Tantale suffisait à repousser les objets<lb/>
qu’il désire, et sa crainte l’objet qu’il redoute. Quand il se<lb/>
penche vers la surface de la rivière où il baigne à mi-corps,<lb/>
quand il lève le bras vers ces fruits mûrs qui font ployer la<lb/>
branche au-dessus de son front, on dirait que son geste<lb/>
même déclenche un mécanisme qui l’annule. Mais on<lb/>
dirait aussi que son regard, dès qu’il l’élève avec angoisse<lb/>
vers le rocher, retient le rocher. Etrange lieu que ce coin<lb/>
du Tartare, où la pesante logique de la matière est abolie<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page100">
        
        
        <p>
100<lb/>
</p>
        <p rend="block">
pour peu que l’homme se manifeste. Serait-ce un pur lieu<lb/>
de l’esprit ? Oui, car à l’instant même où Tantale est ému,<lb/>
où il forme un projet, où il agit, les lois de la chute des<lb/>
corps et de leur inertie, qui sont celles mêmes de la mort,<lb/>
font place aux lois des dieux, qui sont celles de l’esprit ;<lb/>
et des dieux irrités contre l’homme, c’est-à-dire d’un esprit<lb/>
coupable.<lb/>
<space/>Regardons bien ce paysage imaginaire, cette composition<lb/>
simplifiée comme un arcane du Tarot et non moins<lb/>
chargée de symboles : un corps, une eau, une branche et<lb/>
un rocher. C’est l’homme coupable, environné des emblèmes<lb/>
de sa peur et de sa convoitise, emblèmes ou signes,<lb/>
cai tout tient ici à des événements intérieurs. Tout tient<lb/>
à l’homme et tout illustre une des structures fondamentales<lb/>
de son être.<lb/>
<space/>Tantale avait commis deux crimes, dit la Fable.<lb/>
Admis à la table des dieux, il avait dérobé à ses hôtes leur<lb/>
nectar et leur ambroisie, pour les faire goûter aux mortels.<lb/>
Puis, dans l’idée de défier l’Olympe et d’éprouver son<lb/>
omniscience, il avait tué son propre fils Pélops, pour faire<lb/>
servir sa chair à la table divine.<lb/>
<space/>Les liqueurs d’immortalité sont ici comme des signes<lb/>
de la Grâce, dont un homme chercherait à s’emparer par<lb/>
subterfuge, afin de s’assurer un empire terrestre. Doutons<lb/>
que la philanthropie préside au vol de Tantale, quand il<lb/>
est assez clair qu’il jalouse les dieux, leur divination, leur<lb/>
puissance, et tous les plaisirs qu’ils en tirent.<lb/>
<space/>Quant à la mise à mort du fils, offert ensuite aux<lb/>
dieux comme nourriture meilleure, il est surprenant d’observer<lb/>
qu’elle invertit exactement le sacrifice du Fils de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page101">
        
        
        <p>
101<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Dieu. Au lieu du Père livrant son Fils aux hommes pour<lb/>
qu’ils le tuent, mais aussi pour qu’ensuite ils revivent par<lb/>
la consommation de son corps spirituel, un homme tue<lb/>
lui-même son fils, et donne sa chair aux dieux pour qu’ils<lb/>
en meurent — s’ils perdent leur divinité de s’être une fois<lb/>
laissé surprendre et abuser.<lb/>
<space/>A cette double infraction aux grâces de l’esprit<lb/>
(comme je voudrais nommer les lois spirituelles) , répond<lb/>
un châtiment dont on croit deviner qu’il n’est qu’une double<lb/>
réfraction du crime dans l’ordre humain. Parce qu’il<lb/>
a convoité la nourriture des dieux, Tantale se voit refuser<lb/>
celle du commun des hommes. Sa jalousie se réfléchit dans<lb/>
la frustration du désir. Et son défi au Ciel, ayant failli,<lb/>
s’inverse en menace suspendue.<lb/>
<space/>Le monde païen ne conçoit pas de pardon par amour<lb/>
et de salut gratuit, et c’est pourquoi les châtiments qu’infligent<lb/>
les dieux revêtent en général un caractère de revanche<lb/>
pure et simple, et comme automatique. C’est autant<lb/>
dire que dans le monde païen, l’homme reste seul avec lui-<lb/>
même et se ferme aux interventions d’une transcendance,<lb/>
ou d’un appel venu d’ailleurs. (Les « dieux » n’étant, en<lb/>
fait, que ses propres limites.) <lb/>
<space/>Dans l’histoire du supplice de Tantale, cet automatisme<lb/>
est si sûr qu’il autorise à des spéculations précises,<lb/>
encore que fantastiques en apparence.<lb/>
<space/>Je vois Tantale soutenu dans la rivière, le rocher soutenu<lb/>
sur sa tête, fonde et la branche ne s’écartant de lui<lb/>
qu’à l’instant où il veut les atteindre, et tout cela ne tient<lb/>
vraiment qu’à lui, qu’aux dispositions de son âme : c’est<lb/>
que celles-ci n’ont pas changé depuis ses crimes. Nourris<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page102">
        
        
        <p>
102<lb/>
</p>
        <p rend="block">
sant avec obstination les mêmes désirs et le même orgueil,<lb/>
il nourrit la vengeance des « dieux » qui frustrent ces désirs<lb/>
et qui retardent, ironiquement, d’écraser cet orgueil.<lb/>
<space/>Imaginons, maintenant, par impossible, que Tantale<lb/>
renonce un instant, qu’il s’abandonne, et qu’il préfère soudain<lb/>
à son amour d’un moi coupable et torturé, l’expiation<lb/>
libératrice et son délire. A l’instant même, il s’enfonce<lb/>
dans les eaux, il boit à mort, et le rocher l’écrase.<lb/>
<space/>Mais c’est précisément ce qui n’arrive jamais, et ne<lb/>
peut arriver dans le Tartare.<lb/>
<space/>Tantale, ne croyant pas à la résurrection, ni au pardon,<lb/>
ni au salut que lui vaudrait un instant de pur abandon<lb/>
— payé de sa mort, il est vrai, pour quelle indescriptible<lb/>
renaissance ! — préfère subir le supplice de Tantale. C’est<lb/>
son orgueil et sa dignité d’homme : il se révolte contre tout,<lb/>
sauf soi.<lb/>
<space/>C’est pourquoi rien ne change autour de lui.<lb/>
Considérons ici l’Homme du Désir, Tantale symboliquement<lb/>
réduit, dans la légende, à sa faim, à sa soif et à sa<lb/>
peur. Il est cet homme qui, dans chacun de nous, préfère<lb/>
le désir même douloureux, d’avoir été mille et mille fois<lb/>
déçu — mais c’est encore son désir, donc lui-même — à la<lb/>
proie qu’il ne posséderait qu’en acceptant d’être changé<lb/>
d’abord. Que lui servirait, pense-t-il, de gagner le monde<lb/>
s’il y perdait son moi ? Il est certain qu’à sa manière il a<lb/>
raison. Car à gagner, l’on perd toujours quelque chose :<lb/>
l’attente, l’espoir, la nostalgie du gain. Supposons un individu<lb/>
qui aurait désiré si longtemps que tout son être en fût<lb/>
devenu attente, espoir et nostalgie. Cet être-là mourrait<lb/>
nécessairement, et par définition, du don reçu. Ou encore :<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page103">
        
        
        <p>
103<lb/>
</p>
        <p rend="block">
un être nouveau surgirait dans l’instant du don, pour le<lb/>
recevoir en son lieu.<lb/>
<space/>A la limite, et dans la logique d’un mythe où l’homme<lb/>
s’identifie à l’une de ses tendances, celui qui gagne est donc<lb/>
toujours un autre. Et celui qui désire ne gagnera jamais.<lb/>
<space/>C’est le sophisme de l’empereur : Napoléon n’est pas<lb/>
un Bonaparte comblé, mais quelqu’un qui s’est substitué,<lb/>
sous le manteau d’hermine, à Bonaparte. Le romantique<lb/>
qui rêvait d’être empereur est mort le jour du couronnement.<lb/>
<lb/>
<space/>Tous nos succès, tous nos actes sans doute, sont ainsi<lb/>
à quelque degré des modifications de notre identité, des<lb/>
aliénations de nous-mêmes. A la limite, ils sont autant<lb/>
d’usurpations.<lb/>
<space/>Changeons maintenant de plan spirituel, et transposons<lb/>
le mythe de Tantale dans un monde où l’instant<lb/>
d’abandon ne signifie plus la mort mais la vie et l’héritage<lb/>
de la vie éternelle. J’emprunte à Jean-Paul* une histoire<lb/>
étrangement parabolique et qui, dans le registre de l’humour<lb/>
profond, reproduit notre fable grecque, mais la<lb/>
conduit à une heureuse fin.<lb/>
<space/>L’oncle van der Kabel vient de mourir, et devant ses<lb/>
sept héritiers naturels, un notaire ouvre et lit le testament.<lb/>
La dernière clause se trouve ainsi conçue :<lb/>
<space/>« Tous mes biens tels qu’ils sont et vont reviendront<lb/>
et appartiendront à celui des sept de MM. mes Neveux qui,<lb/>
durant la demi-heure qui suivra la lecture de la présente<lb/>
clause, versera avant tous les autres, une ou quelques larmes<lb/>
sur moi, son oncle défunt, et cela en présence d’un<lb/>
respectable magistrat qui en dressera le protocole. Si tous<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page104">
        
        
        <p>
104<lb/>
</p>
        <p rend="block">
restent secs, mes biens seront donnés au légataire universel<lb/>
dont le nom va suivre. »<lb/>
<space/>A ce point, le notaire pose sa montre sur la table, elle<lb/>
marque onze heures et demie, et il attend les larmes. Le<lb/>
marchand Neupeter se demande s’il ne s’agit que d’une<lb/>
mauvaise farce, indigne d’un homme de sens. Le fiscal<lb/>
Knol se sent prêt à pleurer de colère. Pasvogel, le rusé<lb/>
libraire, essaye de se remémorer tout ce qu’il y a d’émouvant<lb/>
dans les livres. Klitte, qui est alsacien, jure que pour<lb/>
tout l’or du monde, une plaisanterie de ce genre ne le<lb/>
ferait pas pleurer. Sur quoi l’inspecteur de policeHarprecht<lb/>
lui fait observer que s’il parvient à pleurer à force de rire,<lb/>
ce ne sera qu’un vol pur et simple, mais l’Alsacien proteste<lb/>
que s’il rit, « c’est par pure plaisanterie, et non pas<lb/>
dans une intention plus sérieuse. » L’inspecteur ouvre de<lb/>
gros yeux fixes, où rien ne vient. Le jeune prédicateur<lb/>
Flachs, lui, serait tout disposé à se lamenter ecclésiastiquement,<lb/>
mais la vision de la maison de l’oncle, s’avançant<lb/>
vers lui sur ces flots, est bien trop réjouissante…<lb/>
Glanz, le conseiller d’église, se met à faire une allocution,<lb/>
car il sait que cela le fait pleurer… Mais Flachs, maintenant,<lb/>
a fermé les yeux. Il évoque son oncle van der Kabel,<lb/>
ses bienfaits, ses redingotes grises, puis Lazare et ses<lb/>
chiens, la tête de beaucoup d’êtres, les souffrances du<lb/>
jeune Werther, un petit champ de bataille, lui-même<lb/>
enfin, en train de se tourmenter si pitoyablement à cause<lb/>
du testament, et il s’en faut de bien peu qu’il ne pleure…<lb/>
Le conseiller continue son discours… Soudain : « Je crois,<lb/>
très honorés Messieurs, dit Flachs en se levant, je crois<lb/>
que je pleure ! » Et, en effet, il se rasseoit en sanglotant<lb/>
brièvement. Son émotion dûment enregistrée, il héritera<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page105">
        
        
        <p rend="block">
de tous les biens de l’oncle, pour lui avoir dédié, entre<lb/>
tant d’autres, une seule pensée d’amour pùr et gratuit.<lb/>
<space/>L’auteur du nouveau Testament n’en demande pas<lb/>
davantage à l’homme pour le faire hériter de son royaume :<lb/>
il demande un instant de foi. Un instant d’abandon de<lb/>
soi-même, et d’amour désintéressé.<lb/>
<space/>Toute autre tentative pour mériter la Vie et le<lb/>
Royaume, gratuitement offerts, déclenche irrésistiblement<lb/>
le mécanisme du supplice de Tantale, c’est-à-dire<lb/>
qu’elle s’annule de soi-même.<lb/>
<space/>Si un homme croit pouvoir s’autoriser du mérite de<lb/>
ses œuvres, il ne pleurera pas : car la vision de la proie<lb/>
qui s’approche sera « bien trop réjouissante » pour son<lb/>
cœur, et le Royaume convoité s’éloignera tout aussitôt,<lb/>
comme la branche chargée de fruits.<lb/>
<space/>Si un homme veut la Vie éternelle par seule crainte de<lb/>
mourir à cette vie temporelle, les eaux vives fuiront ses<lb/>
lèvres ; car il faudrait, pour y être immergé, accepter de<lb/>
mourir d’abord à ses propres désirs et à soi-même. (Et<lb/>
c’est le symbole du Baptême.) <lb/>
<space/>Telle est la ruse de l’Amour insondable. Admirons-en<lb/>
la précision miraculeuse ! Pour si peu d’égoïsme qu’il<lb/>
subsiste dans l’acte de porter les lèvres ou la main vers<lb/>
cette eau, vers ces fruits offerts, l’amour de soi domine<lb/>
encore le pur Amour, et le plaisir anticipé suffît encore<lb/>
à refouler cette larme, qui pouvait seule, et dans un seul<lb/>
instant, mériter la joie éternelle.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page106">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page107">
        
        <p rend="big">
La fin du monde<lb/>
</p>
        <p rend="block">
p<lb/>
_I_ armi toutes les libertés que la pensée se donne<lb/>
lorsque, se dégageant de notre condition, elle imagine des<lb/>
idées qui détruisent l’homme, l’on rencontre sans trop<lb/>
d’effroi l’idée de l’homme détruit ; l’idée de l’homme qui<lb/>
pense cette idée, détruit ; l’idée que vous, et qui pensez,<lb/>
un jour ne serez plus, un jour serez un mort.<lb/>
<space/>Si « macabre » désigne assez bien l’étrangeté de la<lb/>
mort des autres, cela ne saurait en aucun cas se dire de sa<lb/>
propre mort, de la mienne. Et non plus, à mon sens, de<lb/>
la méditation que je poursuis entre ces phrases, dans cette<lb/>
matinée blanche, typiquement quotidienne, où nulle<lb/>
fatigue ne m’inclinerait à renoncer. Pourtant, si tout<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page108">
        
        
        <p>
108<lb/>
</p>
        <p rend="block">
s’arrête avant midi, pour moi ? Je ne sens pas que l’idée<lb/>
soit tragique : elle m’appartient, je puis en disposer,<lb/>
feindre assez facilement d’en rire. Elle n’est pas plus forte<lb/>
que moi. Peut-être même n’est-elle qu’une ruse cousue de<lb/>
fil blanc de ma vitalité : la seule pensée que mon souffle<lb/>
puisse, dans quelques instants, s’arrêter, accélère ma<lb/>
respiration.<lb/>
<space/>Et cela ne signifie point que nous n’ayons jamais<lb/>
pensé à notre mort avec une rapide angoisse — nous y<lb/>
pensons bien plus que nous n’osons le croire, sans doute<lb/>
ne pensons-nous qu’à elle —- mais nous n’avons jamais<lb/>
pu penser notre mort. Contester là-dessus serait fournir<lb/>
l’aveu d’une impuissance à comprendre le mot penser<lb/>
dans son sens fort. Car penser sa mort réellement, ce serait<lb/>
aussitôt mourir. Peut-être avons-nous là le seul critère<lb/>
d’une perfection intellectuelle, et l’on conçoit que son<lb/>
application ne puisse être ni rapportée ni répétée. Perfection<lb/>
et Mort en ceci se confondent, qu’elles sont absolument<lb/>
tragiques, c’est-à-dire sans appel.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Ontologie de la fin<lb/>
Pour que nous apparaisse parfois l’étrangeté d’une<lb/>
telle situation — la nôtre à tous — ne faut-il pas qu’une<lb/>
instance mystérieuse aimante notre méditation et qu’elle<lb/>
la fixe sur cela que le naturel se refuse à prendre au<lb/>
sérieux ? Car si nous restons impuissants à penser notre<lb/>
mort dans le vif, ce phénomène doit normalement être<lb/>
aperçu comme négligeable ; et s’y attarder serait le fait<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page109">
        
        
        <p>
109<lb/>
</p>
        <p rend="block">
d’une sophistique assez gratuite. Ma nature crie à l’utopie<lb/>
devant ma mort. De là vient que l’humanité, dans son<lb/>
ensemble, résiste instinctivement à la pensée de la Fin,<lb/>
refuse de toutes ses forces de la « réaliser », bien plus,<lb/>
s’applique à la disqualifier, à la rendre abstraite et lointaine,<lb/>
à la chasser à tout jamais dans un futur indéfini.<lb/>
Ainsi de l’homme, ainsi de l’humanité. Pourtant un jour,<lb/>
tel jour ordinaire, l’homme meurt.<lb/>
<space/>Pourquoi suis-je donc ici à remuer ces choses ? Il<lb/>
est vrai que ce sont les seules dont l’intérêt grandisse<lb/>
avec le temps, si l’on admet que le temps va toujours<lb/>
dans le même sens : vers sa fin. Mais c’est une mauvaise<lb/>
raison. Depuis qu’il court ainsi, mesuré par les saisons<lb/>
régulières, le temps nous endort bien plutôt qu’il ne nous<lb/>
avertit de son but. Si l’homme savait un jour ce qu’il en<lb/>
est de son destin et de sa liberté, s’il voyait à l’œil nu<lb/>
leur sens dernier et l’enjeu véritable de ses choix, à qui<lb/>
reviendrait l’empire de ce monde ? A l’Ecclésiaste ou au<lb/>
Jeune Homme ? Le sage ne rallierait pas avec moins<lb/>
d’envie le débauché, dont il faudrait encore plaindre<lb/>
l’arrière-pensée, l’impuissance à choisir sans retour.<lb/>
Vivre est impur, qu’on sache ou non où va la vie, et c’est<lb/>
pourquoi les bonnes raisons n’expliquent pas notre réalité,<lb/>
mais seulement ce qui la condamne. Ainsi, la pensée de<lb/>
la Fin a les meilleures raisons du monde d’être pensée ;<lb/>
toutefois l’effort entier de notre vie la neutralise.<lb/>
<space/>D’où vient alors cette prise de conscience, d’une<lb/>
menace, mais aussi de l’incapacité où se trouve l’homme<lb/>
à penser concrètement sa fin ? D’où vient qu’imperceptible<lb/>
encore au plus grand nombre, à tous les lettrés sans esprit,<lb/>
la pensée de la catastrophe s’acclimate lentement parmi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page110">
        
        
        <p>
110<lb/>
</p>
        <p rend="block">
nous ? D’où, sinon de la Fin qui déjà nous pénètre, sinon<lb/>
de la Réalité qui m’a pressé d’écrire ces pages et qui<lb/>
pourrait suspendre ici ma phrase, me jetant dans mon<lb/>
jugement ? S’il nous vient à l’idée de penser notre mort,<lb/>
c’est la Mort en nous qui se pense, c’est la Crise déjà qui<lb/>
affleure, nous avertit de la Fin, et l’atteste.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>La crise<lb/>
Le Bas Empire ne fut « bas », en son temps, qu’aux<lb/>
yeux de ceux qu’une réalité nouvelle illuminait. Sans la<lb/>
vie, que dire de la mort ? Et sans la Fin, que dire de la<lb/>
durée ? Mais tout se mêle encore confusément. Nous<lb/>
sommes là comme en rêve, empêtrés dans le sentiment<lb/>
d’une urgence que nous ne parvenons pas à distinguer<lb/>
avec des yeux bien dessillés. C’est assez pour l’angoisse<lb/>
et trop peu pour agir. Ainsi le grand décret de crise qui<lb/>
sévit au cœur de ce siècle n’est qu’une première parole,<lb/>
ambiguë, de la Fin. Une première demande d’informer.<lb/>
Non pas encore l’Arrêt dernier, mais déjà ce ralentissement<lb/>
qui nous fait accéder à la conscience obscure d’un<lb/>
danger proche, ce crépuscule qui est peut-être une aube,<lb/>
et la frange de cet éclat qui doit consumer toute chair.<lb/>
<space/>Dans cette lueur suspecte, risque un jour d’apparaître<lb/>
la face réelle de la Terre. Et déjà, par intermittence,<lb/>
certains ont entrevu et tenté de juger les buts réels de<lb/>
notre marche séculaire.<lb/>
<space/>Que savons-nous du sens de notre civilisation ?<lb/>
Quelle est sa fin, dès l’origine, quel est son rêve ? La<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page111">
        
        
        <p>
111<lb/>
</p>
        <p rend="block">
grandeur ? Nous avons détruit toute mesure, et plus<lb/>
rien n’est grand ni petit, mais toute chose sans répit nous<lb/>
provoque à la dépasser. La liberté ? Nous avons encombré<lb/>
la terre entière de barrières destinées à protéger sa course.<lb/>
L’amour ? La solidarité ? Ce sont des idéaux de ligues, des<lb/>
mots qu’on n’ose plus employer qu’au dessert. La richesse ?<lb/>
Voici qu’elle n’est plus à la portée des mains humaines,<lb/>
elle n’est plus qu’un symbole chiffré désignant des puissances<lb/>
lointaines. Toutefois, elle reste liée au rêve d’activité<lb/>
qui tourmente l’Occident depuis des siècles. Mais<lb/>
ce rêve à son tour se trouble ; il faiblit, il ne couvre<lb/>
plus toute l’étendue de la conscience humaine…<lb/>
<space/>Car notre volonté n’est plus de conquérir, mais seulement<lb/>
d’assurer la vie du plus grand nombre contre les<lb/>
créations catastrophiques des Héros ou des grands<lb/>
Névrosés. Un doute règne sur nous, depuis peu. Nous<lb/>
essayons, mais en phrases banales de moralistes tardivement<lb/>
ressaisis, d’évaluer les conquêtes futures. Signe<lb/>
évident que nous les redoutons. (Si le temps, désormais,<lb/>
travaillait contre nous ?) Et le monde entier s’organise<lb/>
à ce niveau de vie moyenne qui paraît offrir à la mort,<lb/>
comme à tout acte créateur, le moins de chances. Un vaste<lb/>
système d’assurances s’étend sur toutes nos activités :<lb/>
plans et pactes, statistiques de l’imprévu, eugénisme et<lb/>
longévité, clercs au pas ou stérilisés, guerre hors la loi,<lb/>
sécurité d’abord. Nous apprenons à vivre, et non plus à<lb/>
mourir : cet effort est contre nature. Il naît au déclin de<lb/>
la vie, et fatalement se retourne contre elle. Nous voulons<lb/>
échapper au temps, à sa menace, mais c’est peut-être le<lb/>
meilleur ou le seul moyen d’anticiper sa fin : la fin du<lb/>
temps, la Fin du Monde. Car il se peut que l’assurance<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page112">
        
        
        <p>
112<lb/>
</p>
        <p rend="block">
mondiale que nous tentons d’organiser, aménage notre<lb/>
ruine collective : lorsque la terre entière soumise au seul<lb/>
pouvoir du chiffre dépendra d’une centrale unique, il<lb/>
suffira que l’Ange de la Fin saisisse les commandes pour<lb/>
accomplir le Temps. . .<lb/>
<space/>Et nous serons pris au dépourvu, comme nulle autre<lb/>
génération. Car, tandis que le temps s’écoule, à mesure<lb/>
que sa fin s’approche, notre foi diminue, notre attente<lb/>
faiblit. La primitive Eglise, au début de notre ère, vivait<lb/>
dans la pensée de la fin imminente. Mais parmi nous,<lb/>
qui avons cru pouvoir éliminer cette dimension tragique<lb/>
de notre vie, voici qu’un destin ironique se charge de<lb/>
l’approfondir. Non pas le temps, mais notre œuvre elle-<lb/>
même. Pour la première fois dans l’histoire du monde, nous<lb/>
pouvons calculer le prix de revient d’une destruction de l’humanité<lb/>
: la somme de nos budgets de Défense nationale.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Avertissement<lb/>
Votre refuge est dans la masse et son Histoire. Vous<lb/>
vous dites en secret qu’elle ne peut pas mourir, et il est<lb/>
vrai qu’elle ne possède pas de vie réelle, et ne peut donc<lb/>
penser sa fin, ni rien. Elle ne peut être en soi pensée, et<lb/>
l’homme en elle reste à peu près dénué de réalité, jusqu’au<lb/>
jour où la Fin le pense. Et c’est là son tragique et l’humour<lb/>
de la Fin.<lb/>
<space/>Tout ce qui est réel, tout ce qui manifeste la présence<lb/>
éternelle de la Fin, tout ce qui donne un sens d’éternité<lb/>
à vos singeries, vous l’appelez exagéré, démesuré. Ecou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page113">
        
        
        <p>
113<lb/>
</p>
        <p rend="block">
tez-moi : s’il se trouvait que le monde réellement fût<lb/>
perdu, quel que soit le désir que vous avez qu’il dure, et la<lb/>
persuasion où vous vous entretenez qu’il durera toujours<lb/>
autant que vous ? S’il se trouvait que la vérité actuelle fût<lb/>
totalement démesurée ? Qui périrait dans la honte et la<lb/>
rage ?<lb/>
<space/>Ceux qui croient encore aux mesures et cherchent<lb/>
leur appui dans l’illusion tomberont en grand nombre<lb/>
dans le vide. Mais ceux qui auront vu, et qui auront cru<lb/>
leurs yeux, retrouveront dans la tempête la coutume des<lb/>
hautes pentes. Car celui seul qui accepte la mort n’est pas<lb/>
le jouet du vertige.<lb/>
<space/>Le temps vient où les hommes n’auront plus à se<lb/>
défendre, mais seulement à se révéler tels qu’ils sont,<lb/>
où qu’ils soient.<lb/>
<space/>Plus d’évasions spirituelles. L’homme fuyant la<lb/>
Terre où le Diable sévit, se réfugie sur les hauteurs et<lb/>
découvre que Dieu y est plus dangereux encore, d’une<lb/>
autre sorte, fulgurante.<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
Péripétie<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>La scène du monde vient de passer à une vaste<lb/>
conversation de la mort, sur les places et dans les grands<lb/>
cafés, aux lieux de populace et de parole rapide. Peut-<lb/>
être le soleil éteint se promène-t-il depuis quelques instants<lb/>
dans un ciel sale. Qui sortirait pour voir ? Seul, d’ici,<lb/>
je m’étonne : ce monde peut si facilement glisser, tout se<lb/>
trouver changé, et les hommes poursuivre leur discours,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page114">
        
        
        <p>
114<lb/>
</p>
        <p rend="block">
pénétrant dans l’horreur sans mémoire ? Il faut croire,<lb/>
aujourd’hui, que cela se peut. Cela s’est produit comme<lb/>
un rêve, ou comme la colère soudain là, ou le printemps,<lb/>
ou chaque soir la nuit. (Une première lampe s’est allumée.<lb/>
Quelqu’un dit : « Elle est là. ») <lb/>
</p>
        <p rend="center big">
Premier jugement, par la lumière<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>La fin du monde, irréfutable, s’arrêtait un peu en<lb/>
avant, les regardait sans indulgence, puis se remettait<lb/>
à marcher, conservant la même proximité méprisante…<lb/>
Mais la majorité sut garder l’air de ne pas croire à sa mort<lb/>
proche, cet air petit. On en reviendrait bien, de cette<lb/>
fin du monde ! Car sinon tout apparaissait d’une indécence<lb/>
inexprimable. Depuis bientôt mille ans, l’An Mille était<lb/>
passé — « et toutes ses prières perdues ! » — mais ils<lb/>
savaient que rien ne peut finir tout à fait et à jamais<lb/>
qu’au prix de cela justement qu’il n’était point permis<lb/>
d’imaginer. Celui dont les belles manières sont apprises<lb/>
souffre mal qu’on y passe outre, et très peu d’entre eux<lb/>
possédaient la pleine assurance de l’être.<lb/>
<space/>L’Institut de l’Opinion Planétaire publia les premiers<lb/>
résultats d’une enquête-éclair : il s’agissait d’une névrose<lb/>
collective, d’une poussée subite de l’instinct de mort.<lb/>
On proposait une cure des masses et la nationalisation<lb/>
des Ecoles de Psychanalyse.<lb/>
<space/>Un théologien répondit : « L’affection de la chair,<lb/>
c’est la mort. Saint Paul l’a vu bien avant Freud, et mieux.<lb/>
Il entendait par « chair » le tout de l’homme, intelligence<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page115">
        
        
        <p>
115<lb/>
</p>
        <p rend="block">
et belle âme comprises. Et ce n’est point que nous aimions<lb/>
la mort comme telle. Bien au contraire, ce qu’affectionne<lb/>
la chair, c’est ce qui, croit-elle, la détourne de la mort.<lb/>
C’est la vie telle que vous la cultivez, qui conduit à la<lb/>
mort et la mérite. Nous sommes tout simplement au Jour<lb/>
du Jugement. Il sera porté aussi bien sur votre élan vital<lb/>
que sur l’élan mortel. Car il ne vient pas de nous, mais<lb/>
d’En Face. Ici le futur nous attend, ce futur qui n’était<lb/>
pour nous qu’un recul devant le présent. Ici le temps<lb/>
dit oui pour la première fois à l’Instant qui le juge et<lb/>
l’accomplit, notre temps, qui n’était pour nous qu’un<lb/>
refus de l’instant éternel. Et l’Histoire tout entière dans<lb/>
l’acte de ce oui, se manifeste au Jour de tous les jours. »<lb/>
<space/>Comme il parlait encore, une lueur d’aube apparut<lb/>
et grandit autour d’eux.<lb/>
<space/>Toutes choses replongées dans la stupeur originelle,<lb/>
toutes créatures livrées d’un seul coup à la violence de<lb/>
l’acte décisif, nous allons voir paraître enfin leur justification,<lb/>
leur être.<lb/>
<space/>Voici l’instant où les hommes s’aperçoivent que leurs<lb/>
efforts et leurs soucis se tournaient vers ce qui n’est rien,<lb/>
vers une Absence douloureuse, alors que c’est la seule<lb/>
Présence qui est terrible en sa splendeur et difficile à supporter,<lb/>
le seul Amour apparaissant qui menace d’être insoutenable<lb/>
: il nous trouve sans préparation. L’on ne s’était<lb/>
défendu que de l’autre côté, du côté de ce monde mal fait…<lb/>
<space/>Parut un soleil nouveau. Et ceux qui le voyaient<lb/>
prenaient un visage neuf, leurs yeux devenaient forts et<lb/>
s’attendaient à l’éclat d’une lueur encore plus vive.<lb/>
Par degré le Grand Jour éclatait, toujours plus vaste<lb/>
et blanc dans l’univers entier.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page116">
        
        
        <p>
116<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Ils se sont tout d’abord sentis gênés, balourds, ne<lb/>
sachant trop quelle contenance prendre. Et la lumière<lb/>
ne cesse de grandir. Ils tombent déjà par rangs entiers,<lb/>
aveuglés et cloués sur place par l’évidence de l’amour<lb/>
éclatant. Quelques-uns cependant continuent de marcher,<lb/>
riant de joie aux paliers du matin, s’avançant vers<lb/>
Midi avec le naturel de ceux qui ont la coutume de la<lb/>
Cour.<lb/>
<space/>Bien peu soutinrent les derniers soleils et l’agrandissement<lb/>
de la lumière jusqu’aux limites de sa perfection,<lb/>
où tout ce qui voit éclaire aussi, où tout œil rend<lb/>
ce qu’il reçoit, où le grand jour est tout en tous.<lb/>
<space/>Ce premier Jugement fut la Salutation.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Second jugement ou sommation<lb/>
Voici le principe du second jugement.<lb/>
Chaque homme poussé à la limite de son expression,<lb/>
et chaque homme forcé à l’extrémité de son choix, cria<lb/>
le « terme » de sa vie, la proféra tout entière dans ce cri,<lb/>
réponse unique à l’éternelle sommation, somme absolue<lb/>
de ses journées et de ses nuits, de ses pensées et de ses<lb/>
gestes, de son savoir, de ses refus, de ses aveuglements,<lb/>
de sa tendresse. C’est ainsi que fut déclarée l’incomparable<lb/>
qualité de son péché et mesuré le degré d’être de<lb/>
son être tel qu’il l’avait librement fait en le vivant.<lb/>
<space/>L’examen des raisons de survivre et leur introduction<lb/>
au titre de l’éternité occupa moins de temps qu’on n’imagine.<lb/>
La procédure était, en effet, des plus simples.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page117">
        
        
        <p>
117<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>— Témoignez, disait-on, de la vie que vous possédez.<lb/>
Quel est votre plus vrai désir ?<lb/>
<space/>Les sages répondaient :<lb/>
— Nul ne possède vraiment que ce qu’il peut donner.<lb/>
Demandez-moi plutôt pour quoi je veux mourir.<lb/>
<space/>Et c’était bien ce qu’on faisait. Ainsi tous connurent<lb/>
la mort, mais les uns renaissaient au sein de leur plus<lb/>
grande frayeur, les autres sous les traits consolés du Désir.<lb/>
<space/>La plupart hésitaient en présence de la banalité<lb/>
soudain flagrante de leurs vœux, et, finalement, murmuraient<lb/>
d’une voix faible :<lb/>
<space/>— Vous savez sans doute mieux que moi.<lb/>
Ils renaîtraient plantes heureuses, par l’effet de<lb/>
quelque pitié.<lb/>
<space/>Un homme vint, comme viennent les somnambules,<lb/>
le corps en paix, mais le visage affreusement nu. Il désirait<lb/>
un palais vide à la mesure de sa tristesse. Il devint<lb/>
donc une tristesse errante, empruntant la forme des joies<lb/>
qu’il rencontrait ; et son désir ainsi fut exaucé.<lb/>
<space/>Un autre voulait vivre abondamment au sein d’une<lb/>
perpétuelle pauvreté. Devint soleil.<lb/>
<space/>Et quel est celui qui s’approche avec son parapluie<lb/>
mal fermé sous le bras, et des lunettes bourrues au-dessus<lb/>
du sourire de la plus fervente ironie ? Qu’est-ce qu’il<lb/>
grommelle sous son chapeau de paille* ? « Qu’il voudrait<lb/>
subsister dans ce moment du choix qu’on lui impose<lb/>
maintenant, bien plus violent qu’il n’a jamais osé l’imaginer.<lb/>
Car, dit-il, au sein d’un tel choix, je m’approche<lb/>
insondablement de Celui qui d’un choix me créa. »<lb/>
<space/>(Nous fûmes tous saisis d’un vertige à ce discours<lb/>
d’une furieuse démesure, mais il y eut alors comme un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page118">
        
        
        <p>
118<lb/>
</p>
        <p rend="block">
silence qui s’imposa sur nous et jusqu’assez haut dans les<lb/>
cieux, en sorte que plus haut, régnant seul et purifié,<lb/>
l’on put entendre le choral d’une angélique hilarité.<lb/>
Et nous sûmes que cet homme était très grand.) <lb/>
</p>
        <p rend="center big">
Troisième jugement ou le pardon<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Toute chose a son lieu, maintenant, toute chair a<lb/>
son temps, tout esprit son essor. Et chacun de nous accède<lb/>
au destin qu’il s’est fait, à la parfaite possession de soi-<lb/>
même, à son enfer ou à son ciel, dans la consommation<lb/>
de tout son être, au faîte inconcevable du désir comblé,<lb/>
et comblé pour l’éternité.<lb/>
<space/>« Mais l’Esprit et l’Epouse disent : Viens. Et que celui<lb/>
qui entend dise : Viens ! à celui qui porte avec soi la rétribution<lb/>
de nos œuvres » — elle est en Lui, non dans nos œuvres.<lb/>
<space/>Commence l’œuvre du Pardon.<lb/>
« Et que celui qui a soif vienne, que celui qui veut<lb/>
prenne de l’eau de la vie, gratuitement. »<lb/>
<space/>Car maintenant tout est payé. Tout est gratuit.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Et c’est alors que toutes les voix des justes confondues<lb/>
clameront l’harmonie violente et bienheureuse du mot<lb/>
sacrement de toute la création, son terme monumental à<lb/>
la gloire du Dieu Tout-Puissant, — l’Amen du Temps qui<lb/>
s’agenouille et s’abîme éternellement.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page119">
        
        <p rend="big">
L’eau<lb/>
</p>
        <p rend="center big"><space/>ou<lb/>
Uesprit de la tempête<lb/>
</p>
        <p>
L<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>1. J /Esprit dansait à la surface des eaux, car la<lb/>
Tempête n’avait pas encore pénétré dans les profondeurs.<lb/>
Quand l’Esprit s’apaisait, les eaux mouraient, heureuses.<lb/>
<space/>2. Lorsque l’Esprit descendit sur les eaux, et que sa<lb/>
danse fut noyée dans la substance sous-marine, la Tempête<lb/>
devint l’âme des eaux.<lb/>
<space/>3. Les grandes eaux portaient à leur surface l’Arche<lb/>
de Paix, mais les hommes qui voulaient encore la danse<lb/>
pour danser furent noyés : ils allèrent la chercher dans<lb/>
cette profondeur où l’Esprit pour la paix l’avait un temps<lb/>
abandonnée. Trouvant la mort aux tempêtes profondes.<lb/>
<space/>4. Les grandes eaux agitées par l’Esprit submergent<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page120">
        
        
        <p rend="block">
le Psalmiste, la douleur l’a noyé, et son salut n’est plus<lb/>
que dans la mort par l’eau. L’amertume acceptée jusqu’à<lb/>
la mort le purifie et le rend à l’Esprit.<lb/>
<space/>5. L’eau du Baptiste est l’eau mortelle de l’Esprit,<lb/>
la danse de l’Esprit dans l’âme des enfants, l’eau-mère.<lb/>
Et l’homme s’y noie et y meurt de douleur, il est noyé<lb/>
par l’amertume non par l’eau. C’est la saveur d’une vie<lb/>
nouvelle.<lb/>
<space/>6. « Vous êtes le sel de la Terre », leur fut-il dit. Mais<lb/>
l’Esprit danse dans les eaux salées. Méditez le symbole<lb/>
du Poisson. Lui seul peut vivre dans les grandes eaux,<lb/>
dans l’amertume et dans la danse.<lb/>
<space/>7. Les grandes eaux ne sont pas pour nos soifs, car<lb/>
l’assoiffé n’y trouve qu’un désert. C’est comme un feu.<lb/>
Moui'ir de soif dans l’eau de l’amertume, là où l’ivresse est<lb/>
impossible, et où le sel a sa saveur de mort, c’est la vie<lb/>
même de l’Esprit, mort de la vie, et vie de la danse profonde.<lb/>
Puis il faut vivre sur la Terre au sel aigu.<lb/>
<space/>8. Pour tous les morts par l’eau amère, où l’Esprit<lb/>
danse dans les vagues profondes, Christ a promis l’Eau<lb/>
Vive gratuitement. L’amertume acceptée, la mort par<lb/>
l’eau, est le prix du Royaume, un don pur.<lb/>
<space/>9. Ainsi pour l’homme deux fois né, mort par l’eau<lb/>
et le sel dans la danse, mais ressuscité par l’Eau Vive,<lb/>
il n’est plus d’obole de péage. L’Esprit le porte sur les<lb/>
eaux, vol de colombes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page121">
        
        <p rend="big">
Antée<lb/>
</p>
        <p rend="center big"><space/>ou<lb/>
La terre<lb/>
</p>
        <p rend="block">
A<lb/>
IJlntée géant, champion du monde, subit la hantise<lb/>
des forts, qui est de ne point faire honneur constamment<lb/>
à sa force. Noblesse oblige au tout ou rien : s’il perd une<lb/>
fois, c’en est fini. Jamais il ne se sent plus angoissé qu’à la<lb/>
veille d’une épreuve mondiale, au terme du plus rigoureux<lb/>
des entraînements. Son manager l’a séquestré pendant<lb/>
des mois, ni vin, ni femmes, ni journées de paresse ou de<lb/>
promenade à l’aventure. Vie à l’horaire, chronométrée,<lb/>
sans rien d’impur. Et pourtant il se sent impur et affaibli.<lb/>
Allégé physiquement par un régime sévère, tous ses muscles<lb/>
jouant aisément, ou se gonflant à bloc en un clin<lb/>
d’œil, son poids exact et sa vue nette, il s’éprouve cepen<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page122">
        
        
        <p>
122<lb/>
</p>
        <p rend="block">
dant chargé d’une fièvre. Ce n’est pas l’impatience de<lb/>
combattre, mais au contraire un besoin obsédant d’abandon<lb/>
à quelque délire et de dissolution incontrôlée.<lb/>
<space/>Ces dispositions, bien connues du manager, ont été<lb/>
qualifiées par lui, devant les journalistes, de « tendance<lb/>
névrotique due à l’hypersensibilité de notre ami », déclaration<lb/>
qui n’a pas peu contribué à la popularité du champion.<lb/>
La foule moderne adore que ses héros soient un peu<lb/>
détraqués, ces faiblesses les rendant plus humains, selon<lb/>
le langage courant.<lb/>
<space/>Le fait est qu’Antée, jusqu’ici, déployant des trésors<lb/>
d’astuce à faire pâlir tous ses triomphes musculaires, a<lb/>
• toujours réussi à s’évader, pour quelques heures, à la<lb/>
veille d’une épreuve décisive. Mais le lendemain il reparaît<lb/>
peu avant le match, affreux à voir, le visage taché de boue,<lb/>
les vêtements en loques, les mains couvertes d’éraflures<lb/>
et les ongles rognés ou cassés. Epuisé, semble-t-il, haletant<lb/>
et suant, il se jette dans la lutte et le voici vainqueur.<lb/>
<space/>(Nous donnons ici quelques Extraits des notes de<lb/>
l’analyste qui a bien voulu se charger du cas, sur la<lb/>
demande répétée du manager.) <lb/>
« <lb/>
Complexe d’Oedipe : me suis vu contraint de renoncer à<lb/>
cette hypothèse, après deux ans de travail acharné… Vie<lb/>
des parents normale, je dirai même exemplaire*… Vie<lb/>
sexuelle du patient normale, sauf quelques périodes<lb/>
d’abstinence prolongée, coïncidant avec les périodes d’entraînement…<lb/>
Légère répugnance pour les géantes qu’on<lb/>
voudrait lui faire rencontrer… Cauchemar typique : il<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page123">
        
        
        <p>
123<lb/>
</p>
        <p rend="block">
se promène dans une grande ville déserte… Phobie du<lb/>
macadam, du béton armé, des constructions métalliques…<lb/>
Phobie de perdre pied…<lb/>
<space/>Tout cela ne m’eût pas mené très loin. Mais comme<lb/>
il nous arrive parfois de le constater, c’est le patient lui-<lb/>
même qui a fini par me donner la clé de son mystère.<lb/>
<space/>Lors d’une de nos dernières séances, je me suis<lb/>
risqué à une allusion courtoise à sa légende bien connue.<lb/>
Il est entré dans une fureur terrible, a cassé le canapé<lb/>
en deux comme une allumette, en hurlant : — C’est le<lb/>
contraire ! C’est tout juste le contraire ! — Le contraire<lb/>
de quoi ? — Le contraire de ce qu’ils disent depuis qu’ils<lb/>
parlent de moi, le contraire de ce qu’il dit, le Petit Larousse,<lb/>
le contraire de vous autres, le contraire de vos idées, le<lb/>
contraire de tout !<lb/>
<space/>Je n’ai pas discuté ces derniers mots, qui choquent<lb/>
mon sens de la logique, mais j’ai quelques meubles de<lb/>
prix. J’ai même feint d’approuver ce « contraire de tout ».<lb/>
Au cours des séances suivantes, il s’est expliqué plus<lb/>
posément. Je déplore, pour la clarté de ces notes, que<lb/>
l’appareil conceptuel de mon client soit aussi nettement<lb/>
déficient, mais mon devoir est de consigner ou de résumer<lb/>
ses paroles (plusieurs expressions argotiques m’ont<lb/>
échappé) dans la forme, si je puis dire, où il les a, non sans<lb/>
peine, énoncées.<lb/>
<space/>— Harry veut me tuer (Harry, c’est son manager) …<lb/>
Veut pas que je me saoule. Veut pas de vadrouille. Rien<lb/>
de rien. Toujours propre, qu’il me veut. Moi, quand j’ai<lb/>
de la terre sur les doigts, s’ils disent que je suis sale, je l’ai<lb/>
sec. Je me lave. Avec la terre je me lave… C’est le contraire<lb/>
 ! Ils disent que j’y prends ma force. C’est pas vrai.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page124">
        
        
        <p rend="block">
Ça ne coule pas comme qui dirait de la terre vers moi,<lb/>
c’est le contraire. C’est les saletés qui vont dans la terre.<lb/>
Il faut se décrasser le dedans, c’est pas une question de<lb/>
savonnette et d’Eau de Cologne. Quand j’ai mes humeurs,<lb/>
je me sens faible. Je suis tout chargé. Ça me donne sur les<lb/>
nerfs. Plus qu’il m’isole dans mes belles chambres, plus<lb/>
que je m’énerve. Ça ne peut plus sortir et ça me travaille,<lb/>
ça me fermente dans le sang. Les humeurs, comme on dit,<lb/>
est-ce qu’on sait seulement ce que c’est, les humeurs ?<lb/>
C’est toujours dans les villes que ça me prend. Quand ils<lb/>
m’ont bien lavé, massé, poudré comme un bébé… et<lb/>
allez ! l’ascenseur, le marbre, le ciment, l’asphalte, l’auto<lb/>
et les assiettes ! Tout propre, tout lisse, tout astiqué, rien<lb/>
à toucher, vous comprenez ? Toutes mes saletés, elles<lb/>
restent dans mon corps. Ça ne me sort pas. Je me dis: je<lb/>
vais perdre. Je me dis : tu ne pourras plus cette fois, tu es<lb/>
trop nerveux. Je deviens comme fou ! Mais le bon Dieu<lb/>
m’aime, je finis toujours par m’échapper. Harry veut me<lb/>
tuer. Il court dans tous les bars. Je me défile en vitesse<lb/>
vers la campagne. Et là, docteur, là je m’en paye une<lb/>
tranche ! Je me roule par terre et je me creuse dans la<lb/>
terre, je cours tout nu, je mords les feuilles, je griffe les<lb/>
arbres, j’embrasse la terre, je dors par terre, et quand je<lb/>
me réveille couvert de terre, le lendemain matin, je me<lb/>
sens propre ! La forêt, le fouillis, les feuilles, c’est comme<lb/>
les femmes… C’est ma faiblesse qui a passé dans la terre,<lb/>
pendant la nuit. Vous voyez, c’est le contraire de ce qu’on<lb/>
dit. Regardez les morts et toutes leurs maladies — comme<lb/>
elle vous les nettoie, la terre ! »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page125">
        
        <p rend="big">
Le feu<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Quelquefois au coin du feu un grand silence<lb/>
<space/>appelle une autre histoire, car il met le vide sur<lb/>
les têtes. Le vide est quelque chose d’insatiable…<lb/>
<space/>Alors elle se mit à conter :<lb/>
« Les Indiens n’admettaient rien.<lb/>
Sauf le Sommeil, le plus profond Oubli, où l’on était<lb/>
en n’étant pas. Pour le joindre, il fallait se jeter dans<lb/>
l’Abîme.<lb/>
<space/>Tout ce qui n’était que précipice était admis.<lb/>
Mais bientôt ils ont vu que le vide, et l’abîme, et le<lb/>
précipice, quelques-uns se mettaient à en douter. Tous<lb/>
pouvaient y entrer, mais ils ne pouvaient pas se rejoindre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page126">
        
        
        <p>
126<lb/>
</p>
        <p rend="block">
vraiment dans l’Oubli. Ce n’était pas le vrai commencement<lb/>
de tout.<lb/>
<space/>Alors des prêtres leur ont dit que l’on pouvait<lb/>
admettre la Lumière. Que la Lumière était comme le Vide.<lb/>
<space/>Puis d’autres prêtres ont trouvé que la lumière<lb/>
signifie : l’Eau, parce que l’Eau rejette les corps et ne les<lb/>
veut pas, c’est le Vide. L’Eau a été admise.<lb/>
<space/>Et de l’Eau est sorti le Monstre-qui-sort-de-l’Eau,<lb/>
insatiable, et qui veut tout manger. C’était le Vide, le<lb/>
Monstre fut admis.<lb/>
<space/>Et le Monstre leur fit craindre le Feu, l’ennemi de<lb/>
l’Eau, en leur disant que le Feu était le plus puissant de<lb/>
tous, dévorant tout, voulant que rien n’existe ou n’apparaisse.<lb/>
Et que partout où la forme venait, le Feu se jetait<lb/>
dessus avec ses Flammes : c’était le Néant le plus fort.<lb/>
<space/>Et la prière a été inventée, avec des chants, pour apprivoiser<lb/>
Flamme et F eu. Les femmes se jetaient dans la Flamme<lb/>
parce que seule une destruction peut nourrir ou détruire une<lb/>
destruction. Onn’avait pas besoin du Feu pour se chauffer ou<lb/>
pour cuire les aliments sous les Tropiques. Le Feu n’était que<lb/>
l’invité qui détruisait forêts, gens et maisons, étant admis… »<lb/>
<space/>Nous regardions le feu dans la cheminée. Je pensais<lb/>
à l’amour insatiable autant que le vide et le feu, et j’admettais<lb/>
l’amour, la femme-flamme.<lb/>
<space/>Je pensais à la joie qui fait souffrir et qui rend seul.<lb/>
A l’Occident qui veut le plein mais crée le vide, nourrissant<lb/>
malgré lui les monstres et le feu.<lb/>
<space/>Et à la voie négative des mystiques, témoins du Vide<lb/>
parmi nouH, la voie qui mène au Commencement de tout,<lb/>
qui est la vraie Fin.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page127">
        
        <p rend="big">
Notes<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Pc<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>age 16. Le peintre fait ici allusion à une conversation<lb/>
au cours de laquelle le mari et lui se sont mis d’accord<lb/>
sur ce point : que la morale et Vesthétique ne sont pas deux<lb/>
réalités opposables, et qu’au sens plein de ces deux mots, on<lb/>
les peut employer l’un pour l’autre. Dans l’un et l’autre cas,<lb/>
il s’agit de savoir « ce qui convient ». Mais cette convenance<lb/>
embrasse-t-elle des images ou des existences/’<lb/>
<space/>Page 47. Consolari signifie proprement « rendre entier »<lb/>
(Littré).<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Page 56. Trois Essais sur la Théorie de la Sexualité.<lb/>
La définition de normal est donc ici : adapté au milieu.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page128">
        
        
        <p>
128<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Vérité d’expérience, nous dit Freud, et à ce titre elle a sa<lb/>
valeur. Mais qui ne voit ce que pourraient en tirer les<lb/>
conformismes « totalitaires », si Von faisait une règle de<lb/>
cette constatation. On ne doit accepter une vérité de ce genre<lb/>
quen insistant sur son contraire : « l’anormal » peut être<lb/>
créateur d’un nouveau type de rapports sociaux, c’est-à-dire<lb/>
d’une nouvelle normalité.<lb/>
<space/>Page 57. Dans le conte intitulé L’Ombre, Andersen<lb/>
raconte comment un philosophe « venant des froides régions<lb/>
du nord » et voyageant aux pays chauds, perd son ombre,<lb/>
à force de rêver à une jeune femme qu’ il aperçoit de sa fenêtre.<lb/>
« Mais dans ces climats chauds, dit Andersen, les choses<lb/>
croissent très vite ; et après qu’une semaine eut passé, il vit,<lb/>
à sa grande joie, qu’une nouvelle ombre partant de ses pieds<lb/>
commençait à croître lorsqu’il se promenait dans le soleil. »<lb/>
Ici donc, pas de fixation morbide, comme dans Schlemihl.<lb/>
Aussi bien le Diable n’est-il pas à l’origine de l’affaire,<lb/>
cette fois.<lb/>
<space/>Page 58. Selon Paracelse, la semence se distingue de<lb/>
la Liquor vitae « comme l’écume d’une soupe ». La créativité<lb/>
se purifie en l’écartant. Il paraît donc que le freudisme ne<lb/>
s’occupe que de l’écume d’une soupe ? Ou bien Vappelle-t-il<lb/>
libido ?<lb/>
<space/>Page 61. Cette petite étude était écrite depuis un an<lb/>
lorsque je découvris dans les Cahiers de Barrés (tome VIII,<lb/>
p. 86J deux lettres d’un petit-neveu de Chamisso qui paraissait<lb/>
infirmer par avance mon interprétation. Leur auteur,<lb/>
un M. de Rubulles, estime — comme Barrés d’ailleurs —<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page129">
        
        
        <p rend="center">
que dans Schlemihl, Chamisso « laisse deviner sa destinée<lb/>
tragique d’homme incomplet et sans patrie ». Voici quelques<lb/>
souvenirs curieux sur le grand-oncle : « C’était, paraît-il,<lb/>
un paquet de nerfs, impressionnable à l’excès, avec un fond<lb/>
de tristesse en quelque sorte permanent, une désespérance<lb/>
perpétuelle. Peter Schlemihl est certainement, sinon une<lb/>
autobiographie, au moins un essai moral que ses propres<lb/>
sentiments avaient inspiré. Un état d’âme, dirions-nous<lb/>
aujourd’hui. Le qualificatif « d’homme ayant perdu son<lb/>
ombre » fut trouvé par M. de Rubulles qui, le voyant dans<lb/>
un de ses noirs habituels, lui dit en riant qu il ressemblait à<lb/>
un chevalier ayant tout perdu, même l’ombre de lui-même.<lb/>
Le mot le frappa et le retint. » — Outre que cette interprétation<lb/>
rationaliste (non toute absurde) n’explique aucune<lb/>
particularité du conte, il est permis de penser que « l’état<lb/>
d’âme » de Chamisso a joué dans cette affaire un rôle plus<lb/>
décisif que « l’à peu près » du gentilhomme.<lb/>
<space/>Page 103. Dans les Flegeljalire.<lb/>
Page 117. Soeren Kierkegaard, d’après une caricature.<lb/>
Page 122. Antée est le fils de Poséidon et de la Terre.<lb/>
Depuis la séparation des Eaux, leurs disputes se réduisent<lb/>
à de légers frottements. Les rapports entre la T erre et le Feu<lb/>
sont beaucoup plus dramatiques.<lb/>
</p>
      </div>

    </body>
  </text>
</TEI>
