<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr1947va">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vivre en Amérique</title>
        <author>Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1947"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <div type="page" xml:id="Page9">
        
        <p rend="block"><space/>Je ne pensais pas écrire sur l’Amérique,<lb/>
parce que j’y avais vécu cinq ans — et l’on<lb/>
sait bien qu’il faut un séjour de trois semaines<lb/>
ou toute une vie pour oser parler d’un<lb/>
pays — quand Gérard Boutelleau, de passage<lb/>
à New-York, me demanda quelques articles<lb/>
pour un hebdomadaire français.<lb/>
<space/>L’Amérique est indescriptible. On peut en<lb/>
prendre mille instantanés sur la côte de<lb/>
l’Atlantique, puis se transporter dans le<lb/>
Middle West et répéter l’opération entre<lb/>
Saint-Louis et Chicago, continuer dans les déserts<lb/>
rutilants de l’Arizona, visiter quelques<lb/>
stars à Hollywood, les alpes de l’Etat de Washington<lb/>
à l’extrême nord, voler au sud vers<lb/>
le Nouveau Mexique et la Louisiane, remonter<lb/>
vers Miami, les Carolines, la Virginie et<lb/>
Washington… Quand on revient à New-York<lb/>
tout est changé. Il n’y a plus qu’à recommencer.<lb/>
Et trop de faits collectionnés alour-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page10">
        
        
        <p rend="block">
dissent l’imagination. Et comment tirer le portrait<lb/>
d’un sujet qui bouge tout le temps ? Mais<lb/>
j’aime les jeux.<lb/>
<space/>Ce petit jeu de société mondiale qu’est la<lb/>
comparaison des peuples, deux à deux, voilà<lb/>
qui serait, me dis-je, un thème possible. Jeu<lb/>
moins frivole d’ailleurs qu’il n’y paraît, car<lb/>
l’une des grandes questions du siècle est sans<lb/>
doute celle de ne point laisser nos moyens<lb/>
matériels de transpart distancer la conscience<lb/>
humaine, trop étroitement liée aux cadres nationaux.<lb/>
<lb/>
<space/>On m’écrivait aussi„ de France, qu’un très<lb/>
grand nombre de Français, généralement peu<lb/>
renseignés, désiraient quitter leur pays et<lb/>
s’établir en Amérique. Le jeu de comparer les<lb/>
deux nations, décidément, devenait sérieux :<lb/>
dans la situation qu’on me peignait, mes articles<lb/>
risquaient d’inclirter quelques décisions<lb/>
graves — s’en aller ou rester…<lb/>
<space/>Telle\ est l’origine de ce recueili.<lb/>
Je ne prétends donc pas un instant peindre<lb/>
un tableau complet de l’Amérique. La<lb/>
table des matières non traitées dans le volume<lb/>
tiendrait plus de place que celle qui le<lb/>
termine. Mes articles n’ont d’autre unité que<lb/>
l’effort de comparaison que je viens de dire,<lb/>
1. La plupart des articles ici réunis ont été publiés en<lb/>
première version par les journaux et revues dont les noms<lb/>
suivent : Carrefour, le Littéraire, le Figaro, le Journal de<lb/>
Genève, la Gazette de Lausanne, Réforme, Temps Présent,<lb/>
Fontaine, Esprit, la Revue de Paris, la Nef.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page11">
        
        
        <p rend="block">
et je vous laisse juge des résultats. Honnêtement,<lb/>
j’ignore si mon livre est au total plus<lb/>
favorable à l’un des continents qu’à l’autre.<lb/>
La réponse théorique dépend des goûts, et la<lb/>
réponse pratique, des vocations. J’ai choisi<lb/>
pour ma part d’être agent de liaison, Européen<lb/>
quoi qu’il m’arrive, et persuadé que<lb/>
l’amitié des deux nations doit se nouer dans<lb/>
l’échange de leurs vérités, après tant de caricatures.<lb/>
<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page12">
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page13">
        
        <p rend="block big"><space/>SENTIMENT DE L’AMÉRIQUE<lb/>
Cinq ans déjà, et chaque matin je m’étonne<lb/>
encore de me réveiller en Amérique, J’ai<lb/>
vécu .en Suisse, en Autriche, en Italie, en<lb/>
Allemagne et en France : quelques mois et<lb/>
j’étais acclimaté. J’oubliais que le pays<lb/>
n’était pas le mien. C’était l’Europe. C’est ici<lb/>
l’Amérique, et je n’ai pas fini de m’en ébahir.<lb/>
Ce Nouveau Monde m’apparait à chaque pas,<lb/>
sinon neuf, du moins différent de ce que mes<lb/>
réflexes attendaient.<lb/>
<space/>Des amis débarquant de France me disent :<lb/>
« Alors, qu’en pensez-vous ? » De l’Amérique ?<lb/>
Tout ce que je vais vous en dire, tout ce que<lb/>
l’on peut en dire en général sera vrai selon<lb/>
les temps et les lieux, et tout sera contradictoire,<lb/>
et rien ne sera suffisant.<lb/>
<space/>New-York a les plus hauts gratte-ciel du<lb/>
monde, c’est vrai. Mais Le Corbusier, promené<lb/>
pendant une heure dans la ville par des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page14">
        
        
        <p rend="block big">
journalistes, et finalement interrogé sur ses<lb/>
impressions d’architecte, répondit, m’assure-<lb/>
t-on : « Les maisons sont trop basses. » Et<lb/>
c’était vrai, car la plupart ont trois étages.<lb/>
Ainsi du reste : ce pays si religieux n’a guère<lb/>
le sens du spirituel ; on y est tour à tour plus<lb/>
formaliste et plus sans-façons qu’en Europe ;<lb/>
plus avide de nouveauté et plus respectueusement<lb/>
conservateur ; plus réaliste et plus idéaliste ;<lb/>
plus efficace dans la rationalisation, et<lb/>
plus gaspilleur ; plus puritain et plus libre de<lb/>
moeurs. L’Amérique ne se définit pas. Elle ne<lb/>
s’explique pas dans l’ensemble. Elle se sent.<lb/>
L’Amérique, c’est d’abord un sentiment.<lb/>
<space/>J’avais avant d’y venir vu tant de films et<lb/>
lu tant de romans américains : ils donnaient,<lb/>
je le sais aujourd’hui, des images vraies de<lb/>
la vie d’ici, surtout dans leurs passages les<lb/>
moins frappants, les plus quelconques. Mais<lb/>
je ne voyais pas l’Amérique dans ces photos<lb/>
et ces livres, où elle est. Et quand j’y ai débarqué,<lb/>
je n’ai rien reconnu de ce qu’une<lb/>
douzaine d’ouvrages européens, tous fort<lb/>
exacts dans leurs informations, de Tocqueville<lb/>
à André Siegfried, m’en avaient appris<lb/>
à l’avance. C’était cela, les gratte-ciel et<lb/>
Broadway, les grandes plaines couvertes<lb/>
d’usines, les villages aux maisons de bois<lb/>
blanc sur des pelouses bien peignées, le drapeau<lb/>
de la boîte aux lettres… et c’était tout à<lb/>
fait autre chose — une autre civilisation.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page15">
        
        
        <p rend="block big"><space/>L’Amérique est un continent dont je tiens<lb/>
pour possible et même facile de parler fort<lb/>
correctement sans y être jamais allé ; la plu:<lb/>
part des lieux communs qui circulent à son<lb/>
sujet sont justifiés, de même que les critiques<lb/>
à la Duhamel et les enthousiasmes à la Jules<lb/>
Romains ; mais rien de tout cela n’empêchera<lb/>
le voyageur, debout sur le pont du bateau qui<lb/>
remonte lentement les passes de' l’Hudson<lb/>
vers Manhattan, d’être saisi par l’émotion<lb/>
-d’une nouveauté qui, dans mon cas, après<lb/>
cinq ans reste nouvelle.<lb/>
<space/>*<lb/>
* *<lb/>
Du sentimentalisme à l’épopée, l’Amérique<lb/>
de la vie quotidienne, comme celle du mythe<lb/>
politique e. planétaire, est un immense glissement<lb/>
à travers le temps et l’espace. Tout<lb/>
glisse et passe ici, vers l’oubli, vers la vie. La<lb/>
jeune Américaine quitte son fiancé qui s’embarque<lb/>
pour une guerre lointaine : elle pleure<lb/>
un peu ou pas du tout, agite la main, s’en va<lb/>
d’un pas étrangement souple avec un sourire<lb/>
parfait, un pas où l’on pressent déjà la danse,<lb/>
un sourire gentiment courageux — vous<lb/>
alliez croire à de l’insouciance — vers une<lb/>
party… « J’espère que tu t’amuses, que tu as<lb/>
du fun », écrit l’ami, du fond du Pacifique.<lb/>
Je pense aussi à celle qui s’était remariée<lb/>
croyant son mari tué en Chine. On le re<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page16">
        
        
        <p rend="block big">
trouve. Elle déclare aux reporters : « Jim est<lb/>
simplement épatant, mais c’est Joe que j’aimais,<lb/>
je l’attends, je vais me séparer de Jim,<lb/>
et. je suis sûre qu’il comprendra très bien… »<lb/>
Un mois plus tard, Jim et Joe boivent ensemble<lb/>
à la santé du couple réuni. Ils aiment tout<lb/>
ce qui passe, fait sensation, va plus loin et se<lb/>
perd on ne sait où, dans un autre rêve naissant,<lb/>
dans le rêve du bonheur d’un autre…<lb/>
Tout est possible. Il y en a pour tout le<lb/>
monde. La jalousie n’est pas américaine.<lb/>
<space/>Comment décrire ces légers déplacements<lb/>
d’accent, vers le sérieux ou vers l’humour cocasse,<lb/>
qui créent dans l’ensemble une allure,<lb/>
une atmosphère si différente de l’Europe ?<lb/>
Cela tient à des riens ; m ais de ces riens multipliés<lb/>
dans la vie quotidienne, naît une aisance<lb/>
générale. L’Américain ne supporte pas<lb/>
d’être gêné aux entournures, matériellement<lb/>
ou moralement. Dès l’enfance, il s’arrange<lb/>
pour ménager du jeu dans sa conduite, dans<lb/>
ses relations, dans ses vêtements. Un peu plus<lb/>
d’ampleur aux épaules, de larges plis sur le<lb/>
devant des costumes d’hommes ; un peu plus<lb/>
de souplesse aux chevilles des jeunes femmes<lb/>
 ; un peu plus de sourires sans raison<lb/>
échangés avec les passants, les voisins d’autobus<lb/>
ou de train,. Et je me sens moins jugé,<lb/>
moins jaugé, pour tout dire moins vu qu’en<lb/>
Europe. Parce qu’ils sont moins conscients de<lb/>
leur vie et d’autrui, ils me tolèrent davan<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page17">
        
        
        <p rend="block big">
tage. Ce n’est pas qu’ils m’ignorent ou le feignent,<lb/>
mais ils m’acceptent avant tout examen,<lb/>
sans examen. Si je leur parais bizarre<lb/>
par mon costume, par ma conduite ou mon<lb/>
accent, ils n’ont pas l’air d’en faire un cas,<lb/>
de se croire obligés de prendre position ou<lb/>
d’essayer de m’influencer par quelques res.<lb/>
marques ironiques pour m’accorder à leurs<lb/>
manières. Il y a tant de bizarreries dans le<lb/>
monde, et dans ce continent américain on en<lb/>
voit chaque jour tant d’exemples. Tant d’espèces<lb/>
de gens, et de gens sans espèce ; tant de<lb/>
races et de mélanges de races ; tant de fous<lb/>
qui réussissent ou qui amusent ; et aussi tant<lb/>
d’efforts gaspillés pour se faire remarquer,<lb/>
pour être different, car ici différent veut dire<lb/>
original ; et crazy, qui veut dire toqué, loufoque,<lb/>
n’est pas un adjectif dépréciatif, bien au<lb/>
contraire, qu’on l’applique à un film, à un<lb/>
chapeau, à un grand général, ou même à un<lb/>
industriel entreprenant. Cette nuance me<lb/>
paraît capitale : elle suffit à changer l’atmosphère.<lb/>
<lb/>
<space/>L’avouerai-je ? Aux premiers contacts, dans<lb/>
la rue ou à la maison, je les trouvais tous un<lb/>
peu crazy, les gens d’ici. Ils entraient et sortaient<lb/>
sans saluer, sans dire pourquoi ils<lb/>
étaient venus ; ils se versaient à boire, et les<lb/>
pieds sur une chaise, me posaient avec naturel<lb/>
des questions follement indiscrètes, me<lb/>
racontaient leur vie sans le moindre souci de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page18">
        
        
        <p rend="block big">
se faire bien ou mal juger, m’appelaient par<lb/>
mon prénom au bout de cinq minutes, et sortaient<lb/>
tout d’un coup avec un signe de la<lb/>
main, un so long, un by&amp; bye négligent-<lb/>
<space/>Je m’étais à peine habitué, non sans plaisir,<lb/>
à cette suppression générale de nos cérémonies,<lb/>
précautions oratoires, méfiances paysannes<lb/>
ou réserves mondaines, que je découvrais<lb/>
un aspect tout contraire de la coutume américaine<lb/>
: le formalisme et la passion du décorum<lb/>
dès qu’il s’agit de manifestations publiques.<lb/>
<lb/>
<space/>Ceci compense cela, sans doute, par une<lb/>
mécanique inconsciente.<lb/>
<space/>On n’en finirait pas d’énumérer les exemples<lb/>
courants et voyants de leur goût baroque<lb/>
des fêtes, et de leur respect de la mise en<lb/>
scène solennelle. Je me borne à citer dans<lb/>
des domaines hétéroclites à souhait : le déploiement<lb/>
des costumes^ sacerdotaux, des drapeaux,<lb/>
des chœurs en robes et des processions,<lb/>
jusque dans les églises protestantes de<lb/>
la campagne ; les garçons d’ascenseur galonnés<lb/>
comme des généraux d’opérette ; le culte<lb/>
méticuleux de la bannière étoilée inculqué<lb/>
chaque matin aux enfants des écoles ; la multiplication<lb/>
des jours fériés ; les cortèges de<lb/>
carnaval, avec fanfares, avant les grands<lb/>
matches de football ; les cérémonies d’ouverture<lb/>
et de clôture des universités ; et l’Inauguration<lb/>
des Présidents…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page19">
        
        
        
        <p rend="block big"><space/>Qu’il y ait là quelque chose de typiquement<lb/>
américain, j’en vois la preuve dans les formalités<lb/>
d’une nature pour le moins particulière<lb/>
qui précèdent obligatoirement l’acte de naturalisation.<lb/>
Je les crois sans exemple dans<lb/>
l’Histoire, et sans équivalent dans nul autre<lb/>
pays. Un étranger résidant aux Etats-Unis,<lb/>
même depuis dix ou vingt ans, s’il veut devenir<lb/>
Américain, doit se soumettre au rite<lb/>
suivant : il lui faut tout d’abord quitter le<lb/>
pays — un petit voyage au Canada ou au<lb/>
Mexique — pour rentrer deux ou trois jours<lb/>
plus tard, en qualité formelle et déclarée de<lb/>
candidat à la citoyenneté. Cette opération,<lb/>
fort coûteuse si l’on habite loin d’une frontière,<lb/>
n’a de toute évidence qu’une portée<lb/>
symbolique et rituelle. Autrement, elle ne<lb/>
sert à rien. Mais personne ne paraît s’en<lb/>
étonner, tant est puissant le sens des conventions<lb/>
publiques dans ce peuple qui, par ailleurs,<lb/>
a poussé plus loin que tout autre le<lb/>
sans-gêne ou la simplicité dans les relations<lb/>
de la vie privée.<lb/>
<space/>Giraudoux a écrit quelque part que l’Amérique<lb/>
n’est pas une nation comme les autres,<lb/>
mais un club. Cette remarque explique bien<lb/>
des choses, et en particulier le paradoxe<lb/>
qu’on vient de relever. L’entrée dans le club<lb/>
est un acte public qui s’accompagne tout naturellement<lb/>
d’opérations conventionnelles et<lb/>
d’un cérémonial d’initiation, calculés de ma<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page20">
        
        
        <p rend="block big">
nière à inspirer le respect de l’institution et<lb/>
l’orgueil d’y appartenir. Mais aussitôt que<lb/>
vous serez un membre régulier, vous aurez<lb/>
tous les droits, on ne s’occupera plus de vous,<lb/>
et vous vivrez à votre guise dans toute l’enceinte<lb/>
démesurée du club.<lb/>
<space/>*<lb/>
**<lb/>
Je ne vous ai pas parlé d’actualités brûlantes,<lb/>
dans cette préface à quelques articles<lb/>
sur l’Amérique. C’est que je crois aux signes<lb/>
plus qu’aux faits ; aux courants d’opinion ou<lb/>
de sensibilité plus qu’aux chiffres et aux statistiques ;<lb/>
à ce qui prépare et fait mûrir lentement<lb/>
les événements, plus qu’aux incidents<lb/>
de la semaine. Il me semble assez important,<lb/>
pour faire comprendre à des Français certaines<lb/>
démarches surprenantes de la diplomatie<lb/>
américaine, de parler tout d’abord et surtout<lb/>
de ce qu’on ne dit pas dans les dépêches, de<lb/>
ce qui n’est pas matière d’enquêtes et de reportages,<lb/>
de ces nuances de sentiments ou de<lb/>
coutumes qui qualifient la vie et la vision<lb/>
d’un peuple, et qui par là, vont peut-être expliquer<lb/>
l’histoire du siècle, notre histoire<lb/>
réelle. Car celle-ci dépend de deux peuples —<lb/>
l’autre est le russe — dont toutes les réactions<lb/>
intimes et sautes d’humeur vont affecter notre<lb/>
sort matériel, aussi directement que naguère<lb/>
les crises d’un certain névropathe.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page21">
        
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page22">
        
        
        
        
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page23">
        
        <p rend="block big"><space/>L’Amérique n’est pas un pays de rêve,<lb/>
quand on y vit, mais c’est un pays de rêveurs.<lb/>
<space/>Je vais parfois les regarder dans les grandes<lb/>
salles populaires de Broadway, où des<lb/>
centaines de filles en jupes très courtes se livrent<lb/>
à la danse appelée jitterbugs autour de<lb/>
petits marins, de soldats presque imberbes,<lb/>
de garçons qui n’ont pas encore l’âge militaire.<lb/>
La frénésie rythmique des jitterbugs<lb/>
évoque par moments le vaudou, et quand ils<lb/>
se mettent à crier, on les croirait au bord du<lb/>
délire collectif. Mais la danse prend fin, tout<lb/>
s’apaise. Les couples se séparent un peu. Personne<lb/>
ne parle. Suit un tango où ils se glissent<lb/>
joue à joue, avec n’importe qui,<lb/>
comme sans se voir, dans une demi-obscurité<lb/>
rougeâtre. Des garçons seuls, assis sur des<lb/>
banquettes, le dos tourné à la piste, regardent<lb/>
dans le vide. Peu ou point de plaisanteries<lb/>
échangées. Ils sont ici pour rêver, pour dan-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page24">
        
        
        <p rend="block big">
ser. Ils: rêvent dans toutes les salles de cinéma.<lb/>
Ils marchent dans la rue en chantonnant<lb/>
leurs mélodies toujours si tristes, mais<lb/>
avec un sourire de rêve heureux. Je crois<lb/>
qu’ils sont bien moins conscients que nous.<lb/>
A quoi rêvent-ils ? A la vie large, toujours<lb/>
plus large devant eux, à la richesse et à la<lb/>
liberté qu’elle leur donnerait ; à une aisance<lb/>
qui va venir. C’est là tout le secret de ce que<lb/>
l’on nomme leur optimisme.<lb/>
<space/>*<lb/>
* *<lb/>
L’Américain ne croit pas aux limites. Une<lb/>
limite, c’est toujours la fin d’un rêve. Non<lb/>
seulement les limites le gênent, mais il ne<lb/>
veut pas même admettre qu’elles existent —<lb/>
c’est contraire à sa tradition — sinon pour<lb/>
être dépassées. Ses ancêtres ont été amenés<lb/>
sur les rives de l’Hudson et du Potomac par<lb/>
le rêve d’un pays sans limites, et il l’était<lb/>
vraiment pour ceux qui triomphaient des famines,<lb/>
des moustiques, des dysenteries et des<lb/>
Indiens. Ils avaient fui les étroitesses religieuses<lb/>
et politiques de l’Europe. Ils se trouvaient<lb/>
tout seuls devant leur chance. Tout dépendait<lb/>
de leur courage, de leur esprit d’entreprise<lb/>
et de leur foi. Cette situation, dépassée<lb/>
par les faits, domine encore l’inconscient collectif<lb/>
des Américains d’aujourd’hui. Et leur<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page25">
        
        
        <p rend="block big">
grand rêve, leur american dream comme ils<lb/>
disent, prolonge vers l’avenir cette tradition.<lb/>
<space/>Leurs ancêtres appelaient froutier la ligne<lb/>
de démarcation, sans cesse mouvante, entre<lb/>
les terres colonisés et les prairies sauvages,<lb/>
parcourues d’indiens indomptés. Pendant des<lb/>
siècles, tout l’effort des pionniers a consisté à<lb/>
repousser cette frontière toujours plus loin<lb/>
vers l’Ouest. Jusqu’à ce qu’enfin, au xix' siècle,<lb/>
les colons de la Nouvelle Angleterre aient<lb/>
pu tendre la main à ceux des côtes de la Californie.<lb/>
C’était une grande victoire sur la<lb/>
géographie démesurée du continent. Mais<lb/>
c’était une limite atteinte. Qu’allaient-ils faire<lb/>
des énergies mises en œuvre pour la conquête<lb/>
 ? Ils se tournèrent vers l’industrie. Ce<lb/>
fut leur nouvelle frontière, leur nouveau<lb/>
front, dirait-on de nos jours. Et ce fut l’ère<lb/>
des fortunes, et des cités, et des usines colossales,<lb/>
puis des gratte-ciel à cent étages. « Le<lb/>
ciel est la limite » disait alors leur dicton<lb/>
favori. La terre avait été durement conquise.<lb/>
Le ciel fut conquis en trente ans. Encore une<lb/>
limite atteinte. Et les voici, vers ce milieu du<lb/>
xx6 siècle, presque à l’étroit entre les rives<lb/>
du Pacifique et de l’Atlantique, mais encore<lb/>
débordants d’énergies qui soudain ne trouvent<lb/>
plus d’issues prochaines, hésitent…<lb/>
Pourtant c’est bien le même rêve qui les<lb/>
tourmente et les anime : aller plus loin, vers<lb/>
une vie toujours plus large.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page26">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Aller plus loin non pas pour conquérir,<lb/>
mais simplement pour se sentir plus libres.<lb/>
Et c’est là tout le secret de ce que l’on nomme<lb/>
à tort l’impérialisme américain.<lb/>
<space/>*<lb/>
**<lb/>
Où trouveront-ils désormais la frontière<lb/>
qui mettrait au défi leur esprit d’aventure ?<lb/>
La terre ni le ciel ne sont plus leur limite. Eh<lb/>
bien, disent-ils le monde est ma limite.<lb/>
<space/>Et c’est pourquoi la politique américaine,<lb/>
désormais, va se tourner vers deux objectifs<lb/>
principaux : la liberté des échanges commerciaux,<lb/>
et la démocratisation du monde entier,<lb/>
Japon compris, Russie comprise.<lb/>
<space/>J’ai senti cela en les voyant danser, en les<lb/>
voyant marcher en chantant dans la rue. Je<lb/>
vous l’ai dit dans mon premier article : on ne<lb/>
comprend rien à l’Amérique, si d’abord on ne<lb/>
l’a pas sentie dans les rythmes de sa vie quotidienne.<lb/>
<lb/>
<space/>Prenons maintenant l’Américain, devant le<lb/>
monde, sa nouvelle frontière. En ce milieu<lb/>
du xxs siècle, il se voit partagé entre deux<lb/>
rêves contradictoires.<lb/>
<space/>Le soldat qu’un ancien paquebot de luxe<lb/>
ramène vers son pays du fond du Pacifique,<lb/>
ou de l’Europe, dont il n’a guère connu que<lb/>
les ruines et les amertumes, rêve simplement<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page27">
        
        
        <p rend="block big">
de son foyer. Il voit sa maison blanche, sa<lb/>
femme et le drugstore1 du coin. Huit à neuf<lb/>
fois sur dix, vis-à-vis des pays qu’il vient de<lb/>
libérer au péril de sa vie, il garde une espèce<lb/>
de rancœur. Je ne pense pas que le mot soit<lb/>
trop fort. Je parle de la majorité. Je connais<lb/>
beaucoup d’exceptions. Mais si les vétérans<lb/>
de cette guerre dominaient les prochaines<lb/>
élections, il y aurait huit à neuf chances sur<lb/>
dix que l’Amérique retourne à l’isolationnisme.<lb/>
Rien de tel pour blesser l’amour entre<lb/>
deux peuples que de les mélanger dans leurs<lb/>
épreuves. Les jeunes Américains se sont<lb/>
trouvés mêlés au grand malheur des peuples<lb/>
qu’ils aimaient de loin. Ils ont été courageux<lb/>
devant l’ennemi, mais non pas devant la misère<lb/>
de leurs amis. Ils rentrent en disant<lb/>
que la France est sale et en désordre, que<lb/>
tout y est cher pour eux, et que les w.-c., sont<lb/>
au milieu des places publiques. Ils demandent<lb/>
qu’on ne leur parle plus des indigènes<lb/>
européens, ces agités, ces nerveux, ces tricheurs.<lb/>
C’est ainsi, et je ne juge personne.<lb/>
Il faut verser ces injustices flagrantes, ces<lb/>
vérités mal à propos, au compte des profits<lb/>
et pertes d’une guerre moderne, à l’échelle<lb/>
planétaire.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. Drugstore, littéralement droguerie, désigne un magasin<lb/>
où l’on vend des produits pharmaceutiques, des produits de<lb/>
beauté, mais aussi des ice-creams, des jus de fruit et des<lb/>
sandwiches sur un bar, des journaux et des cigarettes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page28">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Mais il y a le rêve des civils. Et c’est lui<lb/>
qui va dominer, nécessairement. Les vétérans<lb/>
seront absorbés par la vie quotidienne<lb/>
d’ici quelques années. Ils finiront bien par<lb/>
penser comme leur femme, leur patron, leurs<lb/>
concurrents…<lb/>
<space/>L’homme d’affaires américain est le petit-<lb/>
fils des pionniers qui luttaient sur la « frontière ».<lb/>
Il pressent qu’il a fait son plein ou<lb/>
qu’il est bien près de le faire dans les limites<lb/>
de son pays, from coast to coast, d’une côte à<lb/>
l’autre, comme il dit. Et ce pressentiment<lb/>
l’inquiète profondément. C’est bien cette situation<lb/>
que Cordeîl Hull, le ministre des<lb/>
Affaires étrangères de Roosevelt, avait prévue.<lb/>
Et c’est elle qu’il avait tenté de prévenir,<lb/>
non sans succès, en particulier par sa politique<lb/>
de bon voisinage avec l’Amérique latine.<lb/>
Cette politique comportait deux branches,<lb/>
curieusement juxtaposées dans le nom même<lb/>
de l’agence qui l’administrait, et qui s’intitulait<lb/>
: Office de coordination des relations<lb/>
commerciales et culturelles inter-américaines.<lb/>
<space/>Cette dénomination m’a longtemps intrigué<lb/>
et choqué. Aujourd’hui, je me l’explique<lb/>
de la manière suivante : le rêve américain<lb/>
évoque une vie sans: cesse plus large et<lb/>
libre. Mais la « frontière » désormais se confond<lb/>
avec les frontières mêmes des Etats-<lb/>
Unis. Il faut donc en sortir, et deux voies sont<lb/>
possibles : répandre les produits américains<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page29">
        
        
        <p rend="block big">
sur tous les marchés du monde, c’est-à-dire<lb/>
multiplier les échanges commerciaux ; et en<lb/>
même temps, répandre dans tous les pays du<lb/>
monde l’idéal de la démocratie américaine,<lb/>
c’est-à-dire multiplier les échanges culturels.<lb/>
Or ces deux ambitions sont étroitement liées,<lb/>
car seule une atmosphère de démocratie mondiale<lb/>
peut créer les conditions nécessaires au<lb/>
libre-échange ; et en retour ce libre-échange<lb/>
paraît propre à favoriser l’établissement de<lb/>
la démocratie dans des pays où les difficultés<lb/>
économiques donnent aux dictateurs leurs<lb/>
prétextes les plus frappants.<lb/>
<space/>Et voilà pourquoi l’Amérique, malgré Je<lb/>
choc en retour inévitable que provoque la<lb/>
rentrée massive des vétérans, doit cesser de<lb/>
s’isoler et doit littéralement sortir d’elle-<lb/>
même, en vertu d’une nécessité constitutive.<lb/>
Le rêve américain l’exige.<lb/>
<space/>Nous voici loin de nos danseurs de Broadway<lb/>
 ? Peut-être, mais tout cela va dan% le<lb/>
même sens, illustre un même mouvement<lb/>
profond et général vers la vie libre, vers l’avenir.<lb/>
On pourrait définir l’Amérique comme<lb/>
le pays où ce qui va venir émeut autant<lb/>
qu’en Europe le souvenir.<lb/>
<space/>*<lb/>
* *<lb/>
Mais ce qui va venir, direz-vous, n’est-ce<lb/>
pas tout simplement une grande poussée<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page30">
        
        
        <p rend="block big">
d’impérialisme américain ? Vos rêveurs nous<lb/>
paraissent terriblement pratiques, et parfaitement<lb/>
conscients de leurs intérêts…<lb/>
<space/>Bien des apparences le confirment. Et<lb/>
pourtant je persiste à penser que si l’Amérique,<lb/>
suivant son rêve, cherche à sortir de ses<lb/>
limites et à déborder sur le monde, cette expansion<lb/>
ne sera pas du tout à base d’impérialisme<lb/>
au sens courant du mot. Je persiste à<lb/>
penser que nous avons, en Europe, quelques<lb/>
motifs de plus de nous en réjouir que de<lb/>
nous en méfier.<lb/>
<space/>J’essaierai de suggérer ces motifs au cours<lb/>
des chapitres suivants. Car si nous regardons<lb/>
d’assez près comment fonctionnent l’Opinion,<lb/>
les Partis, et l’Administration dans un pays<lb/>
donné, nous finirons bien par sentir si ce<lb/>
pays est sûr de lui ou non, c’est-à-dire s’il a<lb/>
besoin ou non d’écraser les voisins pour s’affirmer.<lb/>
Les puissances dangereuses dans le<lb/>
monde moderne sont celles qui, comme le<lb/>
Reich d’Hitler, souffrent de tensions intérieures<lb/>
telles qu’on ne peut les résoudre, en<lb/>
cas de crise, que par l’union sacrée aux ordres<lb/>
de l’Armée, contre un adversaire extérieur<lb/>
suscité pour les besoins de la cause. Ce<lb/>
sont les malades qu’il faut craindre, lorsqu’ils<lb/>
refusent d’avouer leur maladie, et qu’ils puisent<lb/>
dans leur fièvre seule une énergie surexcitée.<lb/>
<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page31">
        
        
        <p rend="block big">
SANTÉ DE LA DÉMOCRATIE AMÉRICAINE<lb/>
<space/>(Ecrit en novembre 1940.) <lb/>
J’étais à Times Square, au cœur de Manhattan,<lb/>
le soir de l’élection présidentielle. A<lb/>
9 heures, nous étions deux cent mille, à 11<lb/>
heures, un demi-million. Le tout dans un ordre<lb/>
parfait, sous l’œil amical de trois cents<lb/>
policemen montés. On circulait sans nulle<lb/>
peine autour du building du Times, sur lequel<lb/>
passaient en ruban lumineux les résultats<lb/>
de la journée. A 9 heures, Willkie semblait<lb/>
mener. On vendait à la criée les derniers<lb/>
stocks de boutons au nom des candidats. A<lb/>
10 heures, les chapeaux commencèrent à s’orner<lb/>
de bandes de papier portant : 1 told you<lb/>
so ! (Je vous l’avais dit !) Une neige de papiers<lb/>
multicolores descendait lentement du haut<lb/>
des gratte-ciel, dansant à travers les faisceaux<lb/>
des projecteurs de cinéma. De quelque trentième<lb/>
étage, on déroulait d’immenses serpentins<lb/>
blancs, bleus et rouges. A 11 heures, la<lb/>
foule épela ces mots courant sur les murailles<lb/>
du Times: « Roosevelt entraîne New-York<lb/>
City par 270.000 voix de majorité. » Je n’oublierai<lb/>
pas la rumeur qui monta lentement<lb/>
des masses, à mesure que la nouvelle faisait<lb/>
le tour du bâtiment, se transmettait dans la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page32">
        
        
        <p rend="block big">
profondeur des rues environnantes, et revenait<lb/>
submerger le square comme une marée<lb/>
de joie. Je n’oublierai pas le bonheur brillant<lb/>
dans tous ces yeux levés, la fraternisation<lb/>
générale des classes et des races, les plaisanteries<lb/>
cordiales adressées aux derniers porteurs<lb/>
de boutons Willkie, — ce sentiment,<lb/>
cette sensation physique d’un renversement<lb/>
du destin en faveur de la démocratie. Et plus<lb/>
tard dans la nuit, traversant le square presque<lb/>
déserté, et couvert de papiers, cette<lb/>
femme du peuple qui chantait à pleine voix<lb/>
le Star spangled banner avec la ferveur d’une<lb/>
évangéliste de l’Armée du Salut.<lb/>
<space/>Trois jours plus tôt, une dame milliardaire<lb/>
me déclarait pathétiquement: « Si Roosevelt<lb/>
gagne, je remplis mes caves de boîtes de conserves,<lb/>
car ce sera, je vous le dis, la famine<lb/>
et le bolchévisme. » Cette dame s’occupe aujourd’hui,<lb/>
comme toutes ses pareilles, à réunir<lb/>
des conserves, mais pour l’Angleterre, à<lb/>
donner des bals pour l’Angleterre, à payer<lb/>
des ambulances pour l’Angleterre. Le lendemain<lb/>
même de l’élection, toute la presse qui<lb/>
venait de soutenir Willkie avec ensemble, et<lb/>
qui n’avait cessé de démontrer que Roosevelt<lb/>
signifiait ruine, division, guerre et inflation,<lb/>
toute cette presse proclamait l’union des partis,<lb/>
l’oubli des polémiques, la confiance dans<lb/>
le gouvernement et la nécessité d’augmenter<lb/>
l’aide à l’Angleterre. Willkie faisait une dé-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page33">
        
        
        <p rend="block big">
claration de loyauté au Président et lui offrait<lb/>
l’appui d’une « opposition constructive ».<lb/>
On brûlait sur les places les panneaux et les<lb/>
insignes de propagande. La majorité avait<lb/>
parlé, le match était terminé, et parce que la<lb/>
démocratie avait tenu le coup, personne ne se<lb/>
sentait vraiment battu.<lb/>
<space/>On peut dire aujourd’hui sans exagération<lb/>
que la réélection de Roosevelt a été l’une des<lb/>
trois épreuves de force de la démocratie du<lb/>
XXe siècle. La première a été perdue en France.<lb/>
La seconde a été gagnée en Amérique. En<lb/>
attendant le résultat de la troisième et dernière<lb/>
manche, c’est-à-dire l’issue de la lutte<lb/>
que soutient l’Empire britannique, essayons<lb/>
de comprendre les raisons de la santé démocratique<lb/>
des U.S.A.<lb/>
<space/>Un organisme est sain lorsqu’il est capable<lb/>
de cicatriser rapidement ses blessures : signe<lb/>
que sa circulation est bonne. Si les oppositions<lb/>
politiques les plus violentes se résolvent<lb/>
si rapidement aux Etats-Unis, c’est en grande<lb/>
partie à cause de la constante circulation<lb/>
d’idées et d’hommes qui s’est établie dans ce<lb/>
pays entre le gouvernement et l’opinion publique.<lb/>
L’opinion questionne, le gouvernement<lb/>
répond, s’explique, écoute à son tour.<lb/>
N’importe quel citoyen peut critiquer publiquement<lb/>
telle ou telle mesure prise par<lb/>
l’Etat ; la presse et la radio lui en offrent les<lb/>
moyens. S’il a quelque chose de mieux à<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page34">
        
        
        <p rend="block big">
proposer, on le convoque à Washington, on<lb/>
examine son projet et il arrive qu’on le charge<lb/>
officiellement de le réaliser. Nombreux<lb/>
sont les professeurs, les industriels, les finan-<lb/>
cirs, les avocats ou les économistes que le<lb/>
gouvernement Roosevelt a mis de la sorte au<lb/>
service de la nation, pour une période et pour<lb/>
une tâche déterminée. Il en est résulté parfois<lb/>
certains flottements dans la politique du<lb/>
New Deal, mais ces défauts techniques sont<lb/>
compensés par un avantage moral considérable<lb/>
: un nombre croissant de citoyens qualifiés<lb/>
participe à la vie publique. Celle-ci n’est<lb/>
plus l’affaire exclusive des cliques de politiciens<lb/>
de métier. Elle n’est plus l’affaire des<lb/>
partis. Chacun peut s’y intéresser, parce que<lb/>
chacun peut espérer qu’on tiendra compte de<lb/>
son avis, qu’on lui « donnera sa chance ».<lb/>
<space/>Cet esprit de participation exerce une influence<lb/>
excellente à la fois sur le gouverne-<lb/>
ment et sur l’opinion. Il incite les ; dirigeants<lb/>
à s’expliquer franchement devant le peuple,<lb/>
et à ne rien entreprendre sans son appui. Les<lb/>
plus hauts fonctionnaires n’hésitent pas à<lb/>
participer à des débats publics, ou à commenter<lb/>
l’activité de leur département devant<lb/>
les auditeurs de la radio : voilà le problème<lb/>
qui se pose, voilà ce que nous avons fait,<lb/>
voilà ce qui reste à faire. Le Président et ses<lb/>
secrétaires d’Etat tiennent des conférences<lb/>
régulières avec les journalistes, qui ont le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page35">
        
        
        <p rend="block big">
droit de leur poser n’importe quelle question.<lb/>
Rien de plus frappant que l’absence de démagogie<lb/>
et d’effets oratoires qui caractérise<lb/>
ces communications publiques : un ton familier,<lb/>
humain ; des faits, et non pas de vagues<lb/>
et solennelles déclarations de principe ; des<lb/>
appels à la réflexion, et non pas des phrases<lb/>
pathétiques.<lb/>
<space/>Ainsi informée et formée, l’opinion se sent<lb/>
responsable de ses réactions. Lorsqu’on sait<lb/>
que l’on sera pris au sérieux, on dit moins<lb/>
de bêtises, on se contrôle davantage. Contrairement<lb/>
à ce qui se passe dans d’autres républiques,<lb/>
l’opinion américaine discute réellement<lb/>
les problèmes posés. Elle cherche réellement<lb/>
à les résoudre dans l’intérêt commun,<lb/>
non pas à répéter à tout propos le credo trop<lb/>
connu d’un parti.<lb/>
<space/>Le secret de cette souplesse civique, de ce<lb/>
dynamisme et de cette efficience, qui contrastent<lb/>
si fortement avec les scléroses et les<lb/>
vieilles rancunes de la vie politique européenne,<lb/>
ce secret réside peut-être dans le fait<lb/>
très simple que voici : en réalité, il n’y a pas<lb/>
de partis aux Etats-Unis.<lb/>
<space/>Il serait en effet absolument faux d’assimiler<lb/>
les Républicains et les Démocrates américains<lb/>
à nos radicaux, conservateurs et socialistes.<lb/>
Ni les Républicains ni les Démocrates<lb/>
ne possèdent une doctrine totale, fixée pour<lb/>
tous les cas et automatiquement par une Ion-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page36">
        
        
        <p rend="block big">
gue tradition. Leur opposition reste fluente,<lb/>
mal définie. Elle ne &amp;e cristallise, et encore,<lb/>
que pendant les courtes périodes d’élection,<lb/>
d’une manière d’ailleurs imprévisible. Cette<lb/>
division des citoyens en deux masses à peu<lb/>
près égales — je serais tenté de dire : en deux<lb/>
teams —• symbolise simplement le principe de<lb/>
la discussion, indispensable à toute vie démocratique.<lb/>
Le fait qu’il n’y ait que deux partis,<lb/>
et que ces deux partis ne représentent<lb/>
nullement deux classes, à peine deux tendances<lb/>
générales, signifie pratiquement que<lb/>
les Etats-Unis sont une démocratie sans partis.<lb/>
Entre le citoyen et les autorités, pas<lb/>
d’autre intermédiaire que l’opinion publique.<lb/>
L’Américain ne possède légalement ni le<lb/>
droit de referendum, ni le droit d’initiative,<lb/>
mais il les exerce en fait d’une manière permanente,<lb/>
par le moyen d’une opinion publique<lb/>
abondamment informée, chaque jour<lb/>
sondée par des agences spécialisées, chaque<lb/>
jour exprimée dans toutes ses nuances par<lb/>
des lettres aux députés et aux journaux, des<lb/>
articles de magazines, des interviews, des débats<lb/>
contradictoires ; à la radio, des sermons,<lb/>
des mandements et des manifestes.<lb/>
<space/>Sait-on assez que les Américains sont très<lb/>
conscients et très jaloux de la qualité de leur<lb/>
esprit public ? Sait-on assez de quelle passion<lb/>
profonde se charge ici le terme de démocratie ?<lb/>
En tournant tout à l’heure le bou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page37">
        
        
        <p rend="block big">
ton de ma radio, j’ai entendu cette phrase<lb/>
prononcée d’une voix forte : « Ici Radio Municipale<lb/>
de New-York, cité de sept millions et<lb/>
demi d’habitants ayant la paix et bénéficiant<lb/>
de la liberté démocratique. »<lb/>
<space/>Cela ne fait pas sourire, quand on voit que<lb/>
c’est vrai.<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
MALADIES DE LA DÉMOCRATIE AMÉRICAINE<lb/>
Relisant le chapitre qui précède après cinq<lb/>
ans d’expériences quotidiennes des libertés<lb/>
américaines, la guerre finie, certaines polémiques<lb/>
apaisées, et toute nuance de « propagande<lb/>
 » en faveur de la démocratie perdant<lb/>
sa valeur de combat, je me sens capable<lb/>
de décrire l’envers de tant de vertus cependant<lb/>
bien réelles.<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
*<lb/>
* *<lb/>
Le vice majeur d’une grande démocratie,<lb/>
c’est d’être grande. Cette question de format<lb/>
me paraît capitale. Pendant plusieurs années,<lb/>
j’ai répété à mes amis américains : « Vous<lb/>
croyez n’aimer que le grand, mais à vrai dire,<lb/>
ce que vous aimez, c’est le plus grand, risquant<lb/>
ainsi de perdre le sentiment d’une<lb/>
grandeur mesurée à la condition d’homme.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page38">
        
        
        <p rend="block big">
Vous pensez qu’on peut tout multiplier par<lb/>
dix et que ce sera nécessairement dix fois<lb/>
meilleur et dix fois plus puissant. Vous vous<lb/>
trompez dans bien des cas. Si l’on multipliait<lb/>
par dix les dimensions de votre maison<lb/>
et de vos meubles, vous ne pourriez plus gravir<lb/>
les escaliers, ni vous asseoir dans vos fauteuils.<lb/>
N’oubliez jamais cet exemple ! » Et je<lb/>
l’appliquais à leur démocratie.<lb/>
<space/>Je me disais : comment éviter, à la longue,<lb/>
la crise d’une dictature brutale, dans un<lb/>
Etat de pareilles dimensions, s’il vient à se<lb/>
centraliser ? Or la guerre accélère ce processus.<lb/>
A chaque mesure décrétée par Roosevelt,<lb/>
nous voyons le centre fédéral gagner sur<lb/>
les tendances communautaires locales. Un<lb/>
beau jour, les Etats-Unis deviendront l’Etat<lb/>
unifié. Ce sera violent. Car l’Etat unifié se<lb/>
fonde sur les masses, si la Fédération se fondait<lb/>
sur les groupes. Et les masses, elles-mêmes<lb/>
tyrans, n’obéissent qu’à la tyrannie. Que<lb/>
serait une tyrannie américaine ?<lb/>
<space/>Une brutalité panique dort au secret de<lb/>
l’âme de ce pays. Dans les masses comme<lb/>
dans l’inconscient de presque chaque Américain,<lb/>
il y a peut-être un gangster qui sommeille.<lb/>
Voyez leur goût des douceurs, des ice-<lb/>
creams, du lait, des nourritures d’enfants ;<lb/>
voyez leur correction trop attentive, leur pédantisme<lb/>
fréquent dans les relations mondaines<lb/>
 ; voyez leur sentimentalisme… Est-ce<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page39">
        
        
        <p rend="block big">
que tout cela ne signifie pas qu’ils refoulent<lb/>
une violente barbarie aneestrale, qu’ils s’en<lb/>
défendent de toutes leurs forces puritaines,<lb/>
et que si ces forces un jour faiblissent, par<lb/>
accident, la revanche de la nature profonde<lb/>
sera simplement volcanique…<lb/>
<space/>Ainsi pensais-je. Et j’oubliais que les gangsters<lb/>
de Chicago avaient été réduits par l’effort<lb/>
conjugué de l’Opinion et de quelques citoyens,<lb/>
sans que l’Etat s’en fût mêlé. Mais je<lb/>
voyais, à Chicago précisément, comme à Jer-<lb/>
sey-City, et dans le Sud, le règne des Fiihrers<lb/>
locaux, qu’on appelle simplement Boss, ou<lb/>
Patron. Je craignais le pire pour l’après-<lb/>
guerre.<lb/>
<space/>Le Grand-Gangster-qui-dort ne s’est pas<lb/>
réveillé. (Sauf quand il pressentait du Japonais<lb/>
dans l’air, voir les récits de la guerre<lb/>
dans le Pacifique.) Occupons-nous de dangers<lb/>
plus visibles, et de quelques maux véritables.<lb/>
<space/>*<lb/>
**<lb/>
Dans un pays trop grand, la liberté de parole<lb/>
n’est plus qu’un mot, précisément. Vous<lb/>
avez le droit de vous faire entendre, mais votre<lb/>
voix ne porte pas, dans la cacophonie de<lb/>
l’énorme cité. Et vous ne pouvez en accuser<lb/>
personne, ni les lois : c’est une simple question<lb/>
de dimensions. Il faudrait donc disposer<lb/>
de la radio. Mais la radio demande des som<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page40">
        
        
        <p rend="block big">
mes énormes. Seules de puissantes associations<lb/>
peuvent y louer un petit quart d’heure,<lb/>
de temps à autre. Ou quelque millionnaire en<lb/>
mal de carrière politique. Aussitôt le gauchiste<lb/>
européen triomphe : dictature de l’argent<lb/>
et du grand capital ! Oui, mais si la<lb/>
radio était gratuite, la situation serait un<lb/>
million de fois pire, et plus personne ne s’entendrait.<lb/>
Je réitère : le seul coupable c’est le<lb/>
format de la nation. A cause de lui seul, tout<lb/>
compte fait, la liberté de parole n’est qü’illu-<lb/>
sion et se réduit à la liberté d’expliquer le<lb/>
coup à ses voisins, en toute inefficacité.<lb/>
<space/>Il faut avouer que l’Américain ne s’en prive<lb/>
pas, et s’étonne fort de voir certains esprits<lb/>
tirer de cet état d’impuissance de la parole<lb/>
une précieuse permission de se taire. La familiarité<lb/>
américaine s’étend, hélas, à des domaines<lb/>
où elle devient nécessairement sottise<lb/>
brouillonne ou imprudence.<lb/>
<space/>Tel reporter voulait un jour que je lui confie<lb/>
mon opinion sur la stratégie de Staline.<lb/>
« J’ignore, lui dis-j e, toutes les données de<lb/>
la question, le nombre de divisions dont Staline<lb/>
dispose, le rythme de sa production de<lb/>
guerre, ses pertes, ses réserves, et son plan.<lb/>
Je n’ai donc pas la moindre opinion. — C’est<lb/>
impossible ! insista l’autre. Tout homme intelligent<lb/>
et sain a son opinion là-dessus. —<lb/>
Mais la mienne n’aurait pas d’importance<lb/>
puisque je ne suis pas un expert / » Ce der<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page41">
        
        
        <p rend="block big">
nier mot me tira d’affaire et m’épargna le<lb/>
soupçon de mauvaise foi que mon refus allait<lb/>
éveiller.<lb/>
<space/>Cette familiarité de n’importe qui avec<lb/>
tous les problèmes, tous les mystères, toutes<lb/>
les personnes et toutes les situations, a pour<lb/>
effet de déprécier jusqu’à l’anéantir la notion<lb/>
même d’élite. Or les élites, dans une démocratie,<lb/>
ont pour fonction vitale de réduire<lb/>
l’entropie que l’égalité juridique et le socialisme<lb/>
accroissent au contraire par système.<lb/>
<space/>Une société qui perd le respect des élites<lb/>
est obligée de le compenser par le culte naïf<lb/>
des experts. Il en résulte tout le contraire<lb/>
d’un développement de l’esprit critique et du<lb/>
jugement. N’importe qui, de nos jours, s’il<lb/>
s’intitule savant, peut faire croire à l’Américain<lb/>
tout ce que le corps entier des philosophes.<lb/>
des pasteurs et des écrivains échouait<lb/>
naguère à faire comprendre. Grave menace<lb/>
pour la liberté.<lb/>
<space/>❖<lb/>
* *<lb/>
J’en vois une autre et non moins inquiétante,<lb/>
dans un fait que l’on tient généralement<lb/>
pour l’un des grands succès sociaux de<lb/>
l’Amérique : l’absence d’antagonismes réels,<lb/>
moraux et idéologiques, entre patrons et employés.<lb/>
<lb/>
<space/>Chacun sait que les grèves, dans ce pays, ne<lb/>
mettent en jeu que des questions de salaires,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page42">
        
        <p rend="block big">
de contrats et d’hygiène de travail. Pour le<lb/>
reste, l’ouvrier américain partage la conception<lb/>
de la vie de son patron, ses préjugés, ses<lb/>
goûts et ses aspirations. Cette unanimité foncière<lb/>
peut paraître un progrès remarquable,<lb/>
si l’on pense à l’Europe en ruines qui s’offre<lb/>
encore le luxe morbide d’entretenir, au seul<lb/>
profit des Russes, la guerre des classes et la<lb/>
mystique de la révolution sanglante. Mais le<lb/>
danger qui guette l’Amérique, c’est l’uniformité<lb/>
librement acceptée, la pire espèce d’intolérance<lb/>
vis-à-vis des minorités qui viendraient<lb/>
à concevoir de nouvelles formes de<lb/>
vie. A cet égard, l’Amérique risque bien de<lb/>
rejoindre plus vite que l’Europe, à moindres<lb/>
frais, le modèle stalinien. Cette absence d’opposition<lb/>
réelle, ce manque de tension créatrice,<lb/>
ce défaut de toute force subversive capable<lb/>
d’incarner les revendications d’une<lb/>
avant-garde quelle qu’elle soit, assurent une<lb/>
paix plus dangereuse pour les âmes que ne<lb/>
sont pour les corps nos luttes exagérées, donc<lb/>
ridicules.<lb/>
<space/>*<lb/>
sfe #<lb/>
Ces dangers seront sans doute minimisés<lb/>
par la plupart de mes contemporains. Ils<lb/>
verront dans mes diagnostics autant de paradoxes<lb/>
de pyschologue possiblement réactionnaire,<lb/>
ou de scrupules culturels démodés.<lb/>
Pourtant ces maladies sont plus graves à mes<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page43">
        
        
        <p rend="block big">
yeux que la question noire, la question juive<lb/>
et la question indienne en Amérique du<lb/>
Nord. (Et vraiment, ce n’est pas peu dire !) <lb/>
Car elles sont destinées à s’aggraver et à<lb/>
s’étendre avec le temps ; elles sont les maladies<lb/>
intimes et spécifiques de Yidéal démocratique<lb/>
américain, tandis que le conflit des<lb/>
races en est une survivante négation.<lb/>
<space/>Oui, les Etats du Sud sont antinègres, et<lb/>
ceux du Nord antisémites, et ceux de l’Ouest<lb/>
antiindiens ; mais leurs excès sont dénoncés<lb/>
comme tels, leurs préjugés tournés en ridicule,<lb/>
et leurs victimes soutenues par de larges<lb/>
sections de l’opinion la plus libre du<lb/>
monde. Ce qu’il faut redouter plus que tout,<lb/>
ce sont les forces d’inertie qui tendent à faire<lb/>
de cette opinion libre, le porte-voix d’un « libre<lb/>
conformisme ». Car alors, il n’y a plus<lb/>
de recours.<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
UNE BUREAUCRATIE SANS RONDS DE CUIR<lb/>
Dans le même numéro de magazine où l’on<lb/>
peut lire sous la plume d’un fermier du Mid-<lb/>
dle West que l’Amérique est le seul pays décent<lb/>
au monde, et tandis qu’un agent d’assurances<lb/>
du Connecticut affirme qu’elle jouit<lb/>
d’un gouvernement pratiquement idéal, le<lb/>
Contrôleur général des Etats-Unis écrit de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page44">
        
        
        <p rend="block big">
son côté : « Notre gouvernement est une vaste<lb/>
pétaudière. » Ce fonctionnaire sait à peu<lb/>
près de quoi il parle — et je dis à peu près<lb/>
pour dire comme lui. Car son travail consiste,<lb/>
nous explique-t-il, à maintenir les agences<lb/>
de l’Etat dans les limites de leurs prérogatives<lb/>
et de leur budget particulier, mais il<lb/>
avoue que c’est une tâche impossible.<lb/>
<space/>Dans le domaine des transports, par exemple,<lb/>
75 bureaux différents donnent des ordres,<lb/>
recrutent des employés, font des statistiques,<lb/>
et se battent entre eux. Depuis<lb/>
douze ans, les Chambres ont nommé neuf comités<lb/>
successifs pour étudier cette situation.<lb/>
Il est concevable qu’un dixième comité ait<lb/>
pour objet d’examiner l’activité des neuf premiers.<lb/>
On nommera un Board national,<lb/>
chargé de coordonner comités et agences, et<lb/>
baptisé de quelques initiales pour initiés.<lb/>
Après quoi le Sénat fera comparaître, pour<lb/>
de longues séances d’enquête, les responsables<lb/>
de ce Board. Et ainsi de suite, jusqu’à<lb/>
ce que le Président, ayant reçu cent mille<lb/>
lettres de protestation, décide que les transports<lb/>
doivent transporter, avant même de<lb/>
faire vivre leurs bureaux, et nomme un czar<lb/>
qui supervise le tout, avec pouvoirs dictatoriaux.<lb/>
<lb/>
<space/>Ce czar ne sera pas choisi parmi la troupe<lb/>
des politiciens sans emploi ou des anciens<lb/>
ministres de n’importe quoi. Il sera plutôt un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page45">
        
        
        <p rend="block big">
homme d’affaires dans la quarantaine, le vice-président<lb/>
d’une chaîne de Prisunics, le directeur<lb/>
technique d’un trust industriel, le secrétaire<lb/>
d’un des grands syndicats, ou bien<lb/>
un professeur d’économie. On lui fera beaucoup<lb/>
de publicité. Les journaux donneront<lb/>
le chiffre de ses revenus anciens et celui de<lb/>
son nouveau salaire. Et puis en avant, et<lb/>
voyons ce que le coming man va nous sortir.<lb/>
S’il réussit, sa gloire sera grande pendant<lb/>
plusieurs semaines au moins, à condition que<lb/>
la presse l’ait adopté. S’il rate, il sera vidé<lb/>
sans autres formes qu’une lettre personnelle<lb/>
du Président, qu’il pourra lire le jour même<lb/>
dans le journal : « Mon cher Bill, au moment<lb/>
de me séparer de vous, je tiens à vous remercier<lb/>
pour les services (adjectif variable) <lb/>
que vous avez rendus à l’Administration. Les<lb/>
circonstances m’obligent, etc… Mais je serai<lb/>
toujours heureux de pouvoir compter sur<lb/>
vous en cas de besoin. » Dans l’un et l’autre<lb/>
cas, succès ou échec, ce czar reprendra son<lb/>
ancienne profession, avec ou sans augmentation<lb/>
de salaire et de rang.<lb/>
<space/>Et c’est ainsi que dans le désordre éperdument<lb/>
organisé, la bureaucratie la plus coûteuse<lb/>
du monde finit par jouer dans l’ensemble,<lb/>
et obtient certains résultats dont la<lb/>
victoire sur les Nazis et le Japon n’est que le<lb/>
premier exemple qui me vienne à l’idée.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page46">
        
        
        <p rend="block big">
*<lb/>
❖ ❖<lb/>
J’ai dit désordre, parce que c’est de ce nom<lb/>
que l’on désigne ordinairement une situation<lb/>
dont notre esprit n’arrive pas à se former une<lb/>
image claire et cohérente. (Pour un esprit infiniment<lb/>
intelligent, il n’y aurait jamais de<lb/>
désordre, mais seulement des complexités.) Le<lb/>
fait est que je n’imagine pas un seul de mes<lb/>
contemporains qui soit capable d’embrasser<lb/>
dans une seule vue les rouages du gouvernement<lb/>
des Etats-Unis d’Amérique.<lb/>
<space/>Le Président a plus de pouvoir qu’un roi,<lb/>
dit-on.'Mais ce n’est pas beaucoup dire, de<lb/>
nos jours. Il choisit ses ministres et ses czars.<lb/>
Mais il doit tenir compte, pour ce choix, de<lb/>
l’équilibre des Républicains, des Démocrates,<lb/>
des Démocrates du Sud, et du Travail,<lb/>
représenté par les trois chefs des syndicats<lb/>
les plus puissants ; il doit tenir compte des<lb/>
pressure groups de Washington ; des Agences<lb/>
et Bureaux d’Etat indépendants des ministères ;<lb/>
de la Finance (bien qu’elle perde du<lb/>
terrain)  ; enfin de l’Opinion publique, car<lb/>
nous sommes en démocratie, et il faut bien<lb/>
que cela se marque quelque part et en quelque<lb/>
manière.<lb/>
<space/>Or ces Agences d’Etat à initiales sont si<lb/>
nombreuses (quelques milliers)  ; si provisoires<lb/>
(elles durent de trois ans à trois mois)  ; et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page47">
        
        
        <p rend="block big">
de statut si variable (allant du rang de ministère<lb/>
non régulier à celui d’expédient de<lb/>
crise) , qu’il n’y a pas homme au monde qui<lb/>
ait le temps ou les moyens intellectuels de s’y<lb/>
retrouver : à peine y serait-il parvenu que le<lb/>
tableau changerait en quelques jours.<lb/>
<space/>D’où la gabegie littéralement indescriptible<lb/>
dont le Contrôleur général essaie de donner<lb/>
une idée dans le bref article que je citais :<lb/>
« Prenez le problème du logement. Il y a<lb/>
quelques années, devant un Comité du Sénat,<lb/>
la question fut posée de savoir si quelqu’un<lb/>
au monde connaissait réellement le nombre<lb/>
des agences qui s’occupaient des logements.<lb/>
Depuis lors on a chargé une Agence nationale<lb/>
de coordonner les travaux. Mais son administrateur<lb/>
déclare aujourd’hui que des<lb/>
projets financés par le gouvernement fédéral<lb/>
ont été néanmoins mis en œuvre par au<lb/>
moins quinze agences différentes. » Le même<lb/>
article m’apprend qu’un cinquième du territoire<lb/>
est propriété du gouvernement, c’est-<lb/>
à-dire de trente-quatre agences et d’une douzaine<lb/>
de départements fédéraux qui se font<lb/>
la guerre, sans qu’il existe un seul centre capable<lb/>
de dresser l’inventaire de ce domaine<lb/>
gigantesque…<lb/>
<space/>*<lb/>
* *<lb/>
Or malgré tout, la machine tourne. Les raisons<lb/>
de ce succès pratique me demeurent en<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page48">
        
        
        <p rend="block big">
partie mystérieuses, mais quelques-unes sont<lb/>
formulables.<lb/>
<space/>Tout d’abord, l’Amérique ne possède pas<lb/>
d’écoles de fonctionnaires spécialisés. Elle ne<lb/>
produit pas plus d’inspecteurs des Finances<lb/>
que de ronds de cuir de père en fils. Le personnel<lb/>
des bureaux gouvernementaux est<lb/>
sans cesse ventilé et renouvelé, au physique<lb/>
comme au figuré. Peu ou point de fonctionnaires<lb/>
de carrière, aigris et stéréotypés. Peu<lb/>
ou point d’esprit de corps, de traditions administratives,<lb/>
et d’institutions « vénérables »,<lb/>
formalistes et inefficaces.<lb/>
<space/>Ensuite, tous ces fonctionnaires d’occasion<lb/>
savent qu’ils peuvent être aisément révoqués,<lb/>
et l’acceptent non moins aisément, en principe,<lb/>
car ils ont par ailleurs une profession<lb/>
qu’ils pourront reprendre au premier jour.<lb/>
<space/>J’ai fait partie de la troupe et parle en connaissance<lb/>
de cause. L’Office d’information de<lb/>
Guerre (O.W.I.) qui tenait le rang d’un ministère,<lb/>
et où j’ai travaillé pendant près de deux<lb/>
ans, ne comptait qu’une infime minorité de<lb/>
fonctionnaires de métier. Le chef en fut d’abord<lb/>
un général, puis un commentateur de la<lb/>
radio. Il avait sous se&amp; ordres des écrivains,<lb/>
des journalistes, des banquiers, des cinéastes,<lb/>
des dactylos, des étudiants, des professeurs<lb/>
et des acteurs. Trente mille en tout. Presque<lb/>
tous, aujourd’hui, sont retournés à leurs occupations<lb/>
habituelles. Cet exemple est cou-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page49">
        
        <p rend="block big">
VIE POLITIQUE<lb/>
<space/>« <lb/>
rant, et c’est pourquoi je le donne. Si vous<lb/>
prenez au lieu de l’O.W.I., le N.W.L.B. ou<lb/>
l’O.P.A., il suffira de transposer écrivains en<lb/>
ingénieurs, journalistes en businessmen, cinéastes<lb/>
et acteurs en experts du travail ou du<lb/>
commerce.<lb/>
<space/>Tout cela change l’air des bureaux, et l’esprit<lb/>
d’une bureaucratie, pour ceux qui en<lb/>
sont comme pour les visiteurs.<lb/>
<space/>*<lb/>
❖ ❖<lb/>
Mais je me pose tout de même la question<lb/>
de l’avenir des démocraties, livrées à la fatalité<lb/>
incontrôlable des Agences. Finirons-nous<lb/>
tous fonctionnaires ? La société entière se<lb/>
transformera-t-elle en un cauchemar de statistiques,<lb/>
de directives, de formulaires, de<lb/>
fiches, de doubles à classer, et de coups de<lb/>
tampon sur des notes de service ? C’est fort<lb/>
possible. Personne au monde n’y comprendra<lb/>
plus rien. Une moitié des bureaux passera<lb/>
son temps à faire enquête sur les activités de<lb/>
l’autre moitié, qui elle-même consacrera le<lb/>
plus clair de son génie à rédiger de longs<lb/>
rapports prouvant qu’elle est indispensable.<lb/>
Ici et là, quelques énergumènes s’aviseront<lb/>
de travailler. Et cela suffira bien : car c’est<lb/>
en fait par très peu d’hommes que les choses<lb/>
marchent.<lb/>
<space/>Alors un être d’exception, comme vous ou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page50">
        
        <p rend="block big">
VIVRE EN AMÉRIQUE<lb/>
<space/>« <lb/>
moi, se demandera dans un accès de courage<lb/>
intellectuel ou de désespoir balayant tout<lb/>
scrupule, si l’on ne pourrait pas faire sans<lb/>
nul dommage l’économie de la machine entière<lb/>
 ? La raison lui répondra oui. L’expérience<lb/>
lui répondra non.<lb/>
<space/>Car s’il n’y avait plus de grands bureaux<lb/>
dans une grande démocratie, quelques hommes<lb/>
deviendraient responsables… Facilement<lb/>
désignés à la vindicte publique, ils<lb/>
n’auraient plus le choix qu’entre la démission<lb/>
et la tyrannie déclarée. Les bureaux à l’américaine<lb/>
semblent avoir été créés pour épargner<lb/>
aux gouvernants cette tragédie. Evitant<lb/>
à la fois le Charybde de la routine inefficace<lb/>
et le Scylla du pouvoir personnel, ils choisissent<lb/>
le naufrage commun dans le Détroit des<lb/>
Délais ou la Mer des Paperasses, aux frais<lb/>
de l’Etat qui paiera l’assurance. Et c’est la<lb/>
sagesse politique, au siècle du collectivisme.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
IMPÉRIALISME AMÉRICAIN ?<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>Et maintenant, j’en reviens à notre grande<lb/>
question : faut-il craindre leur impérialisme ?<lb/>
Et tout d’abord, vont-ils devenir nationalistes<lb/>
à la manière des Européens ?<lb/>
<space/>Car lorsque nous parlons d’impérialisme,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page51">
        
        
        
        <p rend="block big">
nous pensons à une volonté de dominer affirmée<lb/>
par un chef au nom de sa nation : les<lb/>
Allemands sous Hitler, les Français sous<lb/>
Louis XIV et sous Napoléon, les Italiens sous<lb/>
Mussolini. Or les Américains n’ont pas de<lb/>
chefs de cette espèce. Mais l’Opinion publique,<lb/>
chez eux, en tient la place. Se pourrait-<lb/>
il qu’un jour prochain cette Opinion publi-<lb/>
que) reine des Etats-Unis, devienne nationaliste<lb/>
à notre image ? Et qu’elle décrète<lb/>
d’imposer au monde entier la loi yankee ?<lb/>
<space/>Il faudrait tout d’abord que l’Amérique se<lb/>
forme une conscience nationale. Le phénomène<lb/>
est-il probable ? Et s’il l’est, devons-<lb/>
nous le redouter ?<lb/>
<space/>Je répondrai que le phénomène est non<lb/>
seulement probable, mais en train de s’accomplir<lb/>
sous nos yeux. Pourtant je reste persuadé<lb/>
qu’il ne comporte rien de redoutable.<lb/>
<space/>Une nation prend conscience d’elle-même<lb/>
lorsqu’elle atteint ses limites naturelles, et<lb/>
qu’elle se heurte à des voisins organisés. Or<lb/>
c’est le cas de l’Amérique, virtuellement, depuis<lb/>
que sa mouvante frontier a rejoint ses<lb/>
frontières naturelles, aux environs du début<lb/>
de ce siècle. Ces frontières se trouvaient être<lb/>
deux océans, au delà desquels régnaient le<lb/>
Japon et l’Europe ; et deux territoires géographiquement<lb/>
américains, mais historiquement<lb/>
étrangers au génie yankee : le Mexique latin,<lb/>
le Canada britannique et français. Couron<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page52">
        
        
        <p rend="block big">
nant le tout, voici que le monde germanique<lb/>
vient déclarer la guerre aux Etats-Unis, puis<lb/>
que le monde russe, provisoirement allié, entre<lb/>
en concurrence déclarée avec la production<lb/>
américaine et l’idéal démocratique d’un<lb/>
Roosevelt.<lb/>
<space/>L’Amérique atteignant ses limites se voit<lb/>
donc subitement confrontée non plus avec sa<lb/>
nature, ses déserts, ses émigrés et ses Indiens,<lb/>
mais avec le monde entier, organisé en groupes<lb/>
solides ; de plus, on lui a déclaré la guerre,<lb/>
comme pour mieux marquer le coup ; et<lb/>
de plus, elle l’a gagnée, avec une arme qu’elle<lb/>
se trouve seule à posséder pour le moment.<lb/>
<space/>Voilà bien des raisons de prendre conscience<lb/>
de soi en tant que nation, avec tout ce que<lb/>
cela comporte d’orgueil et de volonté de régenter<lb/>
le monde, puisqu’on est au surplus<lb/>
victorieux et tout-puissants du premier coup.<lb/>
Imaginez qu’un grand pays européen ait remporté<lb/>
des triomphes de cet ordre. La terre<lb/>
entière aurait de quoi trembler.<lb/>
<space/>Mais il ne s’agit pas d’une nation comme<lb/>
les autres.<lb/>
<space/>Je voudrais, pour le faire mieux sentir,<lb/>
prendre un exemple au langage quotidien de<lb/>
l’Amérique. Lorsqu’un citoyen des Etats-Unis<lb/>
désapprouve une certaine action, une certaine<lb/>
conduite, une certaine opinion, il a coutume<lb/>
de dire, depuis quelques années, pour<lb/>
marquer sa réprobation aussi fortement que<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page53">
        
        <p rend="block big">
possible : It’s unamerican, ce n’est pas américain.<lb/>
<lb/>
<space/>Nationalisme, direz-vous. Oui, mais non<lb/>
pas à la manière européenne.<lb/>
<space/>Car la phrase « ce n’est pas américain » ne<lb/>
veut pas dire : c’est contraire à l’honneur en<lb/>
soi, à la morale traditionnelle, aux préjugés de<lb/>
notre bourgeoisie, au règlement d’une caste<lb/>
militaire ou aristocratique, aux intérêts de<lb/>
notre Etat, etc., comme lorsqu’on dit dans<lb/>
notre Europe : ce n’est pas français, ce n’est<lb/>
pas allemand, ce n’est pas anglais.<lb/>
<space/>La phrase veut dire: cette opinion ou cette<lb/>
action ne va pas dans le sens de l’idéal commun<lb/>
vers quoi tendent les Américains, et qui<lb/>
les fait devenir vraiment Américains, quelles<lb/>
que soient par ailleurs leurs origines. On ne<lb/>
se réfère pas au passé, mais à l’avenir. On<lb/>
n’invoque pas la tradition, mais l’utopie. On<lb/>
pense moins aux ancêtres qu’aux descendants,<lb/>
considérés d’ailleurs comme nécessairement<lb/>
ascendants vers une vie meilleure.<lb/>
Et il ne s’agit pas d’une déclaration<lb/>
d’anti-quelque chose, mais au Contraire d’une<lb/>
exhortation et d’un rappel qu’on adresse à<lb/>
soi-même autant qu’aux autres, afin que chacun<lb/>
devienne plus digne de ce que tous attendent<lb/>
de ce pays, plus digne du mythe, du<lb/>
rêve américain.<lb/>
<space/>Voici donc un nationalisme « ouvert » et<lb/>
pour qui la nation est en avant, dans un élan,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page54">
        
        
        <p rend="block big">
un rêve, une liberté future. Non pas comme<lb/>
chez Maurras, dans le passé, comme chez<lb/>
Barrés dans la terre et les morts, ou comme<lb/>
chez Rosenberg dans le sang et le sol.<lb/>
<space/>Ce qu’il y a de répugnant dans le nationalisme<lb/>
européen, c’est que l’on y sent une volonté<lb/>
de resserrement, une soif d’imposer au<lb/>
voisin ses propres limitations traditionnelles,<lb/>
et de lui faire subir la loi d’un village qui<lb/>
n’est pas le sien. Au contraire, ce qu’il y a<lb/>
de rassurant dans le nationalisme américain,<lb/>
c’est qu’on y sent une volonté d’élargissement,<lb/>
une soif de proposer au voisin<lb/>
les moyens de libération qu’on vient de découvrir<lb/>
pour son compte, et qui seront bien<lb/>
plus efficaces, appliqués à l’échelle mondiale.<lb/>
Ici l’impérialisme américain vient se confondre,<lb/>
pratiquement, avec le rêve d’une<lb/>
communion planétaire dans la même liberté.<lb/>
<lb/>
<space/>Ils ont envie d’ouvrir le monde à leur jeunesse,<lb/>
non pas de refermer sur lui leurs<lb/>
serres. Ils ont envie de nous faire bénéficier<lb/>
de leur style de vie, de leur way of life,<lb/>
parce qu’ainsi, croient-ils, tout le monde (et<lb/>
eux compris bien entendu) , se sentira plus<lb/>
en sécurité et plus à l’aise.<lb/>
<space/>Je pense aux Russes. Je vous laisse comparer.<lb/>
Chacun ses goûts. Je me borne à marquer<lb/>
une différence capitale : l’Américain<lb/>
n’insiste pas, quand on ne l’aime pas —<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page55">
        
        
        <p rend="block big">
comme en Europe — ou simplement quand<lb/>
on peut faire sans lui, comme on vient de<lb/>
le voir aux Philippines.<lb/>
<space/>*<lb/>
* #<lb/>
Quels sont donc pour l’Europe les dangers<lb/>
de cet impérialisme américain ?<lb/>
<space/>J’entends d’ici nos méfiants à moustaches<lb/>
et à cols durs : le commerce américain va<lb/>
nous submerger et détruire nos coutumes<lb/>
d’économie paysanne ; on achètera nos âmes<lb/>
avec des frigidaires ; la sottise humanitaire<lb/>
enlisera nos élans spirituels ; nous serons<lb/>
noyés par une civilisation qui ne respecte<lb/>
que la quantité ; le dollar sera roi, etc.<lb/>
<space/>Toutes ces méfiances sont sans fondements,<lb/>
toutes ces accusations injustes, à mon<lb/>
avis. Si nous vendons nos âmes contre des<lb/>
frigidaires, ce sera notre faute et non pas<lb/>
celle de l’industrie américaine, qui aura mis<lb/>
dans un coin de nos cuisines ces appareils<lb/>
où tout respire l’innocence et ronronne l’hygiène.<lb/>
Ceux qui voient dans le frigidaire<lb/>
une menace pour leur civilisation semblent<lb/>
avouer par là que cette dernière n’est plus<lb/>
très saine, qu’elle « sent » déjà. Il est grand<lb/>
temps qu’on la mette dans la glace. De même,<lb/>
le commerce américain ne peut nous<lb/>
submerger qu’au moyen de produits que<lb/>
nous aurons bien voulu acheter ; et si son<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page56">
        
        <p rend="block big">
rythme plus rapide met en péril certaines<lb/>
coutumes avares, ce sera tant mieux. De<lb/>
même encore, la « sottise humanitaire »<lb/>
des Etats-Unis nous a fait moins de mal,<lb/>
semble-t-il, que « l’intelligence » inhumaine<lb/>
de certains chefs européens qui professaient<lb/>
le machiavélisme. De même enfin, si<lb/>
nous sommes un jour noyés par la quantité,<lb/>
ce ne sera pas la faute de la quantité, mais<lb/>
bien de l’abaissement de notre qualité. En<lb/>
résumé, ce que l’on nomme en Europe<lb/>
« l’américanisme » n’est pas un danger américain,<lb/>
mais européen. Je veux dire par là<lb/>
que si un homme devient l’esclave de son<lb/>
automobile, le blâme en retombe sur l’homme,<lb/>
et non sur la machine. Car primo, on<lb/>
ne l’a pas forcé de l’acheter, et secundo, une<lb/>
fois l’automobile achetée, il ne dépendait<lb/>
que de lui d’aller à pied quand cela lui<lb/>
chantait.<lb/>
<space/>*<lb/>
**<lb/>
Mais je m’avise ici d’une contradiction<lb/>
étrange. Il semble bien que ce sont les mêmes<lb/>
personnes qui vitupèrent l’impérialisme<lb/>
commercial de l’Amérique, d’une part, et<lb/>
qui se plaignent de ce que l’Amérique ne<lb/>
leur vende pas assez de blé, d’autre part.<lb/>
Quand l’Amérique envoie, on parle d’impérialisme<lb/>
 ; quand elle n’envoie pas, on<lb/>
parle d’égoïsme et d’hypocrisie puritaine. Et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page57">
        
        
        <p rend="block big">
il arrive même, trop souvent, que l’on parle<lb/>
des deux à la fois. Je voudrais insister sur<lb/>
ce point.<lb/>
<space/>Ceux qui se méfient de l’Amérique, en<lb/>
Europe, l’accusent à la fois d’être là et de<lb/>
n’être pas là. Quand elle fait une crise d’isolationnisme,<lb/>
on l’accuse de myopie, d’inertie,<lb/>
d’incompréhension de la situation mondiale,<lb/>
et d’orgueil inqualifiable. Mais quand<lb/>
elle fait une crise d’idéalisme et qu’elle intervient<lb/>
dans les affaires d’Europe, comme<lb/>
en 1917 et en 1943, on l’accuse de se mêler<lb/>
de ce qu’elle ne peut comprendre.<lb/>
<space/>Ce qu’on voudrait en somme, c’est que les<lb/>
Américains interviennent quand les choses<lb/>
vont très mal — par notre faute — et qu’ils<lb/>
vident les lieux en vitesse, comme des intrus,<lb/>
et sans remerciements, dès qu’ils nous<lb/>
ont tiré d’affaire. Eh quoi ! Deux ans pour<lb/>
débarquer ! (C’est-à-dire pour créer de toutes<lb/>
pièces une armée de 10 millions d’hommes.) <lb/>
Eh quoi ! Trois mois déjà que nous<lb/>
sommes libérés, et ils infestent encore nos<lb/>
bars !… C’est là ce que j’appellerai l’hypocrisie<lb/>
latine. (Un thème qui me paraît moins<lb/>
rebattu que la fameuse hypocrisie anglo-<lb/>
saxonne.) <lb/>
<space/>Autre exemple de cette même contradiction<lb/>
dans les jugements européens sur<lb/>
l’Amérique. On n’a pas épargné les critiques<lb/>
à la politique d’occupation américaine<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page58">
        
        
        <p rend="block big">
en Allemagne : ils sont trop doux, ils sont<lb/>
naïfs, ils ne comprennent rien aux problèmes<lb/>
intérieurs de l’Europe, de quoi se mêlent-ils<lb/>
 ? Intimidés, conscients d’avoir fait<lb/>
quelques gaffes à la Patton, les Américains<lb/>
donnent des signes de leur envie de s’en<lb/>
aller. Mais aussitôt : ah ! bien sûr, ils vont<lb/>
nous laisser seuls avec toute la charge de<lb/>
l’occupation sur les bras !■<lb/>
<space/>Il en va de même pour l’occupation du<lb/>
Japon. Si les Américains s’installent solide-<lb/>
ment : voyez ces impérialistes ! S’ils se<lb/>
montrent au contraire libéraux, et annoncent<lb/>
qu’ils retirent une partie de leurs effectifs<lb/>
: voyez ces idéalistes naïfs, ils font le<lb/>
jeu du fascisme, ils s’isolent de nouveau !<lb/>
<space/>Remarquons que les Russes ne prêtent<lb/>
pas le flanc à des critiques de ce genre parce<lb/>
qu’ils ne publient rien, interdisent les reportages,<lb/>
agissent en conquérants, et claquent<lb/>
les portes dès que se produit la moindre<lb/>
divergence.<lb/>
<space/>A ce propos j’entendais l’autre jour un<lb/>
diplomate américain parler de l’attitude hostile<lb/>
des Soviétiques à l’égard de toutes les<lb/>
mesures proposées ou soutenues par son<lb/>
pays. « Ils sont bien maladroits, disait-il en<lb/>
souriant, car à force de nous contrecarrer,<lb/>
ils vont nous obliger à faire enfin de la politique<lb/>
étrangère, dont nous n’avions naguère<lb/>
ni le goût ni le besoin… »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page59">
        
        
        <p rend="block big">
*<lb/>
* *<lb/>
Prise entre ces reproches contradictoires<lb/>
d’isolationnisme et d’impérialisme, la politique<lb/>
américaine hésite parfois. D’autant<lb/>
plus qu’il existe bel et bien aux Etats-Unis<lb/>
des factions isolationnistes et des factions<lb/>
impérialistes, et que ces minorités d’ailleurs<lb/>
plus bruyantes qu’efficaces, se confondent<lb/>
même dans certains cas, par un paradoxe<lb/>
symétrique de celui que je relevais tout à<lb/>
l’heure.<lb/>
<space/>Cette timidité de la politique américaine<lb/>
me paraît beaucoup plus dangereuse, pour<lb/>
l’Europe, que cet impérialisme qu’on redoute<lb/>
pour de mauvaises raisons, ou parce qu’on<lb/>
l’assimile à des tendances européennes qui<lb/>
n’ont de commun avec lui que le nom.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page60">
        
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page61">
        
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page62">
        
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page63">
        <p rend="block big">
_ UNE PRESSE QUI INFORME SES LECTEURS<lb/>
Peu de temps avant la guerre, à Paris,<lb/>
un grand journal du soir qui disposait d’un<lb/>
poste de radio, m’interviewa au sujet du<lb/>
petit livre que je venais de publier sur l’Allemagne.<lb/>
J’expliquai que la presse hitlérienne<lb/>
me paraissait meilleure que celle de<lb/>
France, parce qu’elle donnait plus de nouvelles<lb/>
du monde, et d’une manière plus objective,<lb/>
du fait même que ses partis pris<lb/>
étaient connus et déclarés. Le directeur du<lb/>
journal en question censura cette partie de<lb/>
l’interview, en vertu de la politique qu’on<lb/>
attribue par erreur à l’autruche. Je suis certain<lb/>
qu’il avait tort, comme la suite l’a<lb/>
prouvé d’ailleurs. Le directeur de Carrefour,<lb/>
admettra-t-il que je récidive, à propos cette<lb/>
fois-ci de l’exemple américain ?<lb/>
<space/>Je tiens compte des difficultés que rencontrent<lb/>
aujourd’hui les journaux parisiens:<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page64">
        
        
        <p rend="block big">
le manque de papier tout d’abord. Il peut<lb/>
y avoir plus que du mauvais goût à mettre<lb/>
en regard les réalisations d’un pays riche<lb/>
et celles d’une nation que la guerre a ruinée.<lb/>
Mais je ne juge pas du point de vue de Si-<lb/>
rius. Je propose une comparaison-que j’estime<lb/>
utile et nécessaire, et quelques conclusions<lb/>
aisément applicables.<lb/>
<space/>*<lb/>
**<lb/>
Les grands journaux américains admettent<lb/>
dans leurs colonnes l’exposé de points de<lb/>
vue contradictoires, et je précise : ils l’admettent<lb/>
justement à l’occasion des débats<lb/>
les plus graves et les plus passionnés, tels<lb/>
que ceux que provoquent une période de<lb/>
grèves, le renvoi bruyant d’un ministre, ou<lb/>
même une élection présidentielle. Dans quel<lb/>
autre pays de notre monde du xxB siècle<lb/>
verrait-on un journal de l’importance du<lb/>
New York Times donner une page entière<lb/>
au discours de son candidat, et une page<lb/>
entière, en regard, au discours de son adversaire<lb/>
 ? Cependant que l’éditorial commente<lb/>
en termes mesurés les mérites respectifs des<lb/>
personnes en présence ? Et s’il s’agit d’une<lb/>
grève de vastes dimensions, comme celle que<lb/>
l’on vit interrompre pendant plusieurs mois<lb/>
la production de la General Motors, vous<lb/>
trouverez tous les jours les points de vue<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page65">
        
        <p rend="block big">
affrontés du patronat et de l’union syndicale,<lb/>
dont les déclarations officielles seront<lb/>
citées in extenso.<lb/>
<space/>Ainsi la controverse réelle est exposée,<lb/>
pièces à l’appui, devant le lecteur. Mais ce<lb/>
que vous ne verrez jamais, dans ce même<lb/>
journal, c’est une polémique contre un autre<lb/>
journal. Ceci me paraît très important.<lb/>
En France, il arrive trop souvent que le<lb/>
débat réel reste mal défini, les positions des<lb/>
parties en présence n’ayant pas été déclarées<lb/>
dans les termes exacts où elles s’arrêtent.<lb/>
Ce que l’on trouve dans son journal,<lb/>
c’est un débat à propos d’un débat. C’est<lb/>
un torrent de jugements contradictoires,<lb/>
mais trop exactement prévus — sous la rubrique<lb/>
Revue de la Presse — au sujet d’un<lb/>
problème qui, semble-t-il, importe moins en<lb/>
soi que ce qu’en disent les partis. Ainsi l’on<lb/>
peut « causer » à l’infini, mais sans trop de<lb/>
chance de se former une opinion plausible<lb/>
ou réaliste. Tartempion pense ceci, Durand<lb/>
déclare cela, mais l’un est radical et l’autre<lb/>
communiste, je le savais bien, parbleu !<lb/>
comme dirait Gide, et je savais que quel<lb/>
que fût le problème posé, iis resteraient<lb/>
attachés « indéfectiblement », comme des<lb/>
moules, à leurs vieux principes. Mais le<lb/>
problème subsiste et je voudrais qu’on me<lb/>
dise comment le résoudre pratiquement. Au<lb/>
lieu de quoi Tartempion me ressasse que<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page66">
        
        
        <p rend="block big">
Durand n’est qu’un radical. De quoi donc<lb/>
parlait-on ? Qu’allons-nous faire ?<lb/>
<space/>*<lb/>
* *<lb/>
Ce n’est pas que les journaux américains<lb/>
craignent la discussion violente, la dénonciation<lb/>
personnelle ou le scandale. 'Quand<lb/>
ils s’y lancent, ils n’y vont pas de mainmorte.<lb/>
Mais leur objectif principal, ou si<lb/>
l’on veut, leur arme favorite, reste l’information<lb/>
toute nue, ou presque. Sur 32 pages<lb/>
de leur édition quotidienne, le Times ou le<lb/>
Tribune consacrent à peu près deux tiers<lb/>
de page à leurs éditoriaux, dont la moitié<lb/>
traite de ce qui se passe dans tel pays de<lb/>
l’Amérique du Sud ou de l’Europe. Le reste<lb/>
du journal se compose de dépêches d’agence,<lb/>
récrites et délayées sous forme d’articles<lb/>
signés, et d’articles de correspondants<lb/>
spéciaux publiés sous forme de longues dépêches<lb/>
 ; de commentaires ou « colonnes<lb/>
syndiquées » ( qui paraissent le même jour<lb/>
dans vingt autres journaux)  ; et des rubriques<lb/>
régulières : sports, religion, finance,<lb/>
livres, théâtre, correspondances, jardins, etc.<lb/>
<space/>Ce qui pose chaque jour aux rédacteurs<lb/>
d’un journal américain, en plus des problèmes<lb/>
d’un grand quotidien, le problème<lb/>
d’une volumineuse revue de vulgarisation.<lb/>
Ce qui suppose un état-major et un person<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page67">
        
        
        
        <p rend="block big">
nel gigantesques, spécialisés à l’infini ; des<lb/>
pages de publicité aussi chères qu’abondantes<lb/>
 ; ou un propriétaire aux dollars inépuisables.<lb/>
Ce qui s’oppose enfin à la multiplication<lb/>
des journaux. New-York, pour sept<lb/>
millions et demi d’habitants ne possède que<lb/>
neuf grands journaux ; Paris en publie proportionnellement<lb/>
sept fois plus, c’est-à-dire<lb/>
32, qui d’ailleurs réunis en une seule liasse,<lb/>
feraient tout juste un numéro du Times,<lb/>
pour le volume de mots imprimés. Je ne sais<lb/>
s’il existe réellement 32 points de vue possibles<lb/>
sur la situation. Je doute qu’un seul<lb/>
puisse être juste tant que l’information sera<lb/>
remplacée par des jugements pathétiques.<lb/>
On me dit qu’il faudrait être à Paris pour<lb/>
comprendre. Je suis en Amérique, que voulez-vous<lb/>
 ! Et les Américains ne comprennent<lb/>
pas non plus. — Vous savez bien, leur dis-<lb/>
je, qu’il s’agissait de sauver la liberté d’expression<lb/>
politique. ■— On ne peut pas juger<lb/>
librement, me répondent-ils, si l’on ne sait<lb/>
rien. Au lieu de 32 journaux de deux pages,<lb/>
faites-en donc quatre de huit pages. Vous<lb/>
gagnerez l’espace des titres, et vous aurez<lb/>
quelques nouvelles du monde.<lb/>
<space/>Leur simplisme est exaspérant…<lb/>
Mais le fait est qu’une dépêche de Paris<lb/>
par un correspondant américain, qui occupe<lb/>
chaque matin une ou deux colonnes<lb/>
de son journal, en apprend davantage sur<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page68">
        
        
        <p rend="block big">
ce qui se passe en France que la lecture de<lb/>
dix journaux français. Tous les Français<lb/>
qui viennent ici en tombent d’accord.<lb/>
<space/>*<lb/>
* #<lb/>
Le Correspondant Américain à l’Etranger<lb/>
est une espèce humaine bien définie. Hollywood<lb/>
en a fait un héros qui traverse les<lb/>
intrigues du fascisme comme Roland transperçait<lb/>
les Sarrazins. Bon garçon, le chapeau<lb/>
de travers sur quelques idées simples mais<lb/>
honnêtes, il sauve la veuve et l’orphelin<lb/>
du Résistant, déjoue les plans des gangsters<lb/>
politiques, donne en passant des leçons de<lb/>
démocratie aux sadiques de la Gestapo, et<lb/>
rentre en Amérique avec une belle fiancée.<lb/>
Rabattons-nous à la réalité : il s’agit d’un<lb/>
monsieur bien payé, qui parle plusieurs langues,<lb/>
qui adore accumuler le plus de faits<lb/>
possible dans le moindre espace, sur le même<lb/>
plan et sans jugements, et qui s’acquiert<lb/>
au prix de quelques aventures racontées<lb/>
avec brusquerie, sans desserrer les dents<lb/>
sauf pour sourire un peu, une réputation<lb/>
lucrative : à ses passages en Amérique, entre<lb/>
deux missions, on le fait parler à la radio,<lb/>
on lui donne des banquets, et l’on publie<lb/>
son livre tapé à tour de bras pendant la<lb/>
traversée. J’oubliais de dire qu’il a généralement<lb/>
autant de talent que d’assurance.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page69">
        
        <p rend="block big">
Mais il ne s’agit pas d’un talent littéraire.<lb/>
On ne lui demande ni style ni vues profondes<lb/>
ou subtiles, seulement un dynamisme<lb/>
inépuisable, et le sens des prises de vues<lb/>
multipliées sous les angles les plus imprévus.<lb/>
Le grand reporter français cherche à<lb/>
expliquer, il tend à l’essai. Le correspondant<lb/>
américain cherche à faire voir, il tend au<lb/>
roman. Sa gloire et son statut social éclipsent<lb/>
bien souvent ceux des grands romanciers<lb/>
de ce pays. « Journaliste », aux Etats-<lb/>
Unis, ne sera jamais une épithète dépréciative,<lb/>
bien au contraire.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>Trois remarques au sujet des rubriques<lb/>
régulières. Celle des sports, contrairement à<lb/>
ce que l’on attendrait, ne tient pas plus de<lb/>
place que dans la presse française. Par contre,<lb/>
celle de la religion, qui n’existe aucunement<lb/>
en France, occupe souvent deux<lb/>
pages entières. Enfin, vous ne trouverez pas<lb/>
dans les journaux américains cet héritage<lb/>
inexcusable de la presse du siècle dernier,<lb/>
que nous appelons le roman-feuilleton, et<lb/>
que je vois encore, en pleine période de<lb/>
disette de papier, encombrer le tiers de la<lb/>
seconde et dernière page de plusieurs journaux<lb/>
parisiens. Un censeur astucieux, possédé<lb/>
par l’idée d’empêcher le peuple de sa<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page70">
        
        
        <p rend="block big">
voir ce qui se passe, n’eût pas trouvé de<lb/>
meilleur expédient : s’ils demandent des<lb/>
nouvelles, contez-leur une histoire. « S’ils<lb/>
n’ont pas de pain, qu’ils mangent des brioches.<lb/>
 » Le siècle est en révolution, l’Europe<lb/>
en ruines, la France en crise pour dire le<lb/>
moins, c’est bien le moment de lire Paul de<lb/>
Kock…<lb/>
<space/>*<lb/>
**<lb/>
La France possède depuis la guerre un<lb/>
Ministère de l’Information dont, jusqu’à plus<lb/>
ample informé, je ne mettrai pas en doute<lb/>
Futilité. Mais elle ne possède pas d’organes<lb/>
d’information dignes du nom. Sur quoi peut<lb/>
bien régner ce Ministère ? J’imagine qu’il a<lb/>
pris à tâche de créer un nouvel esprit, un<lb/>
nouveau sens des devoirs civiques de la<lb/>
presse, une école de reportage, un journal-<lb/>
type… Je me permettrais, dans ce cas, de lui<lb/>
suggérer le modèle du Christian Science<lb/>
Monitor, du New York Times ou du Herald<lb/>
Tribune. Ce sont ces grands journaux<lb/>
que j’avais dans l’esprit en écrivant ce qui<lb/>
précède. J’ai préféré ne point parler de la<lb/>
« presse Hearst » et des journaux de Mc.<lb/>
Cormick qui régnent sur le Middle West,<lb/>
et dont les tares les plus connues sont la<lb/>
brutalité de langage, la haine .posthume de<lb/>
Roosevelt, l’isolationnisme impénitent, le racisme<lb/>
et le préjugé antieuropéen.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page71">
        
        <p rend="block big"><space/>Toutes les comparaisons du genre de celle<lb/>
que je viens d’esquisser courent le risque<lb/>
d’opposer le meilleur d’un des termes à la<lb/>
moyenne ou même au pire de l’autre. Il<lb/>
resterait à opposer la tenue littéraire mettons<lb/>
du Figaro à la vulgarité totale du Journal<lb/>
and American. Mais il est difficile d’être<lb/>
à la fois juste et utile en temps de crise. Et<lb/>
j’ai voulu courir au plus pressé.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>HOLLYWOOD n’a PLUS D’IDÉES<lb/>
Toujours plus impeccables du point de<lb/>
vue technique et toujours plus coûteux, de<lb/>
plus en plus semblables les uns aux autres<lb/>
et de plus en plus fades jusque dans leurs<lb/>
brutalités stéréotypées, voilà les films américains<lb/>
au lendemain de la guerre.<lb/>
<space/>Les critiques, les échos de presse, et même<lb/>
les spectateurs, sont unanimes : Hollywood<lb/>
est à court d’inventions. Hollywood achète<lb/>
n’importe quoi, un roman non terminé, un<lb/>
bout de conversation, l’esquisse d’une histoire,<lb/>
un « four » de Broadway, sur le soupçon<lb/>
qu’on pourrait y trouver « une idée ».<lb/>
Je soupçonne, pour ma part, que Hollywood<lb/>
n’y trouvera rien, ou si elle y trouve un<lb/>
germe, le nettoiera. Car Hollywood n’est plus<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page72">
        
        
        <p rend="block big">
qu’une machine. Elle transforme en argent<lb/>
tout ce qu’elle touche, tout ce qu’elle a envie<lb/>
de toucher, et c’est pourquoi son avidité<lb/>
même à se renouveler stérilise instantanément<lb/>
les nouveautés qu’il semblerait facile<lb/>
d’y introduire, à première vue.<lb/>
<space/>Cette technique trop parfaite n’est obtenue<lb/>
qu’au prix de telles dépenses et d’une<lb/>
telle quantité de spécialistes neutralisant<lb/>
l’originalité les uns des autres ; elle suppose<lb/>
une telle application au détail matériel, au<lb/>
cadre, au son, à l’éclairage, aux cravates et<lb/>
au faux vrai luxe ; elle doit tenir compte<lb/>
de tant d’exigences personnelles des stars,<lb/>
collectives et supposées du public, tatillonnes<lb/>
et insanes du Comité de moralité, et de<lb/>
mille préjugés hérités de trente ans de triomphe,<lb/>
qu’il n’est pas de génie assez coriace<lb/>
pour survivre à pareille torture au ralenti,<lb/>
même avec une prime d’un million resplendissant<lb/>
au terme de l’épreuve.<lb/>
<space/>Le moindre film européen d’avant la<lb/>
guerre, projeté dans une petite salle de rétrospectives,<lb/>
à New-York, me semble en comparaison<lb/>
fait de bric et de broc et de ficelles<lb/>
partout visibles, mais touchant aux larmes,<lb/>
spirituel jusque dans l’émotion, et tout crépitant<lb/>
d’inventions étonnantes. Le rythme est<lb/>
cahotant, trop coupé, mais quand il s’établit<lb/>
sur une ou deux séquences, comme il entraîne<lb/>
 !<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page73">
        
        <p rend="block big"><space/>Je rentre après cela dans une salle de<lb/>
Broadway : tout y marche et ronronne comme<lb/>
un moteur de luxe, tout est faux, tout<lb/>
le monde est beau, jamais on ne voit percer<lb/>
la trame nue du réel. Jamais un choc,<lb/>
pour tant de coups de poing, de coups de<lb/>
feu et de coups de théâtre. C’est que le public,<lb/>
me disent les producers, n’accepte pas<lb/>
que Heddy Lamarr soit mal habillée si elle<lb/>
joue une pauvresse, qu’Ingrid Bergman ressemble<lb/>
à la Suédoise qu’elle est, plutôt qu’à<lb/>
une star comme les autres. N’insistons pas :<lb/>
la décadence de Hollywood n’a pas de raisons<lb/>
mystérieuses ou accidentelles. Ses causes<lb/>
sont évidentes et inéluctables ; ce sont<lb/>
celles-là mêmes qui firent son succès, et non<lb/>
pas d’autres. Pour mes cadets, d’ici dix ans,<lb/>
Hollywood ne sera plus qu’une légende: comme<lb/>
l’est déjà Greta Garbo, symbole d’un<lb/>
âge.<lb/>
<space/>O Garbo de notre jeunesse, volupté du regard,<lb/>
Reine des neiges, Dame des rêves de<lb/>
l’adolescence, femme la plus célèbre du<lb/>
monde, idée de la Femme régnant sur des<lb/>
millions de nuits, mythe évasif, que n’êtes-<lb/>
vous disparue comme un ange au matin ?<lb/>
Dans ce petit restaurant français de la 55e<lb/>
rue, à l’ouest, un jour de l’autre hiver, le<lb/>
garçon vint me dire à l’oreille : — Pouvez-<lb/>
vous céder votre table, nous avons besoin<lb/>
d’une table de deux dans cinq minutes ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page74">
        
        
        
        <p rend="block big">
Merci. Vous allez voir que cela vaut le dérangement<lb/>
 !…<lb/>
<space/>Je me déplace. Elle entre sur ses talons<lb/>
plats, avec son chapeau de feutre gris souris<lb/>
relevé de côté, et le profil du rêve. J’eusse<lb/>
préféré ne la voir jamais, mais j’avoue<lb/>
qu’elle est très jolie, malgré la minceur de<lb/>
ses lèvres. Un peu plus tard, c’est une party<lb/>
de Pâque russe chez une amie. « Venez très<lb/>
tôt, vous aurez une surprise. » J’arrive très<lb/>
tôt et ne trouve qu’un géant, Robert Sher-<lb/>
wood, le dramaturge et l’un des conseillers<lb/>
intimes de Roosevelt. Mais une minute plus<lb/>
tard, un pas rapide dans l’escalier : c’est<lb/>
elle encore, en robe courte de soie grise, et<lb/>
déjà nous choquons nos petits verres de<lb/>
vodka. On l’a présentée comme « Miss G… »<lb/>
(prononcez Djie) , ainsi qu’on fait parfois<lb/>
des souverains en voyage. Comme elle est<lb/>
gaie ! J’ai passé une demi-heure à causer<lb/>
avec elle, sur un sofa, et plus tard nous<lb/>
avons soupé, assis par terre, dans une foule,<lb/>
mais dos à dos, et voici l’étonnant de l’histoire<lb/>
: je ne trouve rien à me remémorer de<lb/>
ses propos. Elle a le génie de ne rien dire<lb/>
qui la rende plus réelle qu’une image. Ne<lb/>
serait-ce pas là son secret ? Se prêter à la<lb/>
fantaisie de toutes les imaginations ? Comme<lb/>
elle est belle et comme elle est absente !<lb/>
Quelle élégance dans l’irréalité ! Comme elle<lb/>
est gaie pour un fantôme…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page75">
        
        <p rend="block big"><space/>A<lb/>
Revenons à nos moutons de Hollywood.<lb/>
Je ne vois qu’un homme en Amérique, qui<lb/>
ait su tirer du cinéma quelques-uns des<lb/>
moyens d’expression radicalement neufs qu’il<lb/>
permet : c’est Walt Disney. Les autres en<lb/>
sont encore à photographier des comédies,<lb/>
des drames, des ameublements ou des jardins<lb/>
comme nous pouvons en voir sans<lb/>
l’aide d’une caméra, et sur les rythmes habituels<lb/>
de notre vie. C’est dire qu’ils oublient<lb/>
ou refusent de prendre avantage des possibilités<lb/>
uniques du cinéma. L’analyse du mouvement,<lb/>
la vitesse ou la lenteur folle, les<lb/>
objets qui montent et volent au lieu de tomber,<lb/>
les déformations expressives, les superpositions<lb/>
d’images ou de corps par transparence,<lb/>
la synchronisation des gestes et de la<lb/>
musique, vingt autres procédés moins faciles<lb/>
à définir, en deux mots : voilà le domaine<lb/>
que Disney seul a le courage d’explorer aujourd’hui.<lb/>
<lb/>
<space/>Mickey et Donald le Canard font partie<lb/>
de la légende de ce siècle. Je les vois s’agiter<lb/>
sur l’écran comme des ludions qui nous<lb/>
rendraient visibles les mouvements délirants<lb/>
de l’Inconscient moderne. Rattus comme plâtre,<lb/>
et toujours Tartarins, rapides ou entravés<lb/>
comme les figures du rêve, passant en<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page76">
        
        
        <p rend="block big">
une seconde de l’aplatissement physique à la<lb/>
mégalomanie, extravagants, sentimentaux, entourés<lb/>
de monstres sadiques, souvent sadiques<lb/>
eux-mêmes et avec quelle joie entièrement<lb/>
partagée par les publics d’enfants, ils<lb/>
évoluent dans un univers de machines féroces,<lb/>
d’explosions, de flammes instantanées<lb/>
et de bruits déchirants qui, bien avant la<lb/>
dernière guerre, nous donnèrent seuls la<lb/>
sensation du Blitz. Ils sont de notre temps<lb/>
d’une manière plus profonde que leur auteur,<lb/>
sans doute, n’eût osé le soupçonner.<lb/>
Car il n’est pas intelligent, s’il est génial.<lb/>
<space/>Disney, quand il se trompe n’y va pas de<lb/>
main morte. Je pense surtout à Fantasia,<lb/>
essai d’illustration mouvante de quelques<lb/>
symphonies sérieuses (non plus silly) , entrecoupées<lb/>
de vues en gros plan sur la chevelure<lb/>
blanche, les mains précieuses ou la<lb/>
nuque rose et violacée de Stokowsky. Par<lb/>
malchance, c’est au lendemain de la première<lb/>
de Fantasia à Buenos-Aires que j’ai<lb/>
rencontré Walt Disney. Nous l’attendions à<lb/>
déjeuner chez Victoria Ocampo, plutôt déprimés<lb/>
par la représentation de la veille. Il<lb/>
entre avec sa femme. Il a l’air d’un bon garçon<lb/>
bien correct et bien banal. On essaie de<lb/>
parler musique, Mozart et Strawinski — deux<lb/>
des principales victimes de son film. Il coupe<lb/>
court d’un ton neutre : « Mrs. Walt Disney<lb/>
n’aime pas la musique classique. » Un froid,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page77">
        
        <p rend="block big">
et chacun pense : Que ne l’a-t-elle empêché<lb/>
de s’en occuper !<lb/>
<space/>Son mauvais goût me paraît irrémédiable,<lb/>
étant celui de F Américain moyen en matière<lb/>
d’art et surtout de peinture. (La fin de<lb/>
Fantasia, sur l’Ave Maria de Schubert, n’est<lb/>
qu’une suite de cartes de bons vœux comme<lb/>
il s’en envoie des millions à chaque Noël en<lb/>
Amérique.) Mais ii a le secret de ce rythme<lb/>
endiablé, cette ingéniosité foisonnante, follement<lb/>
gaspillée, et cette maîtrise impitoyable<lb/>
dans l’agencement d’une suite de catastrophes<lb/>
qui laissent le spectateur soulagé et<lb/>
heureux, parce que son inconscient a pu se<lb/>
déchaîner devant lui, bien visible, pendant<lb/>
un bon quart d’heure, avec l’assentiment du<lb/>
rire de la foule.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>Les créations géniales de Disney remontent<lb/>
à la période où il travaillait seul, à<lb/>
l’aventure, avec des moyens peu coûteux.<lb/>
Les producers de Hollywood travaillent aujourd’hui<lb/>
avec des milliers d’employés, dans<lb/>
le cadre d’une routine technique stupidement<lb/>
respectée par tous les nouveaux venus, et<lb/>
qui exige des sommes fabuleuses. Pour que<lb/>
ces sommes rapportent, il faut le plus grand<lb/>
public possible. Pour satisfaire ce plus grand<lb/>
public, il faut se garder d’innover ou de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page78">
        
        
        <p rend="block big">
faire plus vrai que la convention du jour.<lb/>
Les milliers d’employés déjà cités se livrent<lb/>
donc à une chasse impitoyable à la situation<lb/>
neuve ou vraie, pour la tuer. En même<lb/>
temps, les producers se plaignent de ce que<lb/>
les auteurs n’aient plus d’idées…<lb/>
<space/>Je vais leur donner gratis le moyen d’en<lb/>
sortir, et mon « idée » tient en trois mots :<lb/>
—- Messieurs, sabrez vos budgets ! Essayez<lb/>
de faire pour une fois : « le film le meilleur<lb/>
marché du monde », au lieu de rivaliser<lb/>
dans la dépense. Tout changera, comme par<lb/>
enchantement ! Vous verrez les idées affluer.<lb/>
Quant au public… Eh bien ! pendant<lb/>
que j’y suis, un bon conseil : ne croyez pas<lb/>
que le grand public déteste autant que vous<lb/>
la nouveauté. Il a aimé Disney. Et qui sait<lb/>
s’il ne va point préférer les films européens,<lb/>
dès qu’il pourra les voir ? Tous les signes<lb/>
sont là. Dépêchez-vous !<lb/>
<space/>Mais peut-être qu’il est trop tard, et qu’ils<lb/>
s’en doutent. L’importance des studios de<lb/>
New-York s’accroît sans cesse. On parle d’un<lb/>
nouveau centre de production qui se créerait<lb/>
bientôt du côté de Miami. Les barrières<lb/>
commerciales qui s’opposent à l’entrée des<lb/>
films russes, anglais et français, céderont un<lb/>
jour… Et j’imagine alors Hollywood déserté,<lb/>
une ghost town pareille à ces villes éphémères<lb/>
que fit surgir dans le Colorado la ruée-<lb/>
vers l’or, et qui n’offrent plus aujourd’hui<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page79">
        
        <p rend="block big">
qu’un asile délabré aux bandits, et des sujets<lb/>
de scénarios historiques. Il se peut que<lb/>
Hollywood, après sa mort, devienne une<lb/>
merveilleuse « idée de film », et renaisse à<lb/>
l’écran sous la forme du chef-d’œuvre que,<lb/>
vivante, elle n’a fait que rêver.<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
CONDITION DES ÉCRIVAINS ET ÉDITEURS<lb/>
Pas de milieu ni de milieux dans ce pays.<lb/>
Entre l’écrivain d’avant-garde et l’auteur à<lb/>
succès, peu ou point de moyen terme, le<lb/>
saut est brusque, l’abîme s’ouvre béant. Car<lb/>
on passe de 3.000 lecteurs à 300.000, c’est-<lb/>
à-dire qu’on passe pratiquement du prolétaire<lb/>
au millionnaire des lettres. Je ne connais<lb/>
que peu d’exceptions.<lb/>
<space/>Et de même vous ne trouverez rien à<lb/>
New-York, encore bien moins à Washington<lb/>
ou Chicago, qui ressemble aux « milieux<lb/>
littéraires » de Paris, de Londres, ou de<lb/>
Berlin avant Hitler. Point de salons où l’écrivain<lb/>
se frotte aux gens du monde, et eux à<lb/>
lui ; point de cafés où l’on se retrouve en<lb/>
bande à l’heure de l’apéritif ; point d’antichambres<lb/>
d’éditeurs où se coudoient auteurs,<lb/>
débutants et critiques ; donc point de tribunal<lb/>
du goût, de critique parlée, de rumeurs,<lb/>
ou de réputations fondées sur le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page80">
        
        <p rend="block big">
pittoresque, l’esprit, le succès personnel ou<lb/>
la rareté.<lb/>
<space/>L’écrivain aux Etats-Unis vit dans une<lb/>
sorte de vide social. Il évolue entre la réalité<lb/>
de tous les jours, qui le repousse, l’ignore,<lb/>
ne lui fait aucune place, mais à laquelle<lb/>
il emprunte ses sujets, — et la machine commerciale<lb/>
de l’édition. Rien ne le soutient.<lb/>
Tout l’attaque — ou le paie.<lb/>
<space/>Et il me semble qu’il a peu d’amis, pour<lb/>
des raisons géographiques d’abord.<lb/>
<space/>Les « bons écrivains » que vous connaissez<lb/>
en Europe, sont dispersés aux quatre<lb/>
coins du continent, ne se connaissent guère<lb/>
entre eux, ne se rencontrent pas. Depuis le<lb/>
temps d’Emerson et de Thoreau, ils ne se<lb/>
sont jamais groupés nulle part, et n’ont<lb/>
fondé aucune école.<lb/>
<space/>John Dos Passes vit dans un petit village<lb/>
de pêcheurs portugais, sur la côte de<lb/>
l’Atlantique. Eugène O’Neil à San-Francisco.<lb/>
Steinbeck dans le Sud-Ouest. Caldwell à<lb/>
Miami ou dans l’Ouest. Faulkner et James<lb/>
Gain en Californie. Aldous Huxley dans un<lb/>
ranch du désert, mais pas trop loin de Hollywood.<lb/>
Archibald Mac Leish à Washington.<lb/>
E. E. Cummings je ne sais où. Hemingway<lb/>
à Cuba, à Hawaï, quand ce n’est pas à<lb/>
Paris. Robert Frost dans une ferme de la<lb/>
Nouvelle Angleterre. Richard Wright à Brooklyn.<lb/>
Saroyan voyage entre la côte du<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page81">
        
        <p rend="block big">
Pacifique et Rroadway. Katherine Ann Porter,<lb/>
sudiste et New-Yorkaise par accès, de<lb/>
même que Carson Mac Cullers, vient de<lb/>
faire un séjour à Hollywood, dont elle ressort<lb/>
à demi morte d’ennui. Wystan Auden<lb/>
est professeur dans un collège du Vermont.<lb/>
Glenway Wescott habite Long-Island. A<lb/>
New-York même, on ne les voit qu’en passant.<lb/>
Et je crois que je viens de vous donner<lb/>
un catalogue assez complet de ce qui peut<lb/>
compter, hors d’Amérique, dans la littérature<lb/>
américaine. Tout le reste est promesses,<lb/>
ou best-sellers.<lb/>
<space/>Cette dernière expression domine le marché<lb/>
du livre américain. Un best-seller, c’est<lb/>
un auteur (ou son produit) qui se vend à<lb/>
quelques centaines de milliers d’exemplaires<lb/>
en une année. C’est une catégorie, c’est<lb/>
un métier. C’est quelque chose qui ne touche<lb/>
à la littérature, telle que nous l’entendons<lb/>
en Europe, que par malentendu, et très rarement.<lb/>
(Je ne connais guère que deux cas<lb/>
d’écrivains dignes de ce nom qui aient atteint<lb/>
le sommet de la liste des ventes, publiée<lb/>
chaque semaine par les plus grands<lb/>
journaux : Hemingway et Saint Exupéry.) <lb/>
Si l’on n’est pas un best-seller, on tombe<lb/>
dans la catégorie des écrivains « expérimentaux<lb/>
 », c’est-à-dire des bizarres, peut-<lb/>
être intéressants mais peu vendables pour<lb/>
le moment. Et s’il se trouve un éditeur pour<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page82">
        
        
        <p rend="block big">
leur faire crédit, c’est avec l’espoir avoué<lb/>
qu’un jour ou l’autre ils deviendront adultes,<lb/>
et feront à leur tour une carrière commerciale.<lb/>
En revanche, pour peu qu’un écrivain<lb/>
sérieux, qui a fait ses preuves dans<lb/>
la misère ou le professorat, obtienne par<lb/>
chance ce succès de public, il se voit aussitôt<lb/>
vomi par les « petites revues » d’avant-<lb/>
garde, qui représentent, ici et là, ce qu’on<lb/>
pourrait appeler le mouvement littéraire<lb/>
en Amérique. Exemples : Mac Leish et Steinbeck,<lb/>
frappés d’ostracisme par les jeunes<lb/>
écrivains, le premier parce qu’il est devenu<lb/>
un personnage officiel, le second parce qu’il<lb/>
fait de grosses ventes, et des ponts d’or à<lb/>
Hollywood.<lb/>
<space/>Deux mots sur ces « petites revues » ou<lb/>
little mags. Elles sont le pôle non-commercial<lb/>
de la vie intellectuelle. Dispersées, elles<lb/>
aussi, sur tout le continent, elles forment des<lb/>
centres locaux — en Virginie, dans l’Arizona,<lb/>
à New-York — où l’on discute Freud<lb/>
ou Trotzky, Auden, Eliot, André Breton, et<lb/>
l’existentialisme parisien, non sans sévérité,<lb/>
malgré tant de boissons dès qu’on se rencontre…<lb/>
L’atmosphère de ces groupes restreints<lb/>
rappelle davantage les cercles symbolistes<lb/>
et socialistes de la fin du xix” siècle<lb/>
européen, que les écoles de l’entre-deux<lb/>
guerres à Paris, Berlin ou Oxford, plus virulentes,<lb/>
plus théâtrales, surtout moins tris<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page83">
        
        <p rend="block big">
tes, parce qu’elles étaient plus proches d’un<lb/>
public influent.<lb/>
<space/>Mais le phénomène américain qui mérite<lb/>
tout notre intérêt d’explorateur reste à n’en<lb/>
pas douter celui du best-seller. Prenons la<lb/>
saison 1944-45. Trois livres se sont disputés<lb/>
la première place (c’est-à-dire la plus forte<lb/>
vente) et tous les trois étaient les premiers<lb/>
livres de trois femmes inconnues la veille :<lb/>
Betty Smith, Lillian Smith, et Kathleem Win-<lb/>
sor. Je ne pense pas que ce soient des noms<lb/>
à retenir. Mais ce n’est pas la durée d’un<lb/>
nom qui compte ici, c’est son éclat instantané,<lb/>
le chiffre du tirage, les sommes payées<lb/>
par Hollywood pour l’achat de « l’idée »<lb/>
et du titre d’un livre. Ces trois dames ont<lb/>
vendu chacune de sept cent mille à un million<lb/>
d’exemplaires de leur livre. Les pro-<lb/>
ducers du cinéma et du théâtre leur ont<lb/>
versé des honoraires en conséquence. C’est<lb/>
pour chacune, et l’un dans l’autre, au moins<lb/>
un demi-million de dollars. L’Etat en retient<lb/>
d’ailleurs une bonne moitié sous forme d’impôts.<lb/>
Mais ce qui reste suffît pour une vie<lb/>
raisonnable. L’auteur à’Autant en emporte<lb/>
le vent ne s’est plus manifestée depuis son<lb/>
grand succès : elle se contente d’avoir inauguré<lb/>
une époque de l’édition, sinon de la<lb/>
littérature. Les autres seront sages de l’imiter.<lb/>
Hemingway lui-même, ayant gagné dit-<lb/>
on plus d’un million de dollars avec Pour<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page84">
        
        
        <p rend="block big">
qui sonne] le glas, n’a plus rien publié depuis<lb/>
six ans.<lb/>
<space/>Cette situation est simplement la pire<lb/>
que puisse rêver un écrivain.<lb/>
<space/>Jamais on n’a tant lu en Amérique — les<lb/>
guerres font lire, entre autres conséquences<lb/>
— et jamais on n’a si mal lu. Les tirages<lb/>
sont montés, pour les grands best-sellers, de<lb/>
300 à 800.000 exemplaires au départ, j’entends<lb/>
avant la mise en vente. La qualité est<lb/>
en raison régulièrement inverse du succès.<lb/>
Et les éditeurs le savent bien. Or l’éditeur<lb/>
américain n’est pas « un monsieur qui aime<lb/>
les livres parce qu’il n’en écrit pas lui-même<lb/>
 ». C’est un gentleman réaliste, entouré<lb/>
d’un vaste état-major de lecteurs, d’agents<lb/>
publicitaires, et de jeunes femmes nommées<lb/>
editors, dont, la tâche officielle est de récrire<lb/>
les manuscrits ; personne n’échappe à leur<lb/>
sollicitude brouillonne, surtout lorsqu’il s’agit<lb/>
de publier quelques extraits d’un livre dans<lb/>
un magazine. Tout cela coûte cher, bien entendu.<lb/>
Et l’on dirait parfois qu’il s’agit moins,<lb/>
pour l’éditeur, de découvrir et d’imposer un<lb/>
génie neuf, que de couvrir ses frais généraux…<lb/>
Dans ces conditions, si quelque grand<lb/>
écrivain se voit refuser l’un de ses manuscrits,<lb/>
il n’en conçoit ni honte ni rancune, car<lb/>
on lui dit très simplement que son livre —<lb/>
excellent d’ailleurs en tous points — n’a<lb/>
que le malheur de ne pas correspondre aux<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page85">
        
        <p rend="block big">
prévisions de vente pour la saison à venir.<lb/>
On prendra le suivant, bien entendu, si le<lb/>
sujet en paraît opportun. Tout cela se passe<lb/>
sans la moindre hypocrisie…<lb/>
<space/>Mais aussi sans le moindre respect pour<lb/>
la valeur proprement littéraire ou intellectuelle<lb/>
d’une œuvre. Et sans la moindre considération<lb/>
pour sa durée probable : le succès<lb/>
immédiat compte seul. Un livre qui ne<lb/>
s’est pas vendu dans les six mois disparaît<lb/>
simplement du marché, et ne sera plus réimprimé.<lb/>
Quant aux best-sellers d’il y a deux<lb/>
ou trois ans, personne ne se rappelle plus<lb/>
leurs titres ou leurs auteurs, comme le révélait<lb/>
une récente enquête.<lb/>
<space/>Il est clair que la seule influence bénéfique<lb/>
que l’Amérique puisse subir, sur ce plan,<lb/>
est celle de l’édition européenne, des éditeurs<lb/>
qui publient ce qu’ils aiment… (Je sais<lb/>
bien que les vices américains pouvaient être<lb/>
observés avant la guerre, chez nous aussi,<lb/>
mais à une échelle cpii, vue de New-York,<lb/>
paraît exactement microscopique.) Or si<lb/>
cette influence doit se produire jamais, il y<lb/>
faudra non seulement beaucoup de temps,<lb/>
mais surtout des efforts conscients, intelligents<lb/>
et bien organisés, de la part de nos<lb/>
offices de propagande culturelle.<lb/>
<space/>Car si le public des « petites revues »<lb/>
américaines, qui tirent à 2 ou 3 mille exemplaires,<lb/>
n’ignore rien de la dernière sous-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page86">
        
        
        <p rend="block big">
section bordelaise d’une dissidence du surréalisme,<lb/>
le fait est que le lecteur des<lb/>
best-sellers ignore tout de la littérature européenne,<lb/>
ou s’en fait une idée entièrement<lb/>
fausse.<lb/>
<space/>Vous connaissez, en France, à un ou deux<lb/>
noms près, les écrivains américains que j’ai<lb/>
cités, et beaucoup d’autres qui le méritent<lb/>
moins. Mais le fait est que le grand public<lb/>
américain sait peu de choses de nos bons<lb/>
écrivains. De la France, il retient quatre<lb/>
ou cinq noms, si disparates qu’il est comique<lb/>
de les citer, dans l’ordre de leur succès<lb/>
de vente : Eve Curie, Maurois, Saint Exu-<lb/>
péry, Simenon et Jules Romains. Bien loin<lb/>
derrière ces « grands cinq » vous trouverez<lb/>
Malraux, Maritain, et quelques écrivains<lb/>
français amenés à vivre et à publier en<lb/>
Amérique par les hasards de la guerre ou<lb/>
d’une mission. Mais on ignore sereinement,<lb/>
dans le grand public, je le répète, Gide,<lb/>
Claudel, Valéry (jamais traduit) , Mauriac,<lb/>
Bernanos, Ramuz, Breton, Fargue, Paulhan<lb/>
et Michaux.<lb/>
<space/>Cependant que les écrivains allemands réfugiés<lb/>
— Thomas Mann, Werfel, Ludwig et<lb/>
vingt autres — y publient leurs œuvres complètes.<lb/>
Que les Anglais sont édités simultanément<lb/>
à Londres et à New-York. Que la<lb/>
Good neighbor policy favorise officiellement<lb/>
les traductions de l’espagnol et du portugais.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page87">
        
        <p rend="block big">
Et que les Scandinaves jouissent du préjugé<lb/>
en faveur des grands nordiques blonds,<lb/>
et de la présence active de Sigried Undset<lb/>
à New-York.<lb/>
<space/>Que fait la France pour assurer outre-At-<lb/>
lantique sa position de grande puissance<lb/>
intellectuelle ?<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
ESQUISSE d’une RHÉTORIQUE AMÉRICAINE<lb/>
<space/>I<lb/>
Je venais d’arriver à New-York. « Ne prenez<lb/>
pas la peine d’écrire pour eux, me dit<lb/>
l’un de nos écrivains les plus célèbres en<lb/>
Amérique, vendez-leur une idée et votre<lb/>
nom. » Il contait l’anecdote suivante : un<lb/>
magazine à fort tirage lui ayant demandé<lb/>
un papier de deux mille mots, il les livra et<lb/>
fut payé, mais cinq cents mots seulement<lb/>
parurent, dont plus aucun n’était de lui. La<lb/>
signature et l’idée générale permettaient cependant<lb/>
d’identifier le texte.<lb/>
<space/>J’appris ainsi qu’il existait dans les revues<lb/>
et chez les éditeurs américains des personnages<lb/>
nommés re-writers ou editorsdont<lb/>
toute l’activité consiste à reviser ou à récrire<lb/>
les manuscrits, afin de les mettre au goût<lb/>
de la maison et à la portée du public que<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page88">
        
        
        <p rend="block big">
cette maison a décidé d’atteindre. Je me<lb/>
promis bien qu’on ne m’y prendrait pas*. Et<lb/>
tout se passa fort décemment pour les premiers<lb/>
essais que je donnai à des revues sérieuses<lb/>
mais de tirage restreint.<lb/>
<space/>Un beau jour, je reçois les épreuves d’un<lb/>
article qu’on m’avait commandé. Je me relis<lb/>
et crois rêver. Cela débute par une anecdote<lb/>
tirée de la page cinq du manuscrit ; puis<lb/>
vient ma conclusion, suivie de plusieurs<lb/>
fragments diversement intervertis, recombinés<lb/>
et ornés de sous-titres. De mon introduction<lb/>
ne subsiste qu’une phrase, placée d’ailleurs<lb/>
en conclusion. Je rougis, je pâlis, j’écris<lb/>
aux rédacteurs une lettre dont voici le début<lb/>
:<lb/>
<space/>« Messieurs, veuillez considérer la phrase<lb/>
suivante : roseau, le plus faibe de la nature<lb/>
mais c’est un roseau. Les mots sont de Pascal,<lb/>
incontestablement. Mais je doute fort<lb/>
qu’il eût accepté de les signer, les deux éléments<lb/>
significatifs de sa phrase, homme et<lb/>
pensant, ayant été coupés par le même<lb/>
« editor », apparemment, qui a pris soin de<lb/>
mon article. »<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>II<lb/>
Un peu soulagé par ma lettre, je me trouvai<lb/>
plus libre d’esprit pour discuter, à quelque<lb/>
temps de là, le principe même du re<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page89">
        
        <p rend="block big">
writing avec un jeune journaliste américain.<lb/>
II avait lu ma lettre et souriait sans<lb/>
mot dire. Je sentis qu’il trouvait que j’avais<lb/>
exagéré.<lb/>
<space/>— Au fond, de quoi vous plaignez-vous ?<lb/>
dit-il enfin. Votre article était bon, tel qu’il<lb/>
fut publié. Il a paru, il a porté, trois millions<lb/>
de personnes ont pu le lire. A votre place,<lb/>
je serais content.<lb/>
<space/>— Mais les interventions de Veditor ont<lb/>
brisé tout le détail de l’argumentation !<lb/>
<space/>—■ Qu’est-ce que cela fait ? Personne ne<lb/>
l’eût suivie. Vous savez bien que le lecteur<lb/>
moyen, chez nous, n’est pas sensible aux artifices<lb/>
de la logique. Ainsi accommodé, votre<lb/>
papier a certainement gagné en efficacité.<lb/>
Je suppose que c’est bien ce que vous vouliez<lb/>
 ? Vous n’avez pas écrit pour qu’on admire<lb/>
votre habileté, mais pour convaincre le<lb/>
public de certaines vérités que vous jugiez<lb/>
utiles. C’est du moins ce qu’a pensé Veditor.<lb/>
Il a trouvé la matière bonne, il a mis votre<lb/>
article en état de marche, et grâce à lui on<lb/>
vous a publié. Car Veditor connaît nos règles,<lb/>
et saehez-le : pour faire paraître dans<lb/>
un grand magazine un article d’un type différent,<lb/>
il faudrait être F. D. R. lui-même.<lb/>
<space/>— Ou Einstein ?<lb/>
— On le lui récrirait.<lb/>
— Voulez-vous m’enseigner vos règles ?<lb/>
— Commencez par le catch phrase, la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page90">
        
        
        <p rend="block big">
phrase qui attrape et force l’attention. Et<lb/>
peu importe qu’elle n’ait guère de rapport<lb/>
avec l’essence de votre sujet. Puis en dix ou<lb/>
vingt lignes de leader, donnez toute la<lb/>
substance de votre article. Ensuite, eh bien !<lb/>
vous reprenez les phrases les plus frappantes<lb/>
de cette présentation, et vous les illustrez<lb/>
sans commentaires, selon le nombre de<lb/>
mots qu’on vous accorde. Et si possible, mais<lb/>
ce n’est pas indispensable, terminez sùr un<lb/>
bang, un coup de cymbale. Je simplifie, je<lb/>
schématise évidemment. Comme vous seriez<lb/>
contraint de le faire, je pense, pour expliquer<lb/>
à un Américain les procédés de votre<lb/>
rhétorique française : le discours en trois<lb/>
points, conduit selon la logique, et précédé<lb/>
d’excuses et de formalités qui impatienteraient<lb/>
notre public, bien loin de l’amuser ou<lb/>
de piquer son désir de lire plus avant.<lb/>
<space/>— Il me semble que vous écrivez comme<lb/>
vous organisez vos cortèges et parades. Le<lb/>
catch phrasé, c’est la « majorette » qui marche<lb/>
en tête, extravagante, empanachée, levant<lb/>
très haut les jambes et marquant la<lb/>
mesure. Puis vient le groupe des officiels<lb/>
et des bannières, indiquant le but et le sens<lb/>
du cortège. Puis la foule qui n’est maintenue<lb/>
que par la plus légère force de police,<lb/>
jouant le rôle de la logique. Enfin des haut-<lb/>
parleurs ou quelque groupe comique ferment<lb/>
la marche. . <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page91">
        
        <p rend="block big"><space/>— Acceptons cum grano salis vos essais<lb/>
de nous comprendre par images. Ce n’est<lb/>
pas toujours aussi puéril…<lb/>
<space/>-— Mais c’est souvent encore plus mécanique.<lb/>
Prenez ce numéro du New York Tele-<lb/>
gram : tous les articles sur le même modèle !<lb/>
Vous donnez la dépêche d’une agence en<lb/>
cinq lignes. Puis, en plus petit caractère, vous<lb/>
la récrivez en quinze lignes, en ajoutant des<lb/>
précisions sur la source ou le degré de son<lb/>
authenticité. Enfin vous la paraphrasez sur<lb/>
une colonne, en y mêlant d’autres informations<lb/>
de sources et de nature diverses, qui<lb/>
en recréent le contexte humain et la situent<lb/>
dans le jeu des forces mondiales. Et c’est<lb/>
peut-être l’origine du fameux « simultanéisme<lb/>
 » d’un Dos Passos et de plusieurs de<lb/>
vos excellents romanciers.<lb/>
<space/>— Notez que ces procédés ont fait leurs<lb/>
preuves sur la ligne de feu du contact quotidien<lb/>
avec le plus vaste public. Les écrivains<lb/>
font bien de se mettre à cette école,<lb/>
s’ils veulent agir sur leurs contemporains.<lb/>
<space/>— Toute la question est de savoir ce que<lb/>
nous entendons par agir. Je vois bien que<lb/>
vos reporters sont les meilleurs du monde,<lb/>
je veux dire les plus efficaces dans le rendu<lb/>
et la « couleur ». Je vois aussi que vos<lb/>
romanciers empruntent à leur technique au<lb/>
moins autant qu’à celle du cinéma. Mais la<lb/>
raison de ces succès ne serait-elle pas que<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page92">
        
        
        <p rend="block big">
vos standards de culture sont naturellement<lb/>
accordés au niveau d’un très bon journal ?<lb/>
Ce réglage parfait sur les longueurs d’ondes<lb/>
les plus faciles à capter n’empêche-t-il pas<lb/>
certaines intonations de passer ? Vous avez<lb/>
si bien pris le rythme du siècle qu’on se demande<lb/>
parfois si vous restez capables de le<lb/>
modifier. Je cherche les gêneurs chez vous,<lb/>
je n’en vois que deux, et qu’on accepte d’ailleurs,<lb/>
mais au seul titre d’experts dans un<lb/>
genre bien délimité : Henry Miller et Philip<lb/>
Wylie, l’un avec son Air Conditioned Night-<lb/>
mare, l’autre avec Génération of Vipers, un<lb/>
grand livre à mon sens, et le premier où<lb/>
l’Amérique d’aujourd’hui se reconnaisse, critiquée<lb/>
et jugée d’un point de vue impitoyablement<lb/>
américain… Mais je ne vois pas de<lb/>
novateurs, non, pas un seul depuis Faulkner.<lb/>
Je ne vois pas un seul penseur qui ait le<lb/>
courage de bouleverser votre manière de<lb/>
poser les problèmes, votre vocabulaire critique,<lb/>
vos rythmes et vos procédés. Et pourtant<lb/>
ne serait-ce point cela, au sens propre<lb/>
des termes, agir ou opérer ?<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>III<lb/>
J’ai rapporté ce petit dialogue pour faire<lb/>
sentir que la question n’est pas tout à fait<lb/>
aussi simple que je l’avais pensé d’abord.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page93">
        
        <p rend="block big">
Nos habitudes latines — ou peut-être scolaires<lb/>
— nous inclinent à juger barbare, sans<lb/>
examen, la préoccupation américaine d’immédiate<lb/>
efficacité. Mais, en retour, l’Américain<lb/>
jugera vaines et vaniteuses nos précautions<lb/>
logiques, nos excuses au lecteur, et<lb/>
notre goût du style cultivé pour lui-même<lb/>
quel que soit le sujet, l’occasion, ou le but<lb/>
précis que l’on vise. Le souci primordial de<lb/>
l’écrivain français digne du nom, c’est de<lb/>
durer par une forme achevée. Mais si l’Américain<lb/>
écrit, c’est pour agir : il acceptera<lb/>
donc sans douleur d’amour-propre les conditions<lb/>
prescrites de l’action, définies par les<lb/>
editors qui savent comment atteindre un<lb/>
grand public. Et s’il est un artiste authentique,<lb/>
il écrira intuitivement pour envoûter<lb/>
le lecteur et soi-même par une sorte de<lb/>
rythme ou litanie de faits, — en prise directe<lb/>
sur l’émotivité du temps présent. Ici<lb/>
encore les procédés du journalisme américain<lb/>
fournissent l’un des secrets de l’art du<lb/>
roman qu’illustra la génération des Dos Pas-<lb/>
sos, Steinbeck et Hemingway, dont tant de<lb/>
jeunes auteurs s’inspirent depuis quelques<lb/>
années.<lb/>
<space/>Je ne songe pas seulement au fait que ces<lb/>
« trois grands » furent des reporters à leurs<lb/>
débuts et le redeviennent à l’occasion. Ou à<lb/>
cet autre fait que, dans le jargon des salles<lb/>
de rédaction américaines, un reportage s’ap<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page94">
        
        
        <p rend="block big">
pelle une « histoire », qu’il s’agisse d’un<lb/>
divorce sensationnel ou de la grève des mineurs.<lb/>
Je songe surtout au mouvement de<lb/>
l’esprit qui détermine, soit chez eux soit<lb/>
chez nous, non seulement une manière d’écrire<lb/>
mais aussi une manière de vivre, et<lb/>
même de faire de la politique.<lb/>
<space/>Le Français n’écrit guère pour simplement<lb/>
décrire. Il vise et tend toujours, de tout son<lb/>
être, à dégager un sens satisfaisant. Avant<lb/>
tout, il « cherche à comprendre ». Et je<lb/>
crois qu’à son idée, donner un sens c’est<lb/>
généraliser. De même, comprendre c’est classer,<lb/>
ou résumer en une formule, en une<lb/>
maxime, en un proverbe. L’Américain cherche<lb/>
au contraire à « réaliser » le réel, à<lb/>
nous y enfoncer, et peut-être à s’y perdre.<lb/>
Une description, une énumération, un bombardement<lb/>
de faits et de sensations, ou bien<lb/>
leur juxtaposition sans liens logiques, peuvent<lb/>
y suffire, pense-t-il, dans la plupart des<lb/>
cas. Un dialogue d’apparence loufoque peut<lb/>
révéler une situation mieux qu’un commentaire<lb/>
astucieux. Et le mystère humain peut<lb/>
être mieux saisi par un compte rendu décousu<lb/>
que par une patiente analyse.<lb/>
<space/>Au désir latin de comprendre afin de juger,<lb/>
répond l’essai. Au désir de « réaliser »<lb/>
répondent le reportage américain et le roman.<lb/>
Et c’est pourquoi l’information, dans<lb/>
le sens large que je viens de suggérer,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page95">
        
        <p rend="block big">
compte davantage que le jugement aux yeux<lb/>
de l’Américain moyen et de l’écrivain qui<lb/>
se propose de l’atteindre. Peut-être oublieront-ils<lb/>
souvent d’aller au delà de ce stade<lb/>
préalable et de conclure, c’est-à-dire de juger,<lb/>
ce qui reste à nos yeux l’office propre<lb/>
de l’homme, et finalement son efficacité la<lb/>
moins douteuse lorsqu’il écrit. Tandis que<lb/>
le Français, parfois, jugera d’autant plus<lb/>
brillamment, mais aux dépens de son idéal<lb/>
même de vérité, qu’il se sera moins embarrassé<lb/>
d’informations en vrac et de sensations<lb/>
brutes, recherchées et subies jusqu’au<lb/>
point de provoquer une réaction nouvelle<lb/>
de l’être…<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>IV<lb/>
• Mais il faut élargir ce débat. Il dépasse<lb/>
de beaucoup la technique littéraire. Le<lb/>
monde moderne est ainsi fait que dans tous<lb/>
les plans, littérature, politique et religion, celui<lb/>
qui veut agir bute contre ce dilemme :<lb/>
ou bien s’adapter au public, dans l’intention<lb/>
de mieux l’atteindre, — mais alors ce que<lb/>
l’on transmet n’est plus le message original<lb/>
 ; ou bien garder la pureté du message<lb/>
— mais on n’atteint pas le public.<lb/>
<space/>C’est tout le problème du clerc de notre<lb/>
temps, écrivain, doctrinaire politique, ou pré<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page96">
        
        
        <p rend="block big">
dicateur religieux. S’il adopte le langage des<lb/>
masses, il augmentera ses chances d’être<lb/>
entendu, mais que peut-il espérer faire entendre<lb/>
dans les termes que suggère Yeditor<lb/>
ou qu’impose le censeur d’Etat ? C’est gagner<lb/>
le monde, mais à quoi ? Et c’est le gagner<lb/>
au prix de son âme. A l’inverse, qu’il<lb/>
se garde pur, il court le risque de rester<lb/>
inefficace, de n’être point compris, peu lu,<lb/>
ou refusé.,<lb/>
<space/>L’auteur américain, et pour d’autres raisons<lb/>
le soviétique, et d’une manière plus<lb/>
générale tous les écrivains engagés soit au<lb/>
service de l’opinion soit à celui d’un parti<lb/>
ou d’une secte, sacrifient volontiers leur<lb/>
style individuel aux nécessités de Faction.<lb/>
L’Européen, tout au contraire, estime que le<lb/>
détail du style, autant que l’ordonnance des<lb/>
idées, transmet une qualité unique qui seule<lb/>
rend efficace l’acte d’écrire.<lb/>
<space/>Peut-être s’agit-il tout simplement de savoir<lb/>
si l’on veut le succès immédiat, ou quelque<lb/>
action profonde et à longue échéance.<lb/>
Mais les plus grands, et de tout temps, sont<lb/>
ceux qui ont refusé ce choix, confiant à la<lb/>
violence involontaire du style une efficacité<lb/>
d’un type nouveau. Et les editors du lendemain<lb/>
disent que c’est cela qui porte et qu’il<lb/>
faut imiter…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page97">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Je n’ai pas encore découvert cet autel<lb/>
« au dieu inconnu » que Saint Paul admirait<lb/>
à Athènes, mais j’ai tout lieu de croire<lb/>
qu’il existe à New-York. Serait-ce cette<lb/>
Eglise du Centre Absolu dont je vois annoncée<lb/>
la « causerie mystique » en fin de la<lb/>
liste des services religieux, dans le New<lb/>
York Times du samedi ? Remontant ces colonnes<lb/>
d’annonces qui tiennent une demi-<lb/>
page du journal, je trouve les rubriques<lb/>
suivantes : Société Védantiste, Eglise Universaliste,<lb/>
Eglise de l’Unité, Unitariens, Théo-<lb/>
sophes, Spiritualistes, Catholiques Romains,<lb/>
Protestants Episcopaux, Presbytériens, Pentecôtistes,<lb/>
Méthodistes, Luthériens, Juifs réformés,<lb/>
Hindouistes, Huguenots, Science<lb/>
Divine, Congrégationalistes, Réformés Hollandais,<lb/>
Scientistes, Baptistes, Moraves, Disciples…<lb/>
Mais il y a aussi, qui n’annoncent pas<lb/>
leurs cultes : les Luthériens de Finlande et<lb/>
de Suède, les Orthodoxes Serbes, Grecs,<lb/>
Ukrainiens et Russes, les Vieux Catholiques,<lb/>
les Réformés Hongrois, l’Eglise catholique<lb/>
nationale de Pologne. Et cinquante sectes.<lb/>
<space/>Approchons-nous de ces églises par l’extérieur<lb/>
: par leur histoire d’abord, puis par<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page98">
        
        
        <p rend="block big">
l’architecture de leurs sanctuaires, enfin par<lb/>
le spectacle de leurs cultes.<lb/>
<space/>Les Etats-Unis ont été fondés par des<lb/>
groupes successifs de colons, la plupart exilés<lb/>
pour cause de religion. Tous ces pionniers<lb/>
étaient d’abord les fanatiques d’une<lb/>
foi, rejetés par l’Europe, et qui venaient<lb/>
chercher en Amérique la liberté de célébrer<lb/>
leur culte. Ils y trouvèrent aussi la possibilité<lb/>
de fonder des cités idéales, conformes<lb/>
à leurs doctrines morales et politiques. D’où<lb/>
le caractère social très accentué que prit,<lb/>
dès le début, leur vie religieuse ; d’où aussi,<lb/>
le caractère religieux de leur civisme.<lb/>
<space/>La structure politique des Etats-Unis reflète<lb/>
encore, de nos jours, le jeu complexe<lb/>
de ces apports confessionnels, ceux-ci se confondant<lb/>
d’ailleurs, le plus souvent, avec les<lb/>
apports nationaux. C’est ainsi qu’un Américain<lb/>
qui appartient à l’Eglise Réformée a<lb/>
bien des chances d’avoir des ancêtres hollandais<lb/>
 ; allemands ou suédois s’il est né<lb/>
luthérien ; anglais s’il est presbytérien ; et<lb/>
s’il ; est catholique, italiens, polonais ou irlandais.<lb/>
A ces différences d’origine sont venues<lb/>
s’ajouter dès le xvme siècle des différences<lb/>
de classes : l’Eglise bapliste est largement<lb/>
populaire, la méthodiste aussi (elles comptent<lb/>
chacune 9 à 10 millions de membres) ,<lb/>
tandis que l’Eglise presbytérienne et l’Eglise<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page99">
        
        <p rend="block big">
protestante-épiscopale (bien moins nombreuses) <lb/>
sont surtout citadines et fashionable.<lb/>
<space/>Quant à la fameuse multiplication des<lb/>
sectes, elle n’a rien à voir avec la diversité<lb/>
des confessions d’origine nationale. C’est au<lb/>
xix* siècle qu’elle a sévi, et pour des raisons<lb/>
politiques ou géographiques au moins autant<lb/>
que doctrinales. La Guerre de Sécession a<lb/>
coupé en deux groupes, Sud et Nord, la plupart<lb/>
des grandes confessions. Ces groupes<lb/>
à leur tour se sont morcelés sur leurs ailes<lb/>
gauche et droite, en « libéraux » et « fondamentalistes<lb/>
 ». Et plus ces groupuscules<lb/>
étaient restreints, plus la tendance sectaire<lb/>
s’y faisait virulente, entraînant de nouvelles<lb/>
divisions, jusqu’à donner naissance à des<lb/>
« églises » qui ne comptaient que quelques<lb/>
centaines d’élus. Avec le xxe siècle et l’achèvement<lb/>
de la colonisation du continent, peut-<lb/>
être par l’effet d’une réaction normale, peut-<lb/>
être aussi parce que les communications<lb/>
rapides et les fréquents changements de domicile<lb/>
facilitaient des contacts nouveaux et<lb/>
tendaient à dissoudre les sectes purement locales,<lb/>
le processus s’est renversé. Les groupuscules<lb/>
ont rejoint les groupes, qui se sont<lb/>
fédérés ou qui ont fusionné. Les confessions<lb/>
ou dénominations traditionnelles se sont reconstituées<lb/>
en une dizaine de corps qui représentent<lb/>
la grande majorité des Protestants.<lb/>
Et ces réunions préalables ouvrent des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page100">
        
        
        <p rend="block big">
voies jadis insoupçonnées : Presbytériens et<lb/>
Anglicans étudient depuis quelques années<lb/>
un projet d’union organique.<lb/>
<space/>Quelle que soit par ailleurs l’évolution interne<lb/>
de cette « poussière de sectes » comme<lb/>
disent les étrangers (scandalisés par une diversité<lb/>
dont ils ignorent les origines valables,<lb/>
pour la plupart européennes) , voici le<lb/>
fait qu’il convient de souligner : ces étiquettes<lb/>
ne correspondent nullement à des antagonismes<lb/>
religieux. Bien au contraire, c’est<lb/>
l’uniformité des conceptions de la vie chrétienne,<lb/>
dans les diverses dénominations, qui<lb/>
peut frapper l’observateur. Une promenade<lb/>
dans Manhattan commencera de nous en convaincre.<lb/>
<lb/>
<space/>On m’avait dit que je verrais à New-York<lb/>
de pauvres petites églises tout écrasées entre<lb/>
des gratte-ciel triomphants. On ne m’avait<lb/>
pas dit que ces églises, d’ailleurs immenses<lb/>
pour la plupart, sont vénérées et<lb/>
fréquentées par la moitié des habitants de<lb/>
ces gratte-ciel, qui ne voient d’ailleurs aucun<lb/>
inconvénient à ce qu’un lieu de culte<lb/>
soit moins haut qu’un building, comme une<lb/>
hostie est moins grosse qu’un pain ; ils ne<lb/>
sont pas si enfantins que leurs critiques. On<lb/>
ne m’avait pas dit non plus que New-York<lb/>
possède, en plus de ces églises, la plus grande<lb/>
cathédrale du monde : Saint-Jean de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page101">
        
        <p rend="block big">
Dieu, édifiée au sommet d’une colline de<lb/>
granit dominant Manhattan. C’est le siège de<lb/>
l’évêque anglican de New-York. (Dommage<lb/>
qu’un édifice construit au xxe siècle copie<lb/>
scrupuleusement les bons modèles gothiques.) <lb/>
<space/>Je remonte la Cinquième Avenue, en partant<lb/>
de Washington Square. Voici d’abord,<lb/>
à deux cents mètres l’une de l’autre, deux<lb/>
églises au clocher oxfordien : l’une anglicane,<lb/>
l’autre presbytérienne, indiscernables.<lb/>
Ouvertes toutes les deux le jour entier, possédant<lb/>
toutes les deux leur autel, leurs stalles<lb/>
de chœur et leur pupitre pour la Bible,<lb/>
d’où pend un ruban large à la couleur de la<lb/>
saison ou de la fête liturgique. Plus haut,<lb/>
l’église collégiale hollandaise, de style baroque,<lb/>
en marbre blanc ; et vis-à-vis, dans<lb/>
un jardin, une église anglo-catholique, tout<lb/>
encombrée de poutres et d’images : c’est là<lb/>
que les acteurs vont se marier. Plus haut encore,<lb/>
une autre église gothique aux flèches<lb/>
banales en pierre grise: Saint-Patrick, cathédrale<lb/>
catholique. Puis l’anglicane Saint-Thomas,<lb/>
aussi dissymétrique que Saint-Etienne<lb/>
du Mont de l’extérieur, mais la nef et le<lb/>
chœur, fort classiques, s’ornent d’une rosace<lb/>
bleue et de sculptures précieuses. Sur les pages<lb/>
d’un gros livre ouvert dans le vestibule,<lb/>
je lis les signatures de visiteurs de toutes<lb/>
confessions (ils les indiquent, et je note beaucoup<lb/>
de Roman Catholics). Passons mainte<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page102">
        
        
        <p rend="block big">
nant dans Park Avenue. Des coupoles<lb/>
byzantines sur un porche roman : Saint-<lb/>
Barthélemy, l’église des riches, avec son<lb/>
choeur immense et froid, en mosaïque. Christ<lb/>
Church est méthodiste : colonnes de marbre<lb/>
noir, mais un autel et des rétables en gothique<lb/>
flamboyant, trop dorés. Plus loin, l’église<lb/>
luthérienne de Saint-Pierre, déshonorée<lb/>
par des vitraux livides et plus sulpiciens que<lb/>
nature. L’autel est dominé par des boiseries<lb/>
sombres, ornées de branches de sapin à<lb/>
Noël.<lb/>
<space/>Et partout, dans tous ces sanctuaires, le<lb/>
même parfum de chêne ciré, de luxe, de dignité,<lb/>
de dévotion correcte…<lb/>
<space/>Un dimanche matin à New-York : voilà le<lb/>
temps, voilà le lieu pour une étude comparée<lb/>
des liturgies et des principaux rites occidentaux,<lb/>
dépouillés de leur patine, reconstitués,<lb/>
discrètement archéologiques.<lb/>
<space/>Le peuple américain, —• est-il puéril ou<lb/>
sain ? — adore plus que tout autre les costumes<lb/>
et la belle ordonnance des processions.<lb/>
Dès l’entrée, des messieurs en jaquette,<lb/>
ou au moins en veston bordé, la boutonnière<lb/>
fleurie d’un œillet blanc, s’empressent. Ils<lb/>
vous dirigent avec une fermeté cordiale vers<lb/>
les sièges libres, ou dépourvus de plaque au<lb/>
nom de leur propriétaire. Déjà le chœur fait<lb/>
son entrée, en robes noires, surplis blancs et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page103">
        
        <p rend="block big">
bonnets, suivi de pasteurs chamarrés des insignes<lb/>
de leur grade académique, longs capuchons<lb/>
rouges, jaunes, bleus ou violets, attachés<lb/>
sous le rabat et pendant sur le dos. Tout<lb/>
le monde se lève, puis tout le monde se rasseoit,<lb/>
puis tout le monde se met à genoux ;<lb/>
puis se relève et se rasseoit, et s’agenouille,<lb/>
se relève encore et s’asseoit de nouveau avec<lb/>
une discipline sans défaut.<lb/>
<space/>Ceci chez les baptistes de Riverside, l’église<lb/>
du Révérend Fosdick, comme chez les anglicans<lb/>
des beaux quartiers, et chez les méthodistes<lb/>
comme chez les luthériens. Les<lb/>
catholiques eux-mêmes, à Saint-Patrick, observent<lb/>
durant les offices une correction de<lb/>
maintien presque presbytérienne.<lb/>
<space/>Entrez dans une église, au hasard, vers<lb/>
midi. Si vous tombez sur un service chanté,<lb/>
la communion reçue à genoux devant l’autel,<lb/>
vous vous croirez chez les Romains, mais<lb/>
vous serez chez les anglicans si l’officiant est<lb/>
en surplis, ou chez les luthériens s’il est en<lb/>
robe noire. Chez les presbytériens, on distribue<lb/>
la Cène sur les plateaux d’argent qui<lb/>
circulent dans les bancs, de main en main,<lb/>
et toute l’église appaçaît transformée en une<lb/>
salle de banquet silencieux. Partout, des<lb/>
choeurs en robe, des fleurs, des croix, des<lb/>
cierges.<lb/>
<space/>Eh quoi ! c’est catholique ! s’écrie scandalisé<lb/>
le protestant français qui assiste à l’un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page104">
        
        
        <p rend="block big">
de ces cultes. Mais un de mes amis, Argentin,<lb/>
sortant de la messe à Saint-Patrick, se plaignait<lb/>
de l’absence toute « protestante » du désordre<lb/>
gentil, de la distraction ou des marques<lb/>
de ferveur théâtrale qu’il s’attendait à<lb/>
retrouver dans un tel lieu…<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>RELIGION ET VIE PUBLIQUE<lb/>
J’ai fait une découverte sur les Etats-Unis:<lb/>
c’est qu’il n’est pas de pays moderne où la<lb/>
religion tienne dans la vie publique une place<lb/>
plus importante et plus visible. Il faut être<lb/>
un Européen pour s’en étonner, me dit-on.<lb/>
De fait, pour un Américain qui connaît tant<lb/>
soit peu son histoire, rien n’apparaît plus naturel.<lb/>
Ce grand empire a commencé par les<lb/>
prières des émigrants. Il s’est fondé sur des<lb/>
groupes religieux qui constituèrent ses premières<lb/>
communes, et pour lesquels croyant<lb/>
et citoyen se trouvaient être, en fait, des synonymes.<lb/>
<lb/>
<space/>On peut apprécier diversement cette interpénétration<lb/>
de la vie ecclésiastique et de la<lb/>
vie publique (dans un pays, remarquons-le,<lb/>
où les Eglises ont toujours été séparées de<lb/>
l’Etat). Je me bornerai pour aujourd’hui à<lb/>
la décrire comme un fait, un grand fait qui<lb/>
mérite d’autant plus d’être connu et médité<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page105">
        
        <p rend="block big">
qu’il s’est vu curieusement négligé par presque<lb/>
tous les bons observateurs européens de<lb/>
l’Amérique.<lb/>
<space/>Ouvrez le New York Times : vous y trouverez,<lb/>
le samedi, deux grandes pages consacrées<lb/>
aux choses religieuses : sujets des sermons<lb/>
du lendemain, nouvelles des missions<lb/>
et de nombreuses activités sociales, programmes<lb/>
de musique sacrée, annonces détaillées<lb/>
des services que célébreront les principales<lb/>
paroisses de la cité. (Trois cultes<lb/>
chaque dimanche dans beaucoup d’églises.) <lb/>
Le lundi, copieux résumés des sermons de la<lb/>
veille, avec manchettes et sous-titres ; on en<lb/>
accorde beaucoup moins aux conférenciers<lb/>
les plus en vogue.<lb/>
<space/>Tournez le bouton de votre radio : A 14 h.<lb/>
chaque jour, vous entendrez un choix<lb/>
« d’hymnes de toutes les Eglises ». Plus tard,<lb/>
un quart d’heure de nouvelles religieuses du<lb/>
monde entier. Le samedi, les synagogues. Le<lb/>
dimanche, du matin au soir, une douzaine de<lb/>
cultes relayés par différentes stations. Vous<lb/>
passerez d’une liturgie solennelle de l’Eglise<lb/>
épiscopale à quelque réunion de Réveil ultra-<lb/>
dynamique dans un quartier miséreux, de là<lb/>
à une neuvaine dans un couvent, à un chœur<lb/>
luthérien, à un prêche baptiste pour les nègres…<lb/>
<lb/>
<space/>Je vais à une soirée chez un professeur<lb/>
du Séminaire de théologie protestante de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page106">
        
        
        <p rend="block big">
New-York : j’y trouve d’autres professeurs et<lb/>
des étudiants, bien sûr, niais aussi des journalistes,<lb/>
des personnalités politiques, des<lb/>
écrivains d’« avant-garde »… Et ces professeurs<lb/>
de théologie n’hésitent pas à collaborer<lb/>
aux magazines politiques à gros tirages<lb/>
qui forment l’opinion moyenne du pays. Ce<lb/>
qui est étonnant, c’est précisément que cela<lb/>
n’étonne personne ici. Je songe à la France<lb/>
laïque de naguère ! Je songe même à la Suisse,<lb/>
à tant de timidités, de cloisonnements, et<lb/>
peut-être de prudences aussi, que l’on n’imagine<lb/>
pas en Amérique…<lb/>
<space/>Cherchant à louer une maison, je parcours<lb/>
les annonces. J’en trouve plusieurs de ce<lb/>
type : « Six pièces, confort, métro, Eglises à<lb/>
proximité. » J’achète un guide de quartier,<lb/>
d’aspect commercial. Une page y est réservée<lb/>
aux lieux de cultes. En tête : « Préservez<lb/>
votre privilège américain : allez au culte de<lb/>
votre paroisse. »<lb/>
<space/>Certes, l’on peut sourire de la publicité<lb/>
qu’étalent les Eglises de province, des grands<lb/>
panneaux de « bienvenue à tous » qu’elles<lb/>
plantent à l’entrée de leur ville, et qui promettent<lb/>
des jeux de loto le mardi soir et de<lb/>
la danse le samedi, même dans les églises<lb/>
catholiques. On peut déplorer la concurrence<lb/>
que se font les diverses dénominations dans<lb/>
un même village. Mais ces traits extérieurs<lb/>
s’expliquent lorsqu’on découvre la réalité de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page107">
        
        <p rend="block big">
la vie communautaire dans les paroisses. Devenir<lb/>
membre d’une Eglise, en Amérique,<lb/>
c’est aussi trouver un milieu social, des amis,<lb/>
des appuis matériels s’il le faut. Dans ce pays<lb/>
énorme, qui manque de cadres traditionnels,<lb/>
et dont la population est si nomade encore,<lb/>
la vraie cellule sociale, c’est la paroisse. Plus<lb/>
sociale que religieuse, dira-t-on ? C’est un<lb/>
risque. Mais c’est aussi une possibilité d’action<lb/>
spirituelle constamment maintenue dans<lb/>
la cité.<lb/>
<space/>Il faut connaître cet arrière-plan pour donner<lb/>
tout leur sens à certains incidents de la<lb/>
vie politique américaine. Imaginez, par<lb/>
exemple, le gouverneur d’un des grands Etats<lb/>
de l’Union prenant part à une campagne de<lb/>
« mission intérieure » à travers tout le continent.<lb/>
Imaginez Roosevelt prononçant une<lb/>
longue prière à la radio, la veille de l’élection<lb/>
présidentielle ; les journaux décrivent<lb/>
en détail les services de communion auxquels<lb/>
ont participé les deux candidats, ce même<lb/>
jour. Wallace, le vice-président, surnommé<lb/>
le « timide mystique », déclarant après son<lb/>
installation qu’il va se retirer à la campagne<lb/>
pour une semaine de recueillement. Le choix<lb/>
de lord Halifax comme ambassadeur aux<lb/>
Etats-Unis est particulièrement approuvé,<lb/>
parce que, dit-on, sa piété profonde lui gagnera<lb/>
la confiance des Etats du Middle-West…<lb/>
<space/>J’écoutais hier la cérémonie dite de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page108">
        
        
        <p rend="block big">
« l’Inauguration ». La veille, le président<lb/>
avait été harangué par des pasteurs et des<lb/>
prêtres des trois grandes religions. Le matin,<lb/>
la radio diffusa les prières de « confession<lb/>
générale », dont il répétait les phrases à<lb/>
haute voix avec tous les membres du Congrès,<lb/>
dans une église de la capitale. Cela s’intitulait:<lb/>
« La nation prie avec son président. »<lb/>
Le speaker commentait: « Maintenant, le président<lb/>
et M. Wallace s’agenouillent avec toute<lb/>
la congrégation… Le chœur entonne le cantique<lb/>
: O Dieuy notre aide aux temps passés…<lb/>
Le président y joint sa voix. » Puis ce fut la<lb/>
prestation de serment, à la tribune élevée sur<lb/>
les marches du Capitole, devant des centaines<lb/>
de milliers de spectateurs. Après une<lb/>
prière dite par le chapelain du Sénat, le président<lb/>
jura, la main posée sur sa vieille Bible<lb/>
de famille, en langue hollandaise, qu’il<lb/>
avait choisi d’ouvrir au chapitre 13 de la première<lb/>
Epître aux Corinthiens : « Et maintenant<lb/>
ces trois choses demeurent : la Foi,<lb/>
l’Espérance et la Charité… » Le discours<lb/>
inaugural terminé, et à peine les applaudissements<lb/>
se sont-ils apaisés, une voix forte<lb/>
prononce : « Au nom du Père, du Fils et du<lb/>
Saint-Esprit », annonçant la bénédiction.<lb/>
<space/>Si je relève tous ces traits, c’est que la<lb/>
presse et la radio ne cesseront de les souligner<lb/>
et de les détailler le lendemain, c’est<lb/>
qu’ils sont réellement essentiels à la compré<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page109">
        
        <p rend="block big">
hension de la démocratie américaine. Il est<lb/>
important de savoir que les grandes cérémonies<lb/>
civiques et politiques de ce pays, aussi<lb/>
impressionnantes que les cérémonies totalitaires,<lb/>
se déroulent dans un cadre chrétien,<lb/>
immédiatement significatif pour la grande<lb/>
majorité des participants, créateur d’un sentiment<lb/>
unanime et profond, mais aussi différent<lb/>
que possible de ces passions de haine et<lb/>
d’orgueil collectif que l’on excite ailleurs. « O<lb/>
Dieu, priait le chapelain, revêts notre président<lb/>
du manteau de l’humilité…, couronne-le<lb/>
des dons les plus saints du chef, et permets<lb/>
que dans ces sombres jours, il puisse conduire<lb/>
un peuple pieux et uni de cette vallée<lb/>
d’ombre jusqu’aux éternelles collines de la<lb/>
paix. ■ » Plusieurs dizaines de millions d’hommes<lb/>
entendaient cette prière, pouvaient s’y<lb/>
joindre.<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
UNE SPIRITUALITÉ ENGAGÉE DANS LE SIÈCLE<lb/>
A l’origine et au premier rang de la lutte<lb/>
contre l’esclavage, de la lutte contre les taudis,<lb/>
de la lutte pour la prohibition, de la<lb/>
lutte pour les droits du travail, du pacifisme<lb/>
militant, bref de toutes les grandes causes<lb/>
publiques en Amérique, vous trouverez une<lb/>
église ou des pasteurs, plus dynamiques au<lb/>
nom de leur Bible qu’un démagogue au nom<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page110">
        
        
        <p rend="block big">
des droits du peuple. Pendant trois siècles,<lb/>
les dénominations diverses ont fourni aux<lb/>
Pionniers les rudiments vitaux de morale civique<lb/>
et privée sans lesquels nulle société<lb/>
n’est possible. Il ne s’agissait pas de « moralisme »<lb/>
(les ismes n’apparaissent qu’une fois<lb/>
le combat rompu) ni « d’évangile social ».<lb/>
Il s’agissait d’une lutte pour l’existence, et<lb/>
les pasteurs y tenaient une fonction directrice.<lb/>
Elle leur est disputée de nos jours par<lb/>
la science vulgarisée, les i commentateurs de<lb/>
radio, l’école publique, le cinéma et les co-<lb/>
mics. Mais ils en ont gardé le pli : leur christianisme<lb/>
est avant tout une force sociale, un<lb/>
moyen d’assurer une vie décente et de l’améliorer<lb/>
sur tous les plans. (Le christianisme européen,<lb/>
même aux temps héroïques d’avant<lb/>
le moyen âge, quand il assumait lui aussi<lb/>
toute la charge de la culture et du maintien<lb/>
de la morale dans la cité, préparait a la mort<lb/>
plus qu’à la vie.) <lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>La paroisse était la commune. Aujourd’hui,<lb/>
le plus petit village compte deux ou trois<lb/>
églises différentes, et les paroisses sont devenues<lb/>
des clubs. Elles offrent à leurs membres<lb/>
des relations sociales, des banquets, des jeux<lb/>
de loto, des comités variés, des conférences,<lb/>
des films, un peu de danse, les cultes du di<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page111">
        
        <p rend="block big">
manche et parfois de la semaine, bref un milieu.<lb/>
<lb/>
<space/>Le pasteur se trouve donc à la tête d’un<lb/>
organisme social assez complexe. Mais il dispose<lb/>
d’aides nombreuses : un suppléant souvent,<lb/>
un chef de chœur, les présidents des divers<lb/>
comités, les diacres ou les vestrijmen<lb/>
(anciens d’Eglise) , et beaucoup de dames avides<lb/>
de donner libre cours à leur fameuse effi-<lb/>
ciency. Sa fonction principale sera donc de<lb/>
parler, et ce n’est pas le dimanche qu’il parlera<lb/>
le plus, car son sermon ne dépasse pas<lb/>
vingt minutes : une leçon de civisme ou de<lb/>
morale, incitant les fidèlesi à adopter les<lb/>
maximes d’une vie plus satisfaisante à tous<lb/>
égards.<lb/>
<space/>On me demandera : qu’y a-t-il de proprement<lb/>
religieux dans tout cela ? Tout et rien,<lb/>
répondrai-je, et voilà bien le mystère du<lb/>
christianisme américain.<lb/>
<space/>Tout acte civique, social, moral, jugé conforme<lb/>
au bien du plus grand nombre et aux<lb/>
coutumes reconnues par l’église possède une<lb/>
valeur religieuse, est la religion même, à<lb/>
leurs yeux. Ce qui implique que le christianisme<lb/>
est la meilleure manière de vivre, un<lb/>
idéal qu’il faut mettre en pratique moins<lb/>
pour aller au Paradis que pour jouir du paradis<lb/>
terrestre que pourrait être l’Amérique,<lb/>
si seulement tous ses habitants se décidaient<lb/>
à mener une vie « décente »… Sur quoi l’Eu-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page112">
        
        
        <p rend="block big">
ropéen frotté d’un peu de théologie va s’écrier<lb/>
que dans cet idéal, il ne voit rien de<lb/>
chrétien que l’étiquette, couvrant d’ailleurs<lb/>
des marchandises de provenance nettement<lb/>
païennes : la morale du bonheur, par exemple.<lb/>
Comment imaginer, parmi ces gens « décents »,<lb/>
un mystique, un ascète, un grand spirituel,<lb/>
un fou de Dieu, un martyr — un<lb/>
pécheur !<lb/>
<space/>Cependant, ces Américains répètent le<lb/>
Credo chaque dimanche à haute voix tous<lb/>
ensemble et debout, tandis que le chœur et<lb/>
le pasteur se tournent vers l’autel fleuri par<lb/>
Mrs Smith en souvenir de ses parents défunts.<lb/>
Ils communient en très grand nombre et fort<lb/>
souvent, avec une visible ferveur. Et la musique<lb/>
est belle, et les voix justes, et l’ordonnance<lb/>
du culte sans défaut. Au surplus, ce<lb/>
sont de braves gens, plus généreux que les<lb/>
Européens, plus indulgents dans leurs jugements,<lb/>
moins menteurs et plus accueillants…<lb/>
<space/>Mais n’allez pas leur poser trop de questions<lb/>
sur le sens symbolique de leurs cérémonies,<lb/>
sur le péché, la grâce, la transcendance,<lb/>
que sais-je. Les choristes de Christ<lb/>
Church (méthodiste) sont vêtus de robes et<lb/>
de barrettes de velours rouge, et siègent en<lb/>
demi-cercle dans le fond du chœur, séparés<lb/>
de l’autel par des ogives en bois doré : une<lb/>
véritable miniature de Livre d’Heures. Pourquoi<lb/>
ce rouge et cette dorure ? Cela fait bien,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page113">
        
        <p rend="block big">
et c’est « traditionnel »… Ils n’ont pas le sens<lb/>
proprement « religieux » des correspondances<lb/>
et des signes. Qu’est-ce que le péché, pour<lb/>
eux ? L’inefficacité et l’inadaptation sociale,<lb/>
résultats d’une mauvaise hygiène morale.<lb/>
Qu’est-ce que la grâce ? Un optimisme fondamental.<lb/>
La transcendance ? Un terme théolo-<lb/>
logique, probablement réactionnaire. Et le<lb/>
Mal enfin ? Un trouble de fonctionnement<lb/>
qu’une éducation rationnelle et la culture des<lb/>
sentiments élevés parviendraient à éliminer.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>Personne n’est juge même d’une seule âme,<lb/>
même de la sienne. Et je viens de parler en<lb/>
général de 65 millions de chrétiens américains,<lb/>
j’entends de membres inscrits d’une<lb/>
paroisse, dont 40 millions de protestants. En<lb/>
vérité, je n’ai décrit qu’une atmosphère, et<lb/>
les croyances du « chrétien moyen », quand<lb/>
tout chrétien réel est par définition une personne<lb/>
unique, un être exceptionnel. On ne<lb/>
saurait aller beaucoup plus loin. Mais sans<lb/>
prétendre à dépasser le niveau d’une sociologie<lb/>
religieuse, je voudrais indiquer le dilemme<lb/>
que pose à un esprit européen le spectacle<lb/>
des églises américaines.<lb/>
<space/>Ou bien l’église va dans le siècle, l’organise,<lb/>
et tend à se confondre avec la société<lb/>
terrestre, mais alors la foi tend à se confon-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page114">
        
        
        <p rend="block big">
dre avec la morale du bourg ; ou bien l’église<lb/>
se dresse face au siècle pour lui prêcher le<lb/>
pur message de la foi, mais alors elle n’est<lb/>
plus dans le monde, qui s’organise sans elle<lb/>
et ne l’entend plus. Ou bien vous mettez le<lb/>
message à la portée de la masse et dans le<lb/>
style du jour, mais certains mots ne sauraient<lb/>
y passer, comme péché, grâce, mort et résurrection ;<lb/>
ou bien vous parlez du péché, de la<lb/>
grâce et du sacrifice, mais ces mots n’ont plus<lb/>
cours dans la presse, à la radio ni dans les<lb/>
magazines, et vous perdez toute influence<lb/>
sur les masses.<lb/>
<space/>A quoi Kierkegaard répondrait que les<lb/>
masses comme telles ne seront jamais chrétiennes,<lb/>
et que la grâce prend les hommes un<lb/>
à un, comme des héros tragiques, au delà de<lb/>
toutes les aides de la morale et de la religion…<lb/>
<lb/>
<space/>Il ne me reste plus qu’à noter que Kierkegaard,<lb/>
précisément, est entièrement traduit<lb/>
en Amérique, et que j’ai trouvé partout des<lb/>
étudiants — non seulement chez les théologiens<lb/>
— qui le lisent et commentent avec<lb/>
passion. Ce petit signe en contredit bien d’autres.<lb/>
<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page115">
        
        <p rend="block big"><space/>III<lb/>
VIE PRIVÉE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page116">
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page117">
        <p rend="block big"><space/>LA GUERRE DES SEXES EN AMÉRIQUE<lb/>
« Le flirt en public {outdoor love-making) <lb/>
vient d’être interdit à la Station Aéro-Navale<lb/>
de San-Diego, Californie, tant pour le personnel<lb/>
de la Marine que pour les civils. Le<lb/>
capitaine Leslie E. Gehres, commandant de<lb/>
la Station, déclare que depuis quelque temps,<lb/>
on assiste à un croissant étalage en public de<lb/>
marques d’affection du genre communément<lb/>
appelé necking1. S’il est vrai que tout le<lb/>
monde s’accorde à reconnaître qu’il s’agit là<lb/>
d’un passe-temps absorbant et plaisant, il est<lb/>
non moins généralement admis que ce n’est<lb/>
pas un sport public et diurne. »<lb/>
<space/>Cette petite nouvelle, parue dans le respectable<lb/>
New York Times, au mois d’avril 1948,<lb/>
exprime avec un grain d’humour l’attitude de<lb/>
la jeune Amérique vis-à-vis du problème des<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. Courtiser traduirait trop faiblement ce terme courant en<lb/>
Amérique, même dans la bouche des prédicateurs qui le<lb/>
dénoncent.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page118">
        
        
        <p rend="block big">
sexes. Si vous tenez entre vos mains ce texte,<lb/>
comme un graphologue intuitif tient une lettre<lb/>
à peine regardée, et que vous tentez de<lb/>
formuler ce qu’il évoque dans votre esprit<lb/>
comme type de civilisation, j’imagine que vos<lb/>
conclusions ne seront point trop différentes<lb/>
de celles que je voudrais dégager d’un séjour<lb/>
de six ans en Amérique.<lb/>
<space/>Les mœurs sexuelles de l’Europe peuvent<lb/>
être définies comme un jeu très complexe opposant<lb/>
un ensemble de règles sociales communément<lb/>
respectées en principe, et un ensemble<lb/>
de pratiques traditionelles permettant<lb/>
de tourner ces règles sans les détruire. Les<lb/>
mœurs sexuelles de l’Amérique ne sont point<lb/>
si faciles à définir. Comment expliquer le<lb/>
contraste entre le puritanisme rigoureux de<lb/>
tel village de la Pensylvanie, de tel milieu<lb/>
méthodiste ou baptiste, et le laisser-aller naïf<lb/>
en apparence de la jeunesse qui vit au cinéma<lb/>
et s’inspire des valeurs d’Hollywood,<lb/>
en dépit de toutes les censures ? Car en Europe,<lb/>
le vice et la vertu restent fort étroitement<lb/>
liés, l’un vivant de l’autre, pour ainsi<lb/>
dire, et n’existant que par la négation de<lb/>
l’autre, si bien que le contraste entre les deux<lb/>
relève en fin de compte d’une même estimation<lb/>
du rôle et de l’importance de la sexualité.<lb/>
Tandis qu’en Amérique nous trouvons<lb/>
deux morales également admises, semble-t-il,<lb/>
l’une faite de vices et de vertus, comme chez<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page119">
        
        
        <p rend="block big">
nous, mais l’autre étant un « sport » d’une<lb/>
nature différente — et c’est la seconde que<lb/>
j’essaierai de décrire.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>DE LA PASSION<lb/>
Je pense que l’Amérique en tant qu’américaine<lb/>
ignore le phénomène que nous nommons<lb/>
passion.<lb/>
<space/>J’écrivais dans un livre récent : « Rien de<lb/>
plus rare qu’une passion véritable, car elle<lb/>
suppose une très grande force d’imagination<lb/>
créatrice ; des dispositions spirituelles à la<lb/>
fois délicates et profondes, mais qui n’ont<lb/>
pas trouvé leur véritable objet ; un pouvoir<lb/>
exceptionnel de concentration, c’est-à-dire de<lb/>
fidélité ; enfin le mépris des biens terrestres<lb/>
et du bonheur… L’amour-passion ne peut<lb/>
exister que dans une civilisation marquée par<lb/>
la croyance en la valeur unique de chaque<lb/>
être. Il suppose un objet irremplaçable et<lb/>
comme prédestiné par un acte divin. » Ces<lb/>
lignes, écrites en Amérique, trahissent une<lb/>
critique inconsciente de l’atmosphère du nouveau<lb/>
monde : elles en peignent le négatif.<lb/>
L’Américain paraît peu doué pour les raffinements<lb/>
spirituels, peu capable de concentration,<lb/>
peu enclin au mépris des biens terres-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page120">
        
        
        <p rend="block big">
très, et religieusement convaincu que le<lb/>
bonheur est le but de la vie : n’est-ce point<lb/>
écrit dans sa Constitution ? Son attitude vis-<lb/>
à-vis de la passion est peut-être plus saine<lb/>
que la nôtre. En bref, il n’aime point à souffrir,<lb/>
et tient pour perversion ce goût de la<lb/>
torture exaltante et intéressante qui fait le<lb/>
sujet de nos plus beaux romans d’amour. Les<lb/>
obstacles au bonheur des amants, indispensables<lb/>
au développement d’une grande passion,<lb/>
sont à ses yeux autant de preuves que<lb/>
l’affaire est mal engagée et qu’il ferait bien<lb/>
d’y renoncer. Si quelque drame se noue dans<lb/>
sa vie, malgré lui, il n’a de cesse qu’il n’en<lb/>
sorte au plus vite, par une dépêche d’adieu,<lb/>
un voyage, un divorce. Never get involved, ne<lb/>
vous laissez jamais prendre au piège d’une<lb/>
intrigue complexe et qui menace de tirer à<lb/>
conséquence : telle est la grande maxime de<lb/>
sa morale nouvelle. Les difficultés sentimentales<lb/>
qui nous fascinent et que nous cultivons,<lb/>
sans nous l’avouer, lui font peur et l’éloignent<lb/>
vite de l’être ou des circonstances qui les causent.<lb/>
Il n’a pas le goût de la durée intense.<lb/>
C’est tout de suite ou jamais. C’est O .K. ou ce<lb/>
n’est rien. Si ce n’est pas vous ce soir, c’était<lb/>
donc une erreur. Ils ne croient guère à la valeur<lb/>
unique d’un être — et il est vrai qu’il<lb/>
faut beaucoup de soins, de temps perdu, de<lb/>
complaisance et de folies pour composer une<lb/>
telle croyance. Nul n’est irremplaçable dans<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page121">
        
        
        <p rend="block big">
un monde aussi vaste, et où les déplacements<lb/>
sont si faciles…<lb/>
<space/>Au vrai, l’amour-passion ne saurait exister<lb/>
dans une civilisation qui n’accorde à l’échec<lb/>
nulle dignité spirituelle, et qui ne tient pour<lb/>
vrai que ce qui réussit. Or, l’échec n’est pour<lb/>
eux qu’une perte sèche et non la condition<lb/>
d’un approfondissement de la conscience ou<lb/>
d’une plus grande densité de la vie.<lb/>
<space/>Comme on demandait à une Américaine intelligente<lb/>
si Je suicide par amour existait aux<lb/>
Etats-Unis : non, dit-elle, si nous nous suicidons<lb/>
au lendemain d’une rupture ou d’une<lb/>
trahison, c’est simplement que nous n’aimons<lb/>
pas à rester seuls.<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
DU MATRIARCAT, DU MARIAGE ET DES « MOMS 3&gt;<lb/>
<space/>Dans un tel monde, il ne subsiste que deux<lb/>
solutions praticables : le mariage, ou Yaffair<lb/>
d’un soir (car ils appellent affair tout autre<lb/>
chose que le business comme nous disons).<lb/>
<space/>Le mariage à l’américaine est une institution<lb/>
d’un type nouveau. Il se fonde sur l’égalité<lb/>
économique et légale des conjoints, donnant<lb/>
ainsi un avantage énorme aux femmes.<lb/>
<space/>C’est l’homme qui amène l’argent, en règle<lb/>
générale, mais c’est la femme qui tient les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page122">
        
        
        <p rend="block big">
cordons de la bourse, en l’occurence, le carnet<lb/>
de chèques. Elle ne se borne pas à choisir<lb/>
les rideaux, mais la maison, et même<lb/>
l’auto. Je vois la preuve qu’elle se sent responsable<lb/>
et autonome (ou un peu plus) dans<lb/>
cette ardeur inextinguible qui la possède de<lb/>
perfectionner tout ce qui tombe à portée de<lb/>
sa main (et un peu plus). On ne saurait dire<lb/>
d’elle, comme de l’Européenne, par métaphore<lb/>
idéaliste, qu’elle règne au sein de son<lb/>
foyer car elle règne, tout simplement, dans<lb/>
toute îa vie, et le foyer n’est qu’une partie de<lb/>
ses domaines. Il s’agit de l’aménager pour<lb/>
qu’il fonctionne au service de tout le reste :<lb/>
la carrière du mari et la sienne propre, l’hygiène<lb/>
des enfants, les relations sociales. Pour<lb/>
elle, point d’esclavage des routines domestiques<lb/>
: ce serait être esclave de ses machines.<lb/>
Si ces dernières se multiplient dans une cuisine<lb/>
et un sous-sol américain, c’est justement<lb/>
pour libérer la femme des soucis qui l’absorbent<lb/>
chez nous. Il est étrange que nous parlions<lb/>
toujours de leur « matérialisme » à ce<lb/>
propos, puisque le but de ces perfectionnements<lb/>
est d’alléger les tâches matérielles,<lb/>
auxquelles notre littérature prétendument<lb/>
« spiritualiste » rend un culte sentimental :<lb/>
comme si la « poésie des travaux ménagers »<lb/>
ne correspondait pas, en fait, au labeur harcelant,<lb/>
physiquement déformant, et morale-<lb/>
ment aigrissant à l’extrême dont la majorité<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page123">
        
        
        <p rend="block big">
des femmes d’Europe souffrent encore, pour<lb/>
la plus grande satisfaction des hommes.<lb/>
<space/>L’Américaine a renversé le rapport des<lb/>
forces. C’est le mari qui peine pour payer le<lb/>
frigidaire et permettre à la femme de lire des<lb/>
romans — ou d’en écrire.<lb/>
<space/>Regardez maintenant le couple américain<lb/>
au restaurant ou dans un train. Vous verrez<lb/>
une femme très soignée — son ménage simplifié<lb/>
lui en laisse le temps -— ornée de quelques<lb/>
gros bijoux de quatre sous mais bien<lb/>
brillants, précédant un mari moins galant<lb/>
que stylé, toujours prêt à subir ses impérieux<lb/>
caprices avec une calme indifférence. Chaque<lb/>
pas, chaque geste, et chaque moue de la<lb/>
femme manifeste qu’elle sait ce qu’on lui<lb/>
doit. Comme elle est installée dans la vie !<lb/>
Elle s’y avance avec l’autorité, souvent polie,<lb/>
mais parfois un peu plus que désinvolte,<lb/>
d’une propriétaire de droit divin: Qu’un incident<lb/>
de voyage ou de service la mécontente<lb/>
pour quelque raison mystérieuse, elle ne fera<lb/>
pas de scène criarde, mais affichera un silence<lb/>
offensé qui signifie à son mari d’intervenir,<lb/>
sinon elle va se lever et sortir d’un pas<lb/>
vif, le menton haut, les cheveux au vent. Et le<lb/>
mari se hâte d’obtempérer pour éviter le<lb/>
pire.<lb/>
<space/>Cette domination de la femme ne s’observe<lb/>
pas seulement dans la vie quotidienne d’un<lb/>
ménage ou d’une rue citadine. Elle s’enracine<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page124">
        
        
        <p rend="block big">
profondément dans la psychologie et dans<lb/>
l’économie américaine.<lb/>
<space/>On assure que les femmes possèdent plus<lb/>
des trois quarts de la fortune privée en Amérique,<lb/>
soit que le système de l’héritage les<lb/>
favorise, soit qu’elles montrent en affaires<lb/>
comme ailleurs une efficiency sans égale.<lb/>
Nous sommes donc en présence d’une civilisation<lb/>
qui tend vers le martiarcat, dans la<lb/>
mesure où les facteurs économiques la déterminent.<lb/>
<lb/>
<space/>Mais c’est dans la psychologie de la famille<lb/>
américaine que le statut royal de la femme a<lb/>
ses bases vraiment profondes. Et cette psychologie<lb/>
tient dans un mot, dans moins<lb/>
qu’un mot, dans l’abréviation familière pour<lb/>
Maman, que soupire le G.I. loin du foyer,<lb/>
dans ces trois lettres fatidiques qui sont le<lb/>
secret de millions de drames matrimoniaux,<lb/>
sexuels et psychiques : Mom.<lb/>
<space/>Philip Wylie, dans un livre rageur intitulé<lb/>
Génération de Vipères, a seul osé dénoncer<lb/>
le « momisme » comme la Gorgone du matriarcat<lb/>
américain. « Mom est partout, elle est<lb/>
tout et dans tous, et d’elle dépend le reste des<lb/>
Etats-Unis. Déguisée en bonne vieille Mom,<lb/>
chère vieille Mom, votre Mom aimante, etc.,<lb/>
elle est la fiancée à tous les enterrements, le-<lb/>
cadavre à tous les mariages. » Satan, dit-on,<lb/>
sait occuper les mains oisives. La mère américaine,<lb/>
libérée des travaux qui la maintien<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page125">
        
        
        <p rend="block big">
nent ailleurs dans les limites de l’activité domestique,<lb/>
a créé les Women’s Club et cent<lb/>
mille organisations analogues, devant lesquelles<lb/>
tremblent les députés, les pasteurs,<lb/>
les magnats du cinéma. Ce « tonitruant troisième<lb/>
sexe » dérobe aux jeunes femmes —<lb/>
selon le même auteur, — « cette part de la<lb/>
personnalité du fils qui devait devenir l’amour<lb/>
d’une femme de son âge. » Mom le<lb/>
transmute en sentimentalité fixée sur la mère<lb/>
dévorante.<lb/>
<space/>Sans nul doute faut-il voir dans ce mythe<lb/>
de la Mère la tragédie secrète d’une civilisation<lb/>
qui produit plus de divorces, plus d’homosexuels,<lb/>
plus d’obsédés que l’on enferme<lb/>
ou non, et plus d’alcooliques qu’aucune<lb/>
autre.<lb/>
<space/>Dans la femme qu’il épouse, le jeune Américain,<lb/>
inconsciemment, cherche la mère. Il<lb/>
la sert, elle l’endort et le semonce. Au culte<lb/>
qu’il est censé lui rendre, elle répond dans le<lb/>
meilleur des cas par .cette espèce de loyauté<lb/>
que le suzerain jadis accordait au vassal. Et<lb/>
ce n’est point qu’elle soit moins capable<lb/>
qu’une autre d’amour, de tendresse ou même<lb/>
d’aveugle dévouement. Mais l’attitude de<lb/>
l’homme à son égard est faite pour éveiller<lb/>
en elle le goût de la liberté et de l’autonomie,<lb/>
comme elle dira ; entendons bien : de la domination.<lb/>
Ainsi la femme se virilise à la mesure<lb/>
de ce que l’homme attend d’elle. Frus<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page126">
        
        
        <p rend="block big">
trée sans le savoir dans sa féminité, elle se<lb/>
révolte contre sa condition, fait de nécessité<lb/>
vertu, prend en main les rênes de la vie, et se<lb/>
prépare à devenir à son tour une Mom aussi<lb/>
redoutablement « perfectionniste » et activiste<lb/>
que sa belle-mère, Quant à l’homme, cause<lb/>
du mal et victime peu consciente, il se réfugie<lb/>
dans son club ou parmi les copains du bar<lb/>
voisin.<lb/>
<space/>La journée d’un couple bourgeois, dans,<lb/>
une grande ville américaine, ménage peu de<lb/>
contacts entre mari et femme, et sans doute<lb/>
n’en souffrent-ils guère. Lui, déjeune avec ses<lb/>
collègues en vingt minutes, près de son bureau ;<lb/>
elle, dans un restaurant où des centaines<lb/>
de femmes, par tablées, composent aux<lb/>
yeux de l’étranger qui s’égare dans ce lieu réservé,<lb/>
le spectacle le plus inquiétant du Nouveau<lb/>
Monde : car nous sommes habitués à<lb/>
voir des hommes en masses, à la caserne ou<lb/>
dans une réunion publique (et les femmes<lb/>
s’approchent volontiers) , mais il y a je ne<lb/>
sais quoi de repoussant (et pas seulement<lb/>
pour un Européen, je m’en assure) dans un<lb/>
rassemblement de femmes d’âge moyen, non<lb/>
dépourvues de prétentions à plaire. Le soir<lb/>
réunit le couple quelques instants pour la<lb/>
chasse au taxi, s’ils sortent ensemble. Et le<lb/>
reste, souvent, se perd dans les alcools. Tout<lb/>
se passe comme si l’homme d’Amérique<lb/>
n’avait qu’un goût modéré pour la femme,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page127">
        
        
        <p rend="block big">
dont il ne serait que la conquête plus ou<lb/>
moins résignée ou satisfaite.<lb/>
<space/>Certains ménages moins riches, ou campagnards,<lb/>
ont une vie beaucoup plus normale :<lb/>
c’est là qu’on verra l’homme faire la vaisselle<lb/>
pendant que la femme couche les enfants,<lb/>
et tous les repas sont pris dans la petite<lb/>
cuisine blanche, parfois orhée d’un bar,<lb/>
toujours d’un frigidaire. Mais alors le mari<lb/>
perd en autorité ce qu’il gagne en intimité.<lb/>
Il se peut que les mariages de ce type — où<lb/>
l’homme joue le rôle de la machine numéro<lb/>
un dans la maison — soient ceux qui offrent<lb/>
le plus de garanties contre le divorce américain.<lb/>
<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>DU DIVORCE<lb/>
Les statistiques établissent qu’aux Etats-<lb/>
Unis l’on divorce davantage que dans tout<lb/>
autre pays du monde, Suède comprise. Mais<lb/>
ce que les statistiques oublient de noter, c’est<lb/>
qu’on y divorce d’une manière tout à fait différente.<lb/>
<lb/>
<space/>Aux yeux des intéressés, le divorce américain<lb/>
ne saurait être, comme chez nous, la<lb/>
douloureuse rupture d’une longue intimité,<lb/>
celle-ci n’existant pas en règle générale. Aux<lb/>
yeux de la morale courante, il apparaît bien<lb/>
moins sous l’aspect d’un désordre social que<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page128">
        
        
        <p rend="block big">
sous l’aspect d’une mise en ordre de deux<lb/>
vies individuelles. C’est qu’en Europe, l’on se<lb/>
préoccupe avant tout du passé, d’un capital<lb/>
de souvenirs et d’habitudes communes, dont<lb/>
la rupture du couple entraînera la perte. En<lb/>
Amérique, tout cela pèse bien peu au regard<lb/>
des chances de repartir à neuf, de déblayer<lb/>
les perspectives d’avenir qu’offre l’interruption<lb/>
d’une expérience mal engagée ou négative.<lb/>
Nous pensons, comme toujours, à conserver1,<lb/>
1, eux à ouvrir. Le divorce est pour<lb/>
nous l’enterrement d’un bonheur, pour eux<lb/>
l’acte de naissance d’une vie plus nette ; ou<lb/>
simplement la permission de se remarier. Il<lb/>
arrive que le nouveau mariage ne soit séparé<lb/>
du divorce que par le temps de changer de<lb/>
salle, et c’est le même juge — passant par<lb/>
l’autre porte — qui légalisera les deux actes.<lb/>
Telle est du moins la coutume de Reno.<lb/>
<space/>Reno n’est pas une légende pittoresque,<lb/>
mais une nécessité pratique créée par les<lb/>
étranges législations qui régnent encore dans<lb/>
maint Etat de l’Union. Ainsi dans l’Etat de<lb/>
New-York, la seule cause admise de divorce<lb/>
est le flagrant délit d’adultère. Autant dire<lb/>
que le divorce est impossible, à moins que<lb/>
l’on accepte d’en passer par une odieuse mise<lb/>
en scène « légalement constatée » dans une<lb/>
chambre d’hôtel. Le seul recours est donc le<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1 : Sauf dans le domaine intellectuel, où l’on pourrait fort<lb/>
bien soutenir la thèse inverse. .Te l’ai fait ailleurs.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page129">
        
        
        <p rend="block big">
voyage de Reno, comédie fort coûteuse basée<lb/>
sur un mensonge : l’intéressé doit en effet<lb/>
déclarer devant la Cour son intention bien<lb/>
arrêtée de vivre désormais dans le Nevada.<lb/>
Il y reste six semaines, à l’hôtel, est alors<lb/>
déclaré résident, obtient son divorce en un<lb/>
quart d’heure, se remarie en dix minutes,<lb/>
quitte les lieux l’instant d’après. Il n’y reviendra<lb/>
jamais, bien entendu, sauf s’il divorce<lb/>
une seconde fois. Cette éventualité,<lb/>
d’ailleurs, doit être envisagée très sérieusement.<lb/>
Chaque jour dans les courriers mondains<lb/>
annonçant les mariages de la classe<lb/>
riche, vous trouverez les noms des conjoints<lb/>
suivis de cette mention qui n’étonne plus :<lb/>
« Lui, pour la troisième fois, elle pour la quatrième.<lb/>
 » Motif de divorce allégué dans la<lb/>
plupart des cas : « Cruauté mentale », (nous<lb/>
disons : « incompatibilité d’humeur »). Mais<lb/>
on en trouvera d’autres, plus précis. Il n’aimait<lb/>
que la cuisine du Nord, elle lui servait<lb/>
des ratatouilles à la mode de la Louisiane :<lb/>
divorce accordé. Dès qu’elle tombait malade,<lb/>
il faisait venir à la maison un entrepreneur<lb/>
de pompes funèbres et des couronnes : divorce<lb/>
accordé. Il se frappait la tête contre les<lb/>
parois et lui mordait souvent les jambes : divorce<lb/>
accordé. La loufoquerie américaine se<lb/>
donne libre carrière dans ce domaine, comme<lb/>
si elle excusait tout parce qu’elle amuse.<lb/>
Vous penserez que ce n’est pas sérieux, et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page130">
        
        
        <p rend="block big">
peut-être aurez-vous raison. Si grave que soit<lb/>
un tel jugement, j’incline à croire que la facilité<lb/>
avec laquelle l’Américain divorce, révèle<lb/>
que ses mariages manquent de sens et de<lb/>
sérieux. Il n’y entre pas pour toute la vie,<lb/>
mais pour un bail « trois-six-neuf ». Une jeune<lb/>
héritière très connue déclarait à un groupe de<lb/>
journalistes qui la félicitaient sur ses fiançailles,<lb/>
à dix-neuf ans : « C’est merveilleux de se<lb/>
marier pour la première fois ! » Deux ans<lb/>
plus tard, elle était à Reno et se remariait.<lb/>
« elle pour la seconde fois, lui pour la quatrième.<lb/>
 »<lb/>
<space/>Cependant, j’en reviens à ma première définition<lb/>
: le divorce à l’américaine est considéré<lb/>
avant tout comme la mise en ordre de<lb/>
deux vies. Derrière tous les motifs allégués,<lb/>
il y a comme partout l’adultère. En Europe,<lb/>
où l’on croit au mariage-sacrement, à la continuité<lb/>
de la famille, à l’héritage, on s’accommode<lb/>
de la faute, on attend la fin de la crise,<lb/>
on espère recoller tant bien que mal le ménage,<lb/>
afin qu’il puisse encore offrir à l’Opinion<lb/>
une façade de normalité. En Amérique,<lb/>
on se refuse à cette hypocrisie sociale. Le<lb/>
premier accroc fait par un conjoint coûte à<lb/>
l’autre 1.000 dollars, prix du voyage de Reno,<lb/>
du séjour et des avocats. L’hygiène morale de<lb/>
l’Amérique ne tolère pas dans un foyer les<lb/>
miasmes d’une situation irrégulière, et ne<lb/>
laisse pas le temps de les résorber.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page131">
        
        
        <p rend="block big"><space/>C’est une passion de la propreté, de la mise<lb/>
au net, d’origine nettement puritaine, qui explique<lb/>
peut-être, en fin de compte, le phénomène<lb/>
du divorce américain.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>DE LA SEXUALITÉ<lb/>
Je mets en fait que le puritanisme, hérésie<lb/>
moraliste issue en Angleterre de la Réforme<lb/>
calvinienne, et transplantée dans toute sa virulence<lb/>
en Amérique, détermine de nos jours<lb/>
encore les mœurs sexuelles du Nouveau<lb/>
Monde. J’ajouterai qu’elle les détermine principalement<lb/>
par les réactions qu’elle provoque<lb/>
une fois refoulée dans l’inconscient de la plus<lb/>
composite des collectivités.<lb/>
<space/>L’élément puritain ou d’ascendance puritaine<lb/>
ne représente plus en Amérique qu’une<lb/>
infime minorité. Boston, son ancienne citadelle,<lb/>
est aujourd’hui en majorité catholique.<lb/>
Les Juifs, les Noirs, les Irlandais, les Polonais,<lb/>
les Italiens qui forment ensemble les<lb/>
trois:quarts au moins de la population de<lb/>
New-York, sont indemnes de toute trace directe<lb/>
d’éducation puritaine au foyer. Mais les<lb/>
standards moraux créés par les Pionniers<lb/>
leur sont transmis sous la forme atténuée de<lb/>
Y American way of life, à l’école, dans la<lb/>
presse, au cinéma, au cours du soir pour<lb/>
<space/>9<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page132">
        
        
        <p rend="block big">
étrange^ récemment naturalisés. On leur inculque<lb/>
à tous qu’être un Américain, c’est être<lb/>
un homme « décent » ; et comme je demandais<lb/>
à quelques étudiants ce qu’ils entendaient par<lb/>
là, l’un d’eux me dit : « Décent est l’homme<lb/>
qui tient parole et se tient propre, à tous<lb/>
égards. »<lb/>
<space/>Cette volonté de vivre une vie nette se combine<lb/>
curieusement, aujourd’hui, avec une réaction<lb/>
universelle contre le puritanisme<lb/>
sexuel. On a rejeté tous ses tabous. On ne<lb/>
pense plus que la « chair » soit le Mal, ni ses<lb/>
désirs des signes de malédiction divine. Peu<lb/>
ou point de pudeur, la nudité triomphe avec<lb/>
le plus grand naturel. Point de mystère non<lb/>
plus quant aux « origines de la vie », que les<lb/>
parents et professeurs expliquent avec un<lb/>
certain pédantisme, craignant par-dessus<lb/>
tout que les enfants n’aillent se former des<lb/>
complexes… Et pourtant, dans cette liberté,<lb/>
qui entraîne une grande licence des mœurs<lb/>
chez les jeunes gens, l’Européen s’étonne de<lb/>
ne point trouver trace de ce qu’il nommait<lb/>
libertinage. L’Américain, me semble-t-il,<lb/>
n’est pas vicieux. Il est moral ou sans morale,<lb/>
mais bien rarement immoraliste. Ce qu’il<lb/>
ignore, c’est ce mélange de scrupules et de<lb/>
goût de les violer, de sentiment longuement<lb/>
macéré et de raffinements casuistiques, de<lb/>
conscience dans le mal et de plaisir au drame<lb/>
qui, chez nous, pervertit la vie sexuelle et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page133">
        
        
        <p rend="block big">
l’élève au niveau de la culture. Puritain ou<lb/>
émancipé, le jeune Américain semblerait un<lb/>
peu fade à nos romanciers de l’amour. Il<lb/>
reste chaste ou se comporte en animal irresponsable,<lb/>
mimant une sorte d’innocence. Disons,<lb/>
pour fixer les idées, que les deux romans<lb/>
européens les moins pensables en Amérique<lb/>
seraient sans doute Adolphe et Les Liaisons<lb/>
dangereuses. Ajoutons-y la poésie d’un<lb/>
Baudelaire, sa spiritualité sensuelle.<lb/>
<space/>Les avantages et les dangers de l’état des<lb/>
mœurs que l’on vient d’esquisser donneraient<lb/>
matière à tout un livre. Mais il me paraît vain<lb/>
de l’écrire, car l’Amérique est en pleine transition,<lb/>
à cet égard plus qu’à tout autre. Il convient<lb/>
donc de n’indiquer qu’à la volée quelques<lb/>
remarques dont on reconnaît qu’elles<lb/>
sont par nature discutables.<lb/>
<space/>Certains critiques américains déclarent<lb/>
que la jeunesse de leur pays est sex-obsessed,<lb/>
mais il se peut qu’elle soit tout simplement<lb/>
sexy, et que l’obsession n’existe que chez les-<lb/>
dits critiques. Certains Européens penseraient<lb/>
plutôt de la même jeunesse qu’elle<lb/>
manque de vraie sensualité. Ils croient sentir<lb/>
entre les sexes une sourde hostilité, qu’ils attribuent<lb/>
naturellement à l’action des tabous<lb/>
puritains, refoulés dans l’inconscient, et qui<lb/>
se vengent. Les statistiques de crimes sadiques,<lb/>
de délinquence juvénile, de cas de névrose<lb/>
ou de folie, viendraient à l’appui de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page134">
        
        
        <p rend="block big">
cette thèse ; mais il ne faut pas oublier l’influence<lb/>
beaucoup plus directe et contrôlable<lb/>
du cinéma et des comics.<lb/>
<space/>A mon avis, l’aspect le plus intéressant de<lb/>
l’évolution actuelle des mœurs américaines,<lb/>
c’est qu’on y pressent un avenir qui sera sans<lb/>
doute celui de la Russie soviétique et d’une<lb/>
partie de la jeunesse européenne. Essayons<lb/>
de le définir en quelques traits.<lb/>
<space/>Perte du sens tragique de l’amour ; réalisme<lb/>
scientifique et quelque peu pédant, substitué<lb/>
aux préjugés du moralisme, mais aussi<lb/>
du libertinage ; fuite générale devant l’intensité<lb/>
et les complexités sentimentales ; l’échange<lb/>
sexuel,-par consentement commun, n’engage<lb/>
à rien, ni à l’amour ni au mariage ;<lb/>
affirmation du droit au bonheur comme<lb/>
seule règle ; et peut-être, du fait de leur égalité<lb/>
complète, désaffection mutuelle des deux<lb/>
sexes. (Vont-ils mourir chacun de leur côté,<lb/>
selon la prophétie de Vigny, fatigués de leurs<lb/>
brèves et frustes pariades ?) Tout cela, au<lb/>
stade présent du moins, trop volontaire et rationnel<lb/>
pour que l’on soit en droit d’y voir<lb/>
une « révolte des instincts », ou d’y dénoncer<lb/>
je ne sais quelle « vague de barbarie nouvelle<lb/>
 ». Le danger n’est sans doute pas là.<lb/>
<space/>Car il est très possible qu’au contraire de<lb/>
ce que pensent la jeunesse américaine et ses<lb/>
censeurs de plus en plus timides, la violence<lb/>
primitive et la santé de l’instinct soient jus<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page135">
        
        
        <p rend="block big">
tement les vraies créatrices de tabous, et que<lb/>
la suppression de ces derniers, loin de relever<lb/>
d’une dialectique normale entre contrainte<lb/>
et liberté, trahisse un fléchissement<lb/>
vital. Possible aussi, d’un tout autre point<lb/>
de vue, que la morale bourgeoise, issue des<lb/>
puritains, ait été l’une des plus perverses<lb/>
qu’ait jamais secrétée l’humanité, et que sa<lb/>
disparition assainisse l’atmosphère tout en<lb/>
affadissant la vie, provisoirement.<lb/>
<space/>Entre les moralistes puritains qui tentaient<lb/>
follement de faire « comme si » l’instinct<lb/>
sexuel pouvait être passé sous silence ou nié ;<lb/>
les. sexologues qui tenteront follement de<lb/>
faire « comme si » ce même instinct souffrait<lb/>
des mesures rationnelles ; les produeers de<lb/>
Hollywood qui tentent follement de l’exciter<lb/>
tout en le contenant dans de « justes » limites,<lb/>
fixées par le Comité Hays, — le jeune<lb/>
Américain, s’il trouve une voie saine et quel-<lb/>
ques disciplines praticables, sera vraiment le<lb/>
génie du siècle et l’objet d’une grâce spéciale.<lb/>
Or c’est bien ce qu’il pense être, étant Américain.<lb/>
Je ne l’observe pas sans inquiétude ;<lb/>
non plus sans beaucoup d’amitié.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page136">
        
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page137">
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page138">
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page139">
        
        <p rend="center">
COMMENT ON ENTRE EN AMÉRIQUE<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>Tous les Américains, sauf les Indiens,<lb/>
seuls « premiers possesseurs du bois et du<lb/>
rocher », sont des anciens Européens. Des<lb/>
gens qui ont voulu oublier leur patrie (pays<lb/>
des pères ou Vaterland) pour habiter une<lb/>
puérie (pays des enfants, ou Kinderland<lb/>
comme disait Nietzsche). Vous qui entrez, ne<lb/>
pensez plus, avec le proverbe latin, qu’il est<lb/>
doux et honorable de mourir pour la terre<lb/>
des ancêtres, mais, au contraire, qu’il est décent<lb/>
de vivre pour sa descendance.<lb/>
<space/>Les deux pays tournés vers l’avenir et qui<lb/>
détermineront le cours du siècle, la Confédération<lb/>
américaine et la Confédération soviétique,<lb/>
sont aujourd’hui ceux qui paraissent<lb/>
craindre le plus l’intrusion des Européens.<lb/>
Pour entrer dans l’un, il faut être commu<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page140">
        
        
        <p rend="block big">
niste ; pour entrer dans l’autre il faut surtout<lb/>
ne pas l’être, mais cela ne suffit pas.<lb/>
<space/>N’oubliez jamais que l’Amérique est un<lb/>
pays d’immigration, non de tourisme. Elle<lb/>
exige, quand vous y entrez, des preuves que<lb/>
vous y resterez. Faute de quoi, elle vous renverra<lb/>
dans les six mois. C’est « entre ou<lb/>
sors ». Mais elle est aussi un pays en défense<lb/>
contre l’immigration. De ceux qui veulent y<lb/>
rester, elle exige des gages moraux, financiers,<lb/>
idéologiques, et physiologiques. Trouvez donc<lb/>
deux Américains qui s’engagent à vous entretenir<lb/>
en cas de besoin. Rassemblez vos actes<lb/>
de naissance, d’origine, et de mariage, un<lb/>
extrait de casier judiciaire, des certificats de<lb/>
domicile, un passage, des visas de sortie, de<lb/>
transit et d’entrée, enfin toutes les preuves<lb/>
imaginables que vous êtes solvable, et de plus<lb/>
soluble dans l’américanisme. Après quoi commenceront<lb/>
des interrogatoires, prises de<lb/>
sang, enquêtes policières sur vous et vos pa-<lb/>
rains. Quelques mois plus tard, avec de la<lb/>
patience, de l’impatience, une bonne volonté<lb/>
passionnée et une heureuse constellation de<lb/>
naissance, vous entrerez.<lb/>
<space/>Ou plutôt vous sere.z admis à vous présenter<lb/>
pour entrer. Car les visas ne signifient<lb/>
rien ou pas grand chose aux yeux de {'Immigration<lb/>
Service qui vous examinera au<lb/>
port. (C’est ce que le Consul américain omet<lb/>
le plus souvent de vous indiquer.) L’Immv<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page141">
        
        <p rend="block big">
gration Service est un pouvoir pratiquement<lb/>
autonome, comme la police. S’il décide, pour<lb/>
un rien, de vous renvoyer, après un stage<lb/>
dans la prison d’Ellis Island, vous serez déporté<lb/>
ou longtemps détenu, sans trop savoir<lb/>
pourquoi, et dans des conditions dont je parlerai<lb/>
un jour ailleurs, au risque d’avoir l’air<lb/>
de démarquer Kafka… Admettons pour l’instant<lb/>
que vous entrez, sur la foi des papiers<lb/>
réguliers qui portent le sceau de l’Aigle et<lb/>
des Etoiles.<lb/>
<space/>Tant de précautions et tant de garanties<lb/>
légales échoueront cependant à faire de vous<lb/>
un usager décent des libertés et servitudes<lb/>
américaines, si l’on omet de vous donner les<lb/>
moyens de pénétrer l’âme du pays.<lb/>
<space/>C’est pourquoi je vous propose de méditer,<lb/>
sur le pont du paquebot sans confort1 qui<lb/>
vous emmène vers Manhattan, les deux petits<lb/>
traités suivants.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
1. Les grands et petits transatlantiques américains et français<lb/>
ont tous été transformés pendant la guerre en transports<lb/>
de troupes. Tels quels, ils servent aujourd’hui aux civils.<lb/>
Comme la demande est forte, les compagnies de navigation<lb/>
ne se pressent pas trop d’améliorer les bâtiments. Elles logent<lb/>
12 passagers dans une cabine de deux, 25 ou 150 dans un dortoir<lb/>
de fortune, pour le prix d’une première classe d’avant-<lb/>
guerre. Ces camps de concentration flottants sont donc d’un<lb/>
excellent rapport. Quant aux avions, toutes les places y sont<lb/>
prises plusieurs mois à l’avance, et l’on ne vous permettra<lb/>
d’y emporter que 30 kilos de bagages.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page142">
        
        
        <p rend="center"><space/>2.<lb/>
Premier traité :<lb/>
ce qu’il ne faut plus dire ni penser<lb/>
<space/>DE L’AMÉRIQUE<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>Mettez sur votre liste noire un certain nombre<lb/>
de lieux communs qui ont cours en<lb/>
France, et que plusieurs récitent encore en<lb/>
Amérique après des années de séjour.<lb/>
En Amérique, tout se ressemble : vous<lb/>
trouverez partout le même drug-store, le<lb/>
coca-cola, et Main Street.<lb/>
<space/>Cette phrase ne résiste pas au moindre<lb/>
examen. Dirai-je qu’en France tout se ressemble,<lb/>
parce que vous y trouverez partout la<lb/>
même épicerie, les mêmes bistros sur la<lb/>
même place de village, les mêmes apéros, et<lb/>
la même Grand Rue ? Un Américain pourrait<lb/>
le dire. Un Rlanc débarquant en Chine<lb/>
ne -manque jamais de remarquer que tous<lb/>
les Chinois se ressemblent. Un Chinois pensera<lb/>
de même que tous les Parisiens sont interchangeables.<lb/>
Ces ressemblances universelles<lb/>
n’existent que dans le regard du nouveau<lb/>
venu. Regard imprécis, déconcerté, et<lb/>
sollicité par tant d’images étranges qu’il n’v<lb/>
voit au premier abord que l’étrangeté juste<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page143">
        
        <p rend="block big">
ment, qui est le seul trait qu’elles possèdent<lb/>
en commun.<lb/>
<space/>De fait, New-York est une ville de contrastes<lb/>
violents, de population composite à<lb/>
l’extrême, répartie en une douzaine de quartiers<lb/>
nationaux ou raciaux — chinois, allemand,<lb/>
italien, tchèque, nègre, juif, etc. — qui<lb/>
n’ont de commun que la saleté et l’ordonnance<lb/>
géométrique des rues. Et le reste des<lb/>
Etats-Unis ! Drugstore à part (et ces magasins<lb/>
clairs, où l’on peut s’asseoir au bar et<lb/>
déjeuner, n’ont rien que de plaisant) les différentes<lb/>
régions de l’Amérique se ressemblent<lb/>
bien moins entre elles que la Nouvelle-<lb/>
Angleterre, par exemple, ne ressemble à<lb/>
l’Europe.<lb/>
<space/>Toutes les maisons sont pareilles » fabriquées<lb/>
en série. On se trompe de porte en<lb/>
croyant rentrer chez soi.<lb/>
<space/>Tout d’abord, les cottages américains, en<lb/>
bois blanc, entourés de gazon, et qui vous<lb/>
accueillent par une allée de grandes dalles<lb/>
propres, sont en règle générale beaucoup plus<lb/>
jolis que nos villas de macaron ocré, trop<lb/>
hautes et maigres, hérissées de pierres en relief<lb/>
et de balcons de fer, enfermées dans des<lb/>
barrières de barbelés rébarbartives. Ces cottages<lb/>
sont d’une infinie variété d’architecture,<lb/>
et s’ils se ressemblent tous à l’intérieur par<lb/>
le confort, je n’ai jamais observé qu’un Américain,<lb/>
même saoul, ne reconnaisse pas son<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page144">
        
        
        <p rend="block big">
porch, sa large cheminée de briques, ses volets<lb/>
bleus ou rouges, son jardin sans rocaille<lb/>
ni clôtures. Et je parle des maisons d’ouvriers,<lb/>
de petits bourgeois, de gens qui n’auraient<lb/>
en Europe qu’un « pavillon » grisâtre,<lb/>
semblable à tous les autres. Le nombre des<lb/>
petits propriétaires qui se font bâtir une maison<lb/>
à leur idée a été centuplé depuis une<lb/>
quinzaine d’années, grâce aux mesures du<lb/>
New Deal et au système de prêts et hypothèques<lb/>
inauguré par Henry Wallace.<lb/>
<space/>Pays de la vitesse. Sur les autostrades et<lb/>
dans les airs, oui. Partout ailleurs, dans la<lb/>
vie quotidienne, l’Américain est plus lent que<lb/>
le Français. L’homme d’affaires arrivé se reconnaît<lb/>
à un signe infaillible : il a le temps.<lb/>
Le temps de vous recevoir sans bousculade,<lb/>
à l’heure convenue. Le temps de passer le<lb/>
week-end à la campagne, du vendredi soir<lb/>
au lundi matin. Le temps de réfléchir. L’homme<lb/>
du peuple travaille sans hâte, attend sans<lb/>
nervosité dans la file son tour d’entrer au cinéma,<lb/>
son tour de remplir une assiette à la<lb/>
cafétéria. L’allure nègre, balancée, paresseuse,<lb/>
ne se reconnaît pas seulement dans la<lb/>
manière de danser des Américains, mais<lb/>
dans leur démarche, dans leur manière de<lb/>
prendre la vie, tantôt plus négligente, tantôt<lb/>
plus émotive que la nôtre. Si la production<lb/>
industrielle atteint Un rythme étourdissant,<lb/>
ce n’est pas que les ouvriers travaillent fié<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page145">
        
        <p rend="block big">
vreusement, c’est que l’organisation est<lb/>
bonne. Et dans ces ascenseurs express qui ne<lb/>
mettent que trente secondes pour vous porter<lb/>
au sixième étage, le garçon chantonne, les<lb/>
passagers ont l’air de muser, on ne se bouscule<lb/>
pas pour sortir. C’est la lenteur américaine<lb/>
qui agacera le Parisien.<lb/>
<space/>Leur matérialisme. Ils attachent beaucoup<lb/>
plus d’importance que vous à la qualité des<lb/>
étoffes, et beaucoup moins à l’élégance : santé<lb/>
d’abord. Ils dépensent plus que vous pour<lb/>
avoir un frigidaire, du lait contrôlé, des jus<lb/>
de fruit et des céréales ; vous dépensiez plus<lb/>
qu’eux dans le bon temps pour avoir un bifteck<lb/>
et du. vin rouge. Ils ne lisent pas tous<lb/>
Pascal, vous non plus. Ils décorent luxueusement<lb/>
leurs églises, mais elles sont pleines. Ils<lb/>
ont beaucoup plus d’autos que les Français,<lb/>
parce qu’elles sont moins chères qu’en France<lb/>
et que les distances sont plus grandes. Ils parlent<lb/>
constamment d’argent, sans la moindre<lb/>
pudeur, tandis que vous y pensez constamment,<lb/>
en le cachant. Ils sont matérialistes,<lb/>
vous aussi. La différence est qu’ils ont mieux<lb/>
réussi dans ce domaine. De plus, ils pensent<lb/>
que vous manquez d’idéalisme.<lb/>
<space/>Hypocrisie américaine. L’expression suppose<lb/>
que les Américains seraient notablement<lb/>
plus hypocrites que les Européens. Or s’il<lb/>
existe une différence entre eux et nous, à cet<lb/>
égard, c’est nettement en notre défaveur. Par<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page146">
        
        
        <p rend="block big">
tradition, éducation et situation, l’Américain<lb/>
est l’un des êtres les plus ouverts et les plus<lb/>
francs de la planète. Il ne vous cachera ni<lb/>
ses opinions sociales, ni le montant de ses<lb/>
revenus ou de ses économies, ni ses histoires<lb/>
d’amour, ni ce qu’il pense de votre conduite<lb/>
et des moyens d’améliorer votre existence.<lb/>
Cela peut agacer ou gêner, mais c’est le contraire<lb/>
de l’hypocrisie, et de nos mœurs.<lb/>
Quant à l’attitude américaine vis-à-vis de la<lb/>
question sexuelle — mais c’est bien à cela<lb/>
que vous pensiez — elle n’est hypocrite qu’au<lb/>
niveau des standards collectifs. Je m’explique.<lb/>
Les vieux et les villageois de certains<lb/>
Etats sont demeurés puritains ; la jeunesse et<lb/>
la bourgeoisie des villes, au contraire, ne connaissent<lb/>
plus aucun tabou. Ni les uns ni les<lb/>
autres ne sont hypocrites lorsqu’ils affirment<lb/>
que la sexualité est le péché, ou au contraire<lb/>
qu’elle est une distraction qui ne doit pas<lb/>
tirer à conséquence. Mais lorsqu’un Comité<lb/>
de moralité de Hollywood légifère sur l’ampleur<lb/>
des décolletés, le port du sweater ou la<lb/>
durée maxima des baisers à l’écran, parce<lb/>
qu’il essaye de satisfaire des exigences contradictoires,<lb/>
il devient « hypocrite » aux<lb/>
yeux des deux partis et de l’Europe.<lb/>
<space/>Ce sont des barbares. Oui, si la civilisation<lb/>
consiste essentiellement en ceci : cultiver le<lb/>
goût, parler des arts et des lettres, savoii* deviner<lb/>
l’année d’un grand cru, s’exprimer avec<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page147">
        
        <p rend="block big">
élégance, observer et marquer les distances,<lb/>
flatter ou se vanter sans en avoir trop l’air, et<lb/>
se référer constamment à des coutumes anciennes<lb/>
pour excuser en souriant des injustices<lb/>
présentes. Non, si la civilisation, comme<lb/>
ils le pensent, consiste essentiellement en<lb/>
ceci : être une personne décente (c’est-à-dire<lb/>
qui tient sa parole et se tient propre) , s’instruire,<lb/>
aider les voisins et préparer des conditions<lb/>
de vie meilleures pour ses enfants.<lb/>
<space/>Je signale deux orientations du conformisme<lb/>
occidental, certain qu’on en retrouvera<lb/>
sans peine les marques dans tout le détail de<lb/>
la vie quotidienne des deux continents. Il serait<lb/>
peu civilisé de penser que l’un de ces<lb/>
idéaux tout faits doive exclure l’autre. L’élite<lb/>
américaine a su les combiner, peut-être<lb/>
mieux que l’élite européenne, sans toutefois<lb/>
dépasser ni même rejoindre cette dernière<lb/>
dans ses plus hautes ou délicates fantaisies.<lb/>
<space/>Quant au citoyen moyen des Etats-Unis, il<lb/>
tend de plus en plus à nous considérer com-<lb/>
me des gens à qui l’on ne saurait se fier, renfermés,<lb/>
susceptibles, intolérants, pour tout<lb/>
dire peu civilisés.<lb/>
Mon objet n’est pas de juger, mais de décrire<lb/>
et d’avertir les candidats à la traversée<lb/>
de l’Atlantique.<lb/>
</p>
        <p>
10<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page148">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Second traité :<lb/>
BIEN VU OU MAL VU<lb/>
Quelques points de comparaison entre les<lb/>
<space/>mœurs de l’Amérique et de l’Europe.<lb/>
<space/>\<lb/>
Les jugements de la morale courante, et<lb/>
non les lois (qui en résultent souvent, mais<lb/>
qui ne les créent presque jamais) déterminent<lb/>
l’atmosphère d’une civilisation et le degré<lb/>
de liberté concrète qu’elle nous ménage.<lb/>
Et je ne sais pas de meilleure méthode pour<lb/>
définir une civilisation que de rechercher ce<lb/>
qui est « bien vu » ou « mal vu » par ses usagers.<lb/>
Tentons ici un catalogue rapide des<lb/>
standards de l’Américain, que nous supposerons<lb/>
moyen pour l’occasion. Il est vrai que<lb/>
l’homme moyen n’est qu’une fiction : les romanciers<lb/>
modernes nous l’ont assez montré,<lb/>
c’est leur métier. Mais ils partent de cette fiction,<lb/>
pour la combattre. Partons-en, par commodité.<lb/>
Et bornons-nous à quelques sujets<lb/>
brûlants.<lb/>
<space/>Les impôts. — En France, il est bien vu de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page149">
        
        <p rend="block big">
tricher avec le fisc. Non seulement on le fait,<lb/>
mais on s’en vante. « On les a eus » une fois<lb/>
de plus. Et cela se raconte chez les amis. En<lb/>
Amérique, je ne sais si l’on triche moins,<lb/>
mais je sais qu’on ne s’en vante jamais.<lb/>
L’Américain moyen se plaint beaucoup des<lb/>
mille complications de sa feuille d’impôts (et<lb/>
cependant il n’en a qu’une, tandis qu’un grand<lb/>
industriel français m’affirmait l’autre jour<lb/>
qu’il en remplit 145 pour sa société). Il se<lb/>
plaint, mais il met son point d’honneur à<lb/>
payer ce qu’il doit, toutes déductions légales<lb/>
ayant été gonflées jusqu’au point d’éclatement.<lb/>
(Ceci avec l’aide bienveillante d’agents<lb/>
du fisc, qui vous assistent gratuitement dans<lb/>
tous les bureaux de postes des Etats-Unis, le<lb/>
jour de l’échéance.) Il achète, en réglant ses<lb/>
taxes, une bonne conscience civique qui fait<lb/>
partie de son hygiène autant que de sa religion,<lb/>
et qui pour lui vaut plus que les sommes<lb/>
qu’en trichant il eût sauvées.<lb/>
<space/>L’argent en général. —■ Tout le monde, en<lb/>
Amérique, en parle ouvertement. C’est qu’on<lb/>
n’y attache aucune pudeur. Et ce n’est pas<lb/>
qu’on y tienne plus qu’en France, mais simplement<lb/>
la richesse est « bien vue », tandis<lb/>
qu’elle se cache en Europe. Nul jansénisme<lb/>
n’a passé par là. Point de secret des banques,<lb/>
aucun mystère sur les salaires. Quand un<lb/>
businessman devient ministre, les journaux<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page150">
        
        
        <p rend="block big">
vous disent aussitôt ce qu’il gagnait la veille<lb/>
et ce qu’il va gagner. (Il y perd, très régulièrement,<lb/>
et l’on admire son dévouement au<lb/>
bien commun.) Mais quand il rentrera dans<lb/>
les affaires, ou se fera chroniqueur, comme<lb/>
c’est souvent le cas, on publiera de même le<lb/>
montant de son traitement, ou le détail de ses<lb/>
contrats avec la presse et la radio. Autre élément<lb/>
de popularité.<lb/>
<space/>L’homme d’affaires. — Il prouve son succès,<lb/>
en Amérique, par le calme olympien qui<lb/>
baigne ses bureaux. C’est un homme qui a<lb/>
toujours du temps pour vous. En Europe, au<lb/>
contraire, il affecte d’être « bousculé », « surchargé<lb/>
 ». Il voit une preuve de son importance<lb/>
dans le nombre des quémandeurs auxquels<lb/>
il fait faire antichambre. Héritage des<lb/>
cours, j’imagine. Ou simplement, besoin latin<lb/>
de l’agitation créatrice ?<lb/>
<space/>La religion. — Dans un village américain,<lb/>
si vous ne faites partie d’aucune église, ce qui<lb/>
est autant dire d’aucun club, vous serez mal<lb/>
vu de la population. Et soupçonné avant tout<lb/>
autre, en cas de bagarre ou de scandale. En<lb/>
Europe, il me semble que les chrétiens, pratiquants<lb/>
ou croyants, sont plutôt l’exception.<lb/>
On les excuse, ou bien ils ont à se faire excuser<lb/>
par quelque autre vertu.<lb/>
<space/>Moral ou immoral. — Bien entendu, c’est<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page151">
        
        <p rend="block big">
des relations des sexes que je veux parler.<lb/>
Une liaison durable, en Europe, accédait naguère<lb/>
lentement à une espèce de respectabilité.<lb/>
L’Américain moyen, l’Américaine surtout,<lb/>
considère, au contraire, que la durée<lb/>
d’une affair mesure sa perversité. Il s’agit<lb/>
avant tout, là-bas, de ne pas être involved, ou<lb/>
compromis. (Mais c’est un mot très difficile<lb/>
à traduire dans notre coutume.) Je crois qu’à<lb/>
cet égard les jugements moraux de l’Américain<lb/>
sont exactement inverses des nôtres. Le<lb/>
sauteur est bien vu, ou n’est pas vu du tout.<lb/>
Mais qu’il insiste sur un attachement, et la<lb/>
Morale exige aussitôt le divorce, ou deux divorces,<lb/>
et un nouveau mariage. Entre ou sors !<lb/>
dit sans cesse l’Amérique, qu’il s’agisse de<lb/>
visas ou de questions sentimentales. Et c’est<lb/>
peut-être la saveur de la vie, toujours complexe,<lb/>
qu’elle évacue par ce traitement expéditif.<lb/>
<lb/>
<space/>Changer sauvent de métier, d’épouse, d’appartement.<lb/>
— Bien vu en Amérique. Mal vu<lb/>
chez nous. On dit là-bas : il sait ce qu’il veut,<lb/>
et il poursuit son but avec ténacité, quels que<lb/>
soient les obstacles rencontrés, ou les erreurs,<lb/>
qu’il sait reconnaître à temps. On dit chez<lb/>
nous : il ne sait ce qu’il veut, il essaye un peu<lb/>
tout, il n’arrive pas à se fixer. « Avoir fait<lb/>
tous les métiers » est un éloge à leurs yeux.<lb/>
Ils jugent un homme sur son rythme vital.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page152">
        
        
        <p rend="block big">
Sur son avenir. Nous le jugeons sur le bilan<lb/>
de son passé.<lb/>
Passe-droits. — Les Américains vous apprendront,<lb/>
par voie de fait s’il est besoin, à<lb/>
ne jamais couper une file. C’est vulgaire. Ce<lb/>
n’est pas démocratique. (Soulignons fortement<lb/>
l’équivalence des deux jugements dans<lb/>
l’esprit d’un Américain.) Grâce à quoi les mesures<lb/>
décrétées par l’Etat peuvent jouer. Chacun<lb/>
le sait. Et c’est le secret de leur patience.<lb/>
Saluons ici. Cessons de faire les malins, et<lb/>
peut-être aurons-nous moins faim l’année prochaine.<lb/>
Car un gouvernement qui se sait obéi<lb/>
en principe, travaille mieux, montre plus de<lb/>
scrupules et d’attention aux besoins véritables.<lb/>
<lb/>
<space/>Familiarité. — J’ai connu des Français<lb/>
amis depuis vingt ans qui se donnaient encore<lb/>
du Monsieur. L’Américain apprend votre prénom<lb/>
avant d’avoir bien compris votre nom,<lb/>
plus soucieux de vous ouvrir un crédit d’amitié<lb/>
que de prendre ses précautions. Il voit un<lb/>
signe de distinction dans une certaine familiarité,<lb/>
non dans le soin de marquer les distances.<lb/>
Et lorsque le Président écrit : « Mon<lb/>
cher Harold » en tête d’une lettre par laquelle<lb/>
il renvoie son ministre de l’Intérieur,<lb/>
cela ne relève pas de l’espèce vulgaire du<lb/>
tutoiement qui sévissait naguère dans les cou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page153">
        
        <p rend="block big">
loirs de la Chambre, mais c’est au contraire<lb/>
de bon ton.<lb/>
<space/>Parler en public. — Well…, commence l’orateur,<lb/>
et il promène sur l’auditoire un regard<lb/>
souriant, appelant votre sourire. Cette pause<lb/>
établit la confiance, et les hésitations bon-<lb/>
hommes ménagées avec art pendant le reste<lb/>
du discours, l’entretiendront. Ce pays n’admire<lb/>
pas les beaux parleurs, bien qu’ils ne<lb/>
redoute nullement la montre, le show off.<lb/>
Une éloquence étudiée, trop soutenue, met un<lb/>
écran de malaise et d’étonnement entre celui<lb/>
qui parle et ceux qui écoutent.<lb/>
<space/>Bien écrire. — Il arrive très souvent qu’un<lb/>
éditeur américain réponde à l’écrivain qui lui<lb/>
a soumis un manusrit : « Votre livre est superbement<lb/>
écrit, c’est une œuvre excellente<lb/>
et dont je vous félicite, mais je ne vais pas la<lb/>
publier. » Pourquoi ? Parce que l’Américain<lb/>
ne demande pas d’abord qu’un livre soit bon<lb/>
en soi, mais qu’il soit efficace et opportun, selon<lb/>
les prévisions établies pour les six ou<lb/>
douze mois à venir. Le Français juge de la<lb/>
valeur d’une œuvre par référence aux modèles<lb/>
anciens : si elle s’en rapproche, on la<lb/>
dit bien écrite. Si elle en diffère, on la dira<lb/>
parfois « neuve et hardie », mais toujours<lb/>
par une implicite comparaison avec un passé<lb/>
admiré. Et l’on se semande : va-t-elle durer ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page154">
        
        
        <p rend="block big">
L’Américain, lui, se demande : va-t-elle se<lb/>
vendre ? Applique-t-elle la recette des succès<lb/>
de l’an dernier ? Est-elle de taille à les déclasser<lb/>
d’un seul coup ? Enfin, sera-t-elle achetée<lb/>
par Hollywood ? Et il vous pose tout tranquillement<lb/>
cette question : « Vous êtes écrivain<lb/>
 ? Comment vous vendez-vous ? »<lb/>
<space/>Encore une fois, je ne voudrais pas juger,<lb/>
mais tout simplement faire mieux voir ce qui<lb/>
est bien vu, ce qui est mal vu ; et qui est parfois,<lb/>
ne l’oublions pas, moins important que<lb/>
ce qui passe inaperçu. C’est dans ce dernier<lb/>
domaine, peut-être, que nous aurions à rechercher<lb/>
le commun dénominateur de nos<lb/>
deux civilisations…<lb/>
<space/>Mais voici la statue de la Liberté, parmi les<lb/>
mâts et les cheminées d’usines, et voici la silhouette<lb/>
de Manhattan, et l’arrivée la plus célèbre<lb/>
au monde. En lisant mes deux petits<lb/>
traités, vous avez traversé l’Atlantique. Entrez<lb/>
maintenant dans la réalité du continent<lb/>
où vous amène un rêve. Je vous accompagne<lb/>
en sourdine, attentif à vous indiquer —<lb/>
très rapidement, à la volée, lorsque je vous<lb/>
sentirai déconcerté —- quelques points de<lb/>
comparaison avec l’Europe, avec la France<lb/>
surtout. N<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page155">
        
        <p rend="block big"><space/>4.<lb/>
COMMENT ILS ACCUEILLENT UN ÉTRANGER<lb/>
Le grand bourgeois de Paris et ses fils, lorsqu’ils<lb/>
rencontrent une tête nouvelle, ne sourient<lb/>
guère. Ils tendent une main précise,<lb/>
accompagnée d’un regard qui jauge cet adversaire<lb/>
ou ce partenaire possible. Qui va<lb/>
prendre avantage sur l’autre ? Ainsi se présentent-ils,<lb/>
comme s’ils venaient de tirer une<lb/>
invisible fermeture éclair.<lb/>
<space/>L’Américain s’ouvre, au contraire, comme<lb/>
sa bouche sur des dents éclatantes, et comme<lb/>
s’il n’avait attendu que votre arrivée, justement,<lb/>
pour donner enfin libre cours à ses<lb/>
puissances instinctives de cordialité et d’hospitalité.<lb/>
<lb/>
</p>
        <p rend="center">
COMMENT ILS DEVIENNENT AMIS<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>A la deuxième rencontre, ou tout de suite,<lb/>
l’Américain vous dit votre prénom, vous<lb/>
raconte sa vie sentimentale et l’état de ses<lb/>
affaires, enfin vous invite pour un weekend.<lb/>
<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page156">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Pendant vingt ans, le Français vous dira<lb/>
Monsieur, fera l’impossible pour vous cacher<lb/>
sa richesse s’il est riche, sa pauvreté s’il est<lb/>
pauvre, sa vie privée en général, et ne vous<lb/>
rencontrera qu’au café.<lb/>
<space/>Mais en France des amitiés se nouent —<lb/>
terme intraduisible en anglais — des amitiés<lb/>
exigeantes et suivies, attentives et agissantes.<lb/>
Personne n’a plus, et mieux écrit sur l’amitié<lb/>
que les moralistes français, de Montaigne à<lb/>
Paul Valéry. Tandis qu’en Amérique, il vous<lb/>
arrive souvent de vous sentir seul au monde<lb/>
en connaissant tout le monde. La rançon<lb/>
d’une intimité trop rapide et superficielle,<lb/>
c’est la facilité avec laquelle cette intimité<lb/>
s’évapore. On se voit tous les jours pendant<lb/>
quelques semaines, puis plus du tout pendant<lb/>
un an. Et quand on se rencontre par<lb/>
hasard, on ne se demande pas ce qu’on est<lb/>
devenu, on rit, on boit, on ne s’étonne de<lb/>
rien, tout glisse et passe, il y a tant d’êtres<lb/>
sur la terre, tant de hasards, tant de manières<lb/>
de vivre, de bonnes et de mauvaises fortunes,<lb/>
par chance…<lb/>
<space/>Le sourire large des Américains dissimule<lb/>
leur vraie tragédie : la solitude.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page157">
        
        
        <p rend="block big"><space/>6.<lb/>
COMMENT ILS S’UNISSENT ET SE DIVISENT<lb/>
En France, il y a les catholiques et les<lb/>
laïcs, c’est simple ; mais il y a d’autre part<lb/>
trente-six partis et sous-partis, tendances et<lb/>
nuances politiques.<lb/>
<space/>En Amérique, il y a les Républicains et<lb/>
les Démocrates, c’est simple ; mais il y a<lb/>
d’autre part trente-six « stocks » d’immigrants,<lb/>
et trente-six églises différentes, sous-<lb/>
églises, sectes et sous-sectes, transportées jadis<lb/>
ou naguère par des réfugiés religieux.<lb/>
<space/>Mais les Américains changent facilement<lb/>
d’église, selon leur domicile ou leur cercle<lb/>
d’amis, tandis que le Français donne l’impression<lb/>
qu’il ne changerait pas plus de parti<lb/>
que de passé.<lb/>
<space/>7.<lb/>
COMMENT ILS PRENNENT LA VIE<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>Le Français est profondément sérieux,<lb/>
c’est même à mon avis l’espèce d’homme la<lb/>
plus sérieuse de la planète. Cependant ses<lb/>
chansons, son théâtre d’avant-guerre, ses<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page158">
        
        
        <p rend="block big">
romans à succès et ses produits d’exportation,<lb/>
humains ou commerciaux, le font passer<lb/>
pour plus léger que l’air. Il a fallu-le<lb/>
Général de Gaulle et les récits de la Résistance<lb/>
pour que certains Américains pressentent<lb/>
enfin que la France est le pays du<lb/>
sérieux sobre, de l’intransigeance réaliste,<lb/>
des provinciaux vêtus de noir — « le noir,<lb/>
la couleur nationale ! » s’écrie un personnage<lb/>
de Giraudoux — sans parler des débats<lb/>
sur la laïcité ou les écoles confessionnelles.<lb/>
<lb/>
<space/>L’Américain lui, passe encore en Europe<lb/>
pour un Anglo-Saxon puritain du type dynamique,<lb/>
alors qu’il est en réalité et neuf<lb/>
fois sur dix, bien plus près du méridional<lb/>
par son goût de l’exagération — Tartarin<lb/>
serait bien épaté — son humeur communicative,<lb/>
et son insouciance lyrique. Ses chansons<lb/>
déchirantes de sentimentalisme ne<lb/>
traduisent que ses rêveries, dans un style<lb/>
emprunté aux nègres. Mais sa vie amoureuse<lb/>
et sexuelle me paraît fort peu romantique.<lb/>
On compare les salaires en toute simplicité,<lb/>
on divorce pour des questions de cuisine,<lb/>
on se console vite, on n’admet pas la jalousie.<lb/>
Le « réalisme terre-à-terre » des<lb/>
Américains dans ce domaine, présente un<lb/>
tel contraste avec les mœurs des Européens<lb/>
qu’on perd l’espoir de jamais faire comprendre<lb/>
les uns aux autres. D’où les accu-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page159">
        
        <p rend="block big">
salions de « manque de sérieux », qu’ils ne<lb/>
cesseront pas d’échanger, sur la foi des caricatures<lb/>
traditionnelles.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>8.<lb/>
COMMENT ILS INVENTENT<lb/>
Un ingénieur français, débarquant à New-<lb/>
York, déclare que son pays vient de construire<lb/>
l’avion le plus rapide du monde.<lb/>
L’industrie française a tenu le coup, elle<lb/>
se remonte même si rapidement qu’elle bat<lb/>
déjà l’américaine sur le terrain le plus<lb/>
favorable à cette dernière. Mais tout compte<lb/>
fait, l’avion le plus rapide du monde n’existe<lb/>
qu’à un seul exemplaire. Et pendant qu’on<lb/>
le construisait, l’Amérique a produit quelques<lb/>
milliers d’appareils plus lourds et plus<lb/>
lents, qui n’ont d’autre avantage que de<lb/>
fonctionner sur toutes les grandes lignes<lb/>
du monde.<lb/>
<space/>Curieuse impatience du génie français :<lb/>
il invente sans relâche, et cent fois plus<lb/>
que le génie américain ; mais aussitôt il<lb/>
généralise son invention, son prototype ;<lb/>
c’est à ses yeux un stade atteint et dépassé,<lb/>
c’est comme si tous les avions de série<lb/>
étaient déjà faits ; il en est fatigué d’avance,<lb/>
et passe à l’invention suivante.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page160">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Vue d’Amérique, l’Europe apparaît comme<lb/>
une petite région de la planète proprement<lb/>
stupéfiante par la densité de ses inventions,<lb/>
tandis que l’Amérique vue d’Europe<lb/>
stupéfie par sa production standardisée.<lb/>
C’est que l’Européen s’ennuie plus vite et<lb/>
supporte moins de s’ennuyer. Tandis que<lb/>
l’Américain se contente plus longtemps des<lb/>
mêmes idées, des mêmes types d’appareils,<lb/>
parce qu’il les utilise vraiment, parce qu’il<lb/>
en vit, et qu’il ne spécule pas à leur sujet.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>9.<lb/>
COMMENT ILS CONSTRUISENT<lb/>
En Europe, terre des cathédrales, on demande<lb/>
à Le Corbusier de bâtir des églises<lb/>
en vérre et en ciment : je me souviens du<lb/>
temple protestant de Drancy, et de vingt<lb/>
églises en style aérodynamique construites<lb/>
par les Allemands avant Hitler, ou par les<lb/>
Suisses ou par les Hollandais. Mais en Amérique,<lb/>
on copie le gothique, tant pour les<lb/>
églises que pour les universités. On pousse<lb/>
le raffinement jusqu’à construire le chœur<lb/>
en style roman, et la nef en style ogival ;<lb/>
jusqu’à reproduire les tours non terminées<lb/>
des cathédrales européennes. Et les rési-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page161">
        
        <p rend="block big">
dences luxueuses de la campagne ou de la<lb/>
ville sont régulièrement — sauf dans le<lb/>
Sud — de style Tudor, de, style Renaissance,<lb/>
de style hollandais ou espagnol…<lb/>
<space/>Par contre, les cottages américains ont<lb/>
infiniment plus d’originalité, de diversité et<lb/>
d’élégance, que les maisons bourgeoises en<lb/>
France.<lb/>
<space/>Quant aux gratte-ciel, l’ère en est bien<lb/>
passée. Sauf à New-York, ils ne sont pas<lb/>
rentables.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>10.<lb/>
COMMENT ILS SONT SCRUPULEUX OU NON<lb/>
L’Américain ne pardonne pas une erreur<lb/>
de 2 cents dans un compte, mais se trompe<lb/>
joyeusement d’un pays quand il bombarde,<lb/>
d’un siècle quand il cite l’histoire, d’un ordre<lb/>
spirituel quand il critique un livre.<lb/>
<space/>Ce qu’il ne tolère pas, c’est le mensonge, et<lb/>
là précisément où le Français le considère<lb/>
comme allant de soi, j’entends vis-à-vis de<lb/>
l’Etat. Quand vous entrez en Amérique, on<lb/>
vous demande de remplir des questionnaires<lb/>
comportant des questions de ce genre :<lb/>
« Buvez-vous ? Modérément ? A l’excès ? Fumez-vous<lb/>
 ? Avez-vous d’autres vices ? Etes-<lb/>
vous partisan de doctrines tendant au<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page162">
        
        
        <p rend="block big">
renversement des institutions américaines ? »<lb/>
Vous pouvez répondre que vous êtes alcoolique<lb/>
et anarchiste, on vous laissera entrer.<lb/>
Mais si vous dites sous la foi du serment,<lb/>
que vous ne l’êtes pas, et que votre vie plus<lb/>
tard prouve que vous l’êtes, l’amende ou la<lb/>
peine de prison seront triplées. Tout repose<lb/>
ici sur la parole donnée, seul fondement<lb/>
d’une réelle démocratie. Je mets à part le cas<lb/>
de 1 ’Immigration Service, déjà nommé, institution<lb/>
spécifiquement américaine dans ce<lb/>
sens qu’on n’en connaît point ailleurs l’équivalent,<lb/>
et cependant bien faite pour exciter<lb/>
l’indignation de l’Améicain moyen s’il en<lb/>
soupçonnait les coutumes. Ce qui ne risque<lb/>
guère de se produire jamais, puisqu’aucun<lb/>
journaliste n’est admis à enquêter sur les<lb/>
mystères d’Ellis Island.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>11.<lb/>
COMMENT ILS SE BATTENT<lb/>
Voici le contraste le plus profond entre<lb/>
l’Ancien et le Nouveau Monde : leur manière<lb/>
de réagir à la souffrance. Prenons<lb/>
l’exemple de la mort à la guerre.<lb/>
<space/>Le Français, élevé dans l’idée que dulce&gt; et<lb/>
décorum est pro patria mori, accepte de se<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page163">
        
        
        <p rend="block big">
faire tuer non point par fanatisme religieux,<lb/>
comme le Japonais, ni par esprit<lb/>
quasi sportif comme l’Américain, mais par<lb/>
une sorte de fatalisme inconscient. (Je ne<lb/>
parle pas du héros, mais du troupier moyen,<lb/>
sans opinion.) Il pense qu’il faut ce qu’il<lb/>
faut, et qu’il faut cela, et que c’est ainsi<lb/>
depuis des siècles, et qu’on ne peut pas y<lb/>
échapper.<lb/>
<space/>L’Américain, bien au contraire, considère<lb/>
la souffrance et la mort comme des accidents<lb/>
insensés, que rien au monde ne peut<lb/>
rendre acceptables ou justifiables. L’idée<lb/>
que la souffrance puisse devenir féconde ne<lb/>
l’effleure pas, tandis qu’elle règne sur notre<lb/>
inconscient, résidu des plus solennelles traditions<lb/>
religieuses de l’Occident. C’est pourquoi<lb/>
les Français avancent sous le feu de<lb/>
l’ennemi, tandis que les Américains s’assurent<lb/>
d’abord — quitte à payer le prix qu’il<lb/>
faut en matériel — que les batteries d’en<lb/>
face ont été écrasées.<lb/>
<space/>Cette folie apparente de l’Européen dénote<lb/>
un certain degré de spiritualité, car<lb/>
l’esprit se nourrit de sacrifices. Tandis que<lb/>
le bon sens américain trahit une certaine<lb/>
ignorance des conditions premières de la<lb/>
vie spirituelle. Les uns préfèrent les raisons<lb/>
de vivre à la vie même, et pour les autres,<lb/>
c’est l’inverse.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page164">
        
        
        <p rend="block big"><space/>12.<lb/>
COMMENT ILS ÉLÈVENT LEURS ENFANTS, OU NON<lb/>
<space/>La journée d’école s’ouvre par une cérémonie<lb/>
patriotique et religieuse. Un des en-<lb/>
fants préside, debout jdevant la classe. Il lit<lb/>
le premier verset d’un psaume, la classe répond<lb/>
par le second, il lit le troisième, etc.<lb/>
A l’antiphone succède le Notre Père, puis le<lb/>
chant du Star Spangled Banner, et enfin le<lb/>
serment au drapeau, l’m proud to be an<lb/>
American ! (Ceci dans les écoles publiques<lb/>
du New-Jersey. Cette coutume varie beaucoup<lb/>
selon les Etats et selon les directeurs<lb/>
d’école.) Le reste de la journée n’est guère<lb/>
fatigant, et les devoirs à domicile s’expédient<lb/>
en moins d’une demi-heure. Quant aux notes,<lb/>
elles ne sont pas chiffrées. C’est : excellent,<lb/>
bon, suffisant ou défectueux. Et elles ne portent<lb/>
pas seulement sur l’histoire et l’arithmétique,<lb/>
mais sur le « sens social », « l’adaptation<lb/>
au milieu », les sports, les qualité<lb/>
d’initiative, et l’intérêt pris aux leçons. Les<lb/>
petits étrangers sont mal vus, et fréquemment<lb/>
persécutés, sous l’œil apparemment<lb/>
aveugle de l’institutrice. Tous les parents<lb/>
européens qui le peuvent font passer leurs<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page165">
        
        <p rend="block big">
enfants, après un an d’essai, dans une école<lb/>
privée.<lb/>
<space/>Au foyer, les parents jouent à peu près le<lb/>
rôle des rois dans les Etats démocratiques.<lb/>
Pratiquement, ils ont démissionné. Souvent,<lb/>
les rôles sont renversés. Les enfants préfèrent<lb/>
le Herald Tribune au Times, parce que<lb/>
le Tribune publie le dimanche un supplément<lb/>
de comics en couleur. Occasion de conflits<lb/>
hebdomadaires, car le père s’est jeté<lb/>
le premier sur la suite des hauts faits de<lb/>
Superman. L’enfant doit se contenter des<lb/>
nouvelles politiques, qu’il lit à plat ventre<lb/>
sur le tapis, non sans poser force questions<lb/>
qui gâtent le plaisir du père.<lb/>
<space/>Sur quoi la petite fille de six ans décroche<lb/>
le téléphone, s’installe sur le divan, et<lb/>
bavarde avec une amie. Une fille de 12 à 15<lb/>
ans occupe le téléphone deux heures par<lb/>
jour. A 16 ans, elle prie ses parents de se retirer<lb/>
du living-room parce qu’elle a invité<lb/>
quelques amis à elle.<lb/>
<space/>On ne fesse plus les enfants depuis Freud.<lb/>
Très peu de parents ont lu Freud, mais presque<lb/>
tous parlent couramment de complexes.<lb/>
<space/>Les Européens qui persistent dans leurs<lb/>
méthodes d’éducation européenne ne tardent<lb/>
pas à recevoir la visite de voisins avides de<lb/>
s’instruire : cette façon d’exiger le respect<lb/>
des enfants, de les faire travailler et lire, et<lb/>
même de leur donner des ordres, ne serait-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page166">
        
        
        <p rend="block big">
ce pas un système nouveau, qu’il serait criminel<lb/>
d’ignorer ?<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>13.<lb/>
COMMENT VOUS RÉUSSIREZ OU NON EN AMÉRIQUE<lb/>
<space/>L’Américain moyen vit encore sur l’idée<lb/>
qu’il a tout comme un autre sa chance de<lb/>
devenir riche. Cette idée, réfutée par toutes<lb/>
les statistiques, lui est inculquée dès le Kin-<lb/>
dergarten. Le cinéma l’entretient et l’exporte.<lb/>
Vous pensez donc, quand vous entrez<lb/>
en Amérique, que c’est là que se cachait cette<lb/>
fortune qu’un juste sort vous doit et vous<lb/>
tient en réserve. Or vous avez beaucoup<lb/>
moins de chance de la trouver qu’un indigène,<lb/>
qui lui-même n’en a qu’une sur mille.<lb/>
<space/>Voici la liste de vos handicaps : Vous savez<lb/>
mal l’anglais. Vous vous fâchez trop<lb/>
vite. Vous tenez à ceci plutôt qu’à cela. Vous<lb/>
travaillez trop bien ou peut-être trop vite.<lb/>
Vous n’êtes pas ponctuel. Vous croyez aux<lb/>
passe-droits et aux coupe-file. Vous prenez<lb/>
trop de temps pour déjeuner. Vous vous expliquez<lb/>
trop et vous manquez de cette espèce<lb/>
de brutalité froide et contenue qui vous<lb/>
ferait prendre au sérieux. De plus, les hommes<lb/>
se méfieront de vous, s’ils sont mariés,<lb/>
à cause de la réputation que leurs femmes<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page167">
        
        <p rend="block big">
vous font sur la foi de quelques romans, du<lb/>
sourire de Boyer, de la moustache de Men-<lb/>
jou, et de l’intérêt réel — soit dit à votre<lb/>
honneur — que vous portez au sexe faible.<lb/>
<space/>J’ai vu des Français, à New-York, qui se<lb/>
rendaient ridicules au dernier point en affectant<lb/>
l’allure qu’on attribue chez eux à l’homme<lb/>
d’affaires américain.<lb/>
<space/>Soyez calmes, sans froideur mesquine,<lb/>
n’essayez pas d’en imposer. Supprimez les<lb/>
formules du type : « Je m’excuse de vous<lb/>
importuner et de vous prendre un temps<lb/>
précieux », car en effet le temps est précieux.<lb/>
Dites d’entrée de jeu ce qui vous<lb/>
amène, ce que vous savez faire et combien<lb/>
vous demandez. Sachez attendre longtemps<lb/>
la réponse, non sans chercher ailleurs tout<lb/>
ce qui peut se présenter. Restez cordial devant<lb/>
un refus : les seuls échecs irrémédiables<lb/>
sont ceux qu’on a l’air de subir en pensant<lb/>
: voilà bien ma chance !<lb/>
<space/>Si vous êtes passionné pour la politique,<lb/>
c’est-à-dire pour le jeu des partis, cachez-le<lb/>
Cette manie française inquiéterait. Si vous<lb/>
êtes pauvre ou riche, ne le cachez pas. Cela<lb/>
se saurait .(Point de secret des banques.) Sur<lb/>
le chapitre de l’argent, l’Américain n’est<lb/>
point naïf, ni hâbleur. Il est exact et réaliste,<lb/>
exempt de nos complications paysannes,<lb/>
de nos pudeurs d’aristocrates ruinés, de<lb/>
nos revendications ouvrières et bourgeoises.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page168">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Si vous ne réussissez pas, n’accusez ni le<lb/>
sort, ni les gens, ni les choses, mais vous<lb/>
seul : alors vous serez Américain, et vous<lb/>
aurez une chance de réussir.<lb/>
<space/>Aux femmes de toute condition qui débarquent<lb/>
dans leur pays, les Américains recommandent<lb/>
: prenez un avocat, un docteur, un<lb/>
dentiste, un compte en banque et une police<lb/>
d’assurance. Vous serez alors à tout épreuve,<lb/>
et respectée.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>14.<lb/>
COMMENT ON Y DEVIENT FOU<lb/>
Dans les grandes villes, et à New-York surtout,<lb/>
vous prenez une telle habitude de n’être<lb/>
pas regardé, pas vu, et pas jugé, que vous en<lb/>
profitez naturellement pour devenir fou.<lb/>
<space/>Il en va bien différemment dans les villages.<lb/>
Vous y deviendrez fou aussi, mais<lb/>
pour des raisons toutes contraires. Par compression<lb/>
sociale, irrésistiblement et cordialement<lb/>
intransigeante.<lb/>
<space/>J’ai observé souvent l’espèce de vertige<lb/>
qui s’empare des Européens après quelques<lb/>
mois d’Amérique, précisons : de grande ville<lb/>
américaine. Les mesures ont changé autour<lb/>
d’eux. Les cadres sociaux n’y sont plus, pour<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page169">
        
        <p rend="block big">
les maintenir dans une routine protectrice.<lb/>
<space/>La femme voit s’ouvrir devant elle une<lb/>
liberté qui l’étourdit, et tout est disposé<lb/>
pour qu’elle en use. Marques de son autonomie<lb/>
: un job, un compte en banque, un<lb/>
avocat, un coiffeur, des amis « à elle ». Elle<lb/>
s’adaptera plus vite et mieux que le mari<lb/>
aux conditions de succès dans le Nouveau<lb/>
Monde.<lb/>
<space/>L’homme cherche encore à s’orienter, dans<lb/>
un monde qui paraît dépourvu de repères.<lb/>
Ce qu’il tenait pour sa valeur bien personnelle<lb/>
ne trouve pas cours ici, n’est donc<lb/>
qu’un handicap. Il se voit plongé dans une<lb/>
foule où son bien et son mal passent inaperçus,<lb/>
et en tout cas ne sont pas pris au<lb/>
tragique. « Un homme en vaut un autre »,<lb/>
lui dit-on. Il lui faut apprendre les règles<lb/>
d’un jeu nouveau, où les coups les mieux<lb/>
médités ratent vingt fois ; mais un jour le<lb/>
destin négligent lui offrira une chance imméritée<lb/>
qu’il lui faudra saisir au vol : le moindre<lb/>
scepticisme la tuerait.<lb/>
<space/>Ainsi jetés dans l’improvisation, personne<lb/>
ne peut prévoir comment ils s’en tireront, ces<lb/>
deux Français dont en Europe j’eusse tiré<lb/>
l’horoscope les yeux fermés, sans demander<lb/>
même leurs dates de naissance.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page170">
        
        
        <p rend="block big"><space/>15.<lb/>
COMMENT UN AMÉRICAIN MOYEN JUGE LA FRANCE<lb/>
<space/>Au lendemain de la démission d’un n* cabinet<lb/>
à Paris, un Américain me disait :<lb/>
<space/>—- En France, n’importe quel problème<lb/>
d’ajustement économique devient aussitôt<lb/>
politique, c’est-à-dire qu’il provoque des discours<lb/>
plus ou moins littéraires, un torrent<lb/>
de clichés qui n’ont aucun rapport avec la<lb/>
question, et des affirmations grandiloquentes<lb/>
d’attachement indéfectible aux principes généraux<lb/>
de la gauche ou de la droite. Posez<lb/>
la question d’une répartition des huiles et<lb/>
savons par l’Etat, et vous serez bientôt en<lb/>
plein délire : tous les partis nommeront des<lb/>
commissions pour savoir si l’usage du savon<lb/>
favorise sournoisement le fascisme, ou bien<lb/>
la main-mise moscoutaire. Ces commissions<lb/>
d’ailleurs ne seront occupées qu’à clamer,<lb/>
la cravate en bataille, des résolutions farouchement<lb/>
patriotiques, ou républicaines jusqu’à<lb/>
la mort. Plus question du savon. Brossez-vous/<lb/>
<lb/>
<space/>Nous ne posons pas de question de<lb/>
principe à propos de ce produit utile et hygiénique,<lb/>
S’il y a crise dans la fabrication<lb/>
et dans la répartition de l’article, nous étu-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page171">
        
        <p rend="block big">
dions ces deux questions, et prenons les mesures<lb/>
nécessaires pour les résoudre, non pas<lb/>
pour qu’on en parle. Notre tendance est de<lb/>
nous en remettre à une agence d’Etat, qui<lb/>
généralement fait le travail à la satisfaction<lb/>
du plus grand nombre, puis se dissout.<lb/>
<space/>C’est ainsi que de 1942 à 1946, l’Etat américain<lb/>
a contrôlé les prix, la répartition de<lb/>
la main-d’œuvre aux entreprises publiques<lb/>
et privées, celle des matières premières, et<lb/>
d’une façon générale toute l’économie de<lb/>
guerre, laquelle représentait environ les 9/10<lb/>
de la production. Le job a été bien fait :<lb/>
L’Allemagne et le Japon ont été battus. Et<lb/>
les agences de contrôle des prix, de la main-<lb/>
d’œuvre et des matières premières se dissolvent<lb/>
l’une après l’autre, sans trop d’histoires.<lb/>
<lb/>
<space/>Ce qui veut dire que pendant quatre ans,<lb/>
l’Amérique a « nationalisé » (ou plus exactement<lb/>
étatisé) toute son industrie et tout<lb/>
son commerce, sans dépense de salive patriotique,<lb/>
pour des raisons bien évidentes,<lb/>
connues de tous, et qui ne relevaient point<lb/>
de la lutte des partis. C’est pourquoi les partis<lb/>
ne s’en sont point occupés, et n’ont point<lb/>
jugé nécessaire de proclamer l’union sacrée,<lb/>
au terme de négociations dramatiques, coupées<lb/>
de pathétiques interventions des vieux<lb/>
chefs, et de bouillantes interruptions de la<lb/>
jeune garde. Les partis, dans les commissions<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page172">
        
        
        <p rend="block big">
du Congrès et du Sénat, se sont bornés à<lb/>
des échanges d’arguments souvent brutaux,<lb/>
au cours d’enquêtes rétrospectives sur l’administration<lb/>
de ces agences. Peu importe :<lb/>
le travail était fait.<lb/>
<space/>En France, les partis s’arrangent en général<lb/>
pour rendre tous les problèmes aussi<lb/>
insolubles que leurs principes respectifs sont<lb/>
incompatibles. Gela conduit à des crises mortelles.<lb/>
Alors les chefs de partis baissent le<lb/>
nez, font appel à l’union sacrée, et délèguent<lb/>
tout pouvoir à l’Etat, qui est en l’espèce<lb/>
un nouveau chef de gouvernement. Ce<lb/>
dernier, pris au dépourvu, change subitement<lb/>
de direction — crise ministérielle, c’est-à-<lb/>
dire vidange des responsabilités — et repart<lb/>
dans une politique nécessairement improvisée,<lb/>
puisqu’il a reçu ses pouvoirs au moment<lb/>
même où il devrait en faire un usage<lb/>
maximum, de toute urgence. Ainsi le système<lb/>
français suppose que le nouveau venu,<lb/>
encore tout étourdi de sa puissance, et qui<lb/>
ne sait pas où l’on cache les dossiers, doit<lb/>
juger plus sagement en 24 heures que le<lb/>
vieux routier n’avait su le faire en plusieurs<lb/>
mois. Les Anglais ont ce proverbe : « Ne<lb/>
changez pas de chevaux au milieu du<lb/>
fleuve. » Les Français prétendent empêcher<lb/>
un accident de chemin de fer en votant avec<lb/>
émotion le renvoi de l’ingénieur en chef et<lb/>
son remplacement à la dernière seconde<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page173">
        
        <p rend="block big">
soit par un antifasciste convaincu, soit par<lb/>
un bénéficiaire éprouvé de la tradition dite<lb/>
nationale…<lb/>
<space/>Et si nous ne sommes pas là pour consentir<lb/>
un prêt, payant la casse, vous parlez de<lb/>
• notre hypocrisie…<lb/>
<space/>Avec tout cela, je me demande bien pourquoi<lb/>
nous adorons la France comme une<lb/>
femme ! Pour sa grâce et pour ses faiblesses<lb/>
de grande coquette blessée, peut-être.<lb/>
Mais aussi pour une certaine sagesse, une<lb/>
certaine retenue ou rigueur, un certain équilibre<lb/>
élégant et hardi, qui nous en imposent<lb/>
encore… Nous faisons à la France un crédit<lb/>
démesuré, plus qu’à nul autre pays au<lb/>
monde. Le sentez-vous ? A vous de n’en point<lb/>
abuser. C’est d’ailleurs très facile, me semble-t-il.<lb/>
Soyez honnêtes dans les négociations,<lb/>
comme le fut votre Herriot, que nous respectons.<lb/>
Et cessez de répéter sur notre compte<lb/>
des sottises pittoresques ou méprisantes.<lb/>
Nous sommes adultes.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>16.<lb/>
COMMENT UN AMÉRICAIN MOYEN VOIT LE MONDE<lb/>
<space/>Quels sont, se dit-il, les pays qui marchent<lb/>
le mieux en Europe ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page174">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Les Etats Scandinaves, la Suisse, la Hollande,<lb/>
et la Grande-Bretagne. Ce sont des<lb/>
démocraties en majorité socialistes, ce qui<lb/>
peut inquiéter, mais aussi en majorité protestantes,<lb/>
ce qui doit rassurer. Ils ont donné<lb/>
nos meilleurs immigrants, ceux qui ont<lb/>
fondé nos vieilles familles.<lb/>
<space/>Quels sont les pays qui marchent mal et<lb/>
qui nous créent le plus d’ennuis ?<lb/>
<space/>L’Espagne et le Portugal, parce que ce<lb/>
sont des dictatures, et peu importe qu’elles<lb/>
réussissent matériellement, elles n’achèteront<lb/>
jamais notre respect. L’Europe Centrale<lb/>
et les Balkans, livrés aux Russes, qui les<lb/>
mettent au pillage, ce qui est peu rationnel :<lb/>
ils feraient mieux de les équiper, puisque<lb/>
ce sont leurs colonies. L’Allemagne nous<lb/>
plaît mieux que la Pologne : pays de blonds<lb/>
et les noirs sont suspects, tous les villains<lb/>
de nos films ont les cheveux noirs. De plus<lb/>
l’Allemand est propre et travailleur, et mon<lb/>
arrière-grand-mère était du Wurtemberg.<lb/>
Les Italiens ? Nous en aurons bientôt autant<lb/>
chez nous qu’il » en reste là-has. Nous aimions<lb/>
beaucoup La Guardia, que nous baptisions<lb/>
la Fleurette. Nous n’avons jamais admiré<lb/>
Mussolini, comme l’ont fait les bourgeois<lb/>
d’Europe : ce n’était pas un regular guy. Le<lb/>
Vatican a la plus vieille diplomatie secrète<lb/>
du monde : c’est sans doute lui qui sait le<lb/>
mieux comment traiter ces Etats turbulents,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page175">
        
        <p rend="block big">
susceptibles et toujours prêts à se battre.<lb/>
<space/>Oui, l’Europe, ce sont nos Balkans.<lb/>
Mais il y a l’Amérique du Sud, il y a les<lb/>
Russes, il y a l’Asie, voilà ce qui compte<lb/>
pour le commerce et pour l’avenir de la<lb/>
paix.<lb/>
<space/>Vous avez bien envie de savoir ce que je<lb/>
pense de l’U.R.S.S. ? moi aussi… Une moitié<lb/>
de moi-même se révolte au spectacle de la<lb/>
mauvaise volonté internationale des Soviets,<lb/>
de cette brutalité vis-à-vis de leurs sujets,<lb/>
de ce mépris de la vie humaine en gros et en<lb/>
détail, de ce refus d’ouvrir leurs frontières,<lb/>
de l’esplavage où ils tiennent leur presse, et<lb/>
de l’orgueil de parvenus de l’industrie et des<lb/>
sciences appliquées dont ils font montre,<lb/>
même quand ils viennent chez nous. Cette<lb/>
moitié de moi n’irait peut-être pas jusqu’à<lb/>
demander une guerre préventive, mais elle<lb/>
l’accepterait sans doute dans le cas d’un<lb/>
nouveau Pearl Harbour. Quant à l’autre moitié,<lb/>
elle ne demande qu’à s’ouvrir à l’amitié<lb/>
de ce grand peuple des plaines qui se met<lb/>
à nous ressembler si curieusement. Nous<lb/>
n’avons guère plus que lui le sens de la vie<lb/>
privée, nous avons le même goût de la production<lb/>
en masse et sans y regarder de trop<lb/>
près, du travail par équipes pour battre un<lb/>
record, du gaspillage, des chants et des beuveries.<lb/>
<lb/>
<space/>On dit que c’est la question de l’Asie qui<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page176">
        
        
        <p rend="block big">
nous sépare. Car en réalité, nous touchons<lb/>
à l’Asie. Nous sommes une puissance maritime,<lb/>
et cela compense la proximité géographique<lb/>
de la Russie. Pourquoi donc aurions-<lb/>
nous organisé, par les soins de la marine<lb/>
de guerre, et comme pour démontrer sa<lb/>
force à toute épreuve, les expériences de Bikini<lb/>
 ? C’était un clair avertissement aux<lb/>
Russes. La Chine est un de nos grands marchés,<lb/>
le Japon un de nos gros clients. C’est<lb/>
là que les choses pourraient se gâter…<lb/>
<space/>Quant à nos bons voisins « Latins », je<lb/>
ne sais pourquoi, chaque fois que nous leur<lb/>
serrons la main, ils pincent lès. lèvres, comme<lb/>
si l’on venait de leur marcher sur le<lb/>
pied. Ils ont les cheveux noirs, attention.<lb/>
Mais dans trois de leurs Etats, les dernières<lb/>
élections se sont passées presque sans coups<lb/>
de fusil. Peut-être atteindront-ils bientôt<lb/>
l’âge de majorité civique où la démocratie<lb/>
devient possible…<lb/>
<space/>To sum up : Liberté, Prospérité et Poursuite<lb/>
du Bonheur, ce sont là mes trois idéaux.<lb/>
Et je ne les vois réalisés qu’en Amérique.<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>17.<lb/>
COMMENT L’EUROPE PEUT AIDER L’AMÉRIQUE<lb/>
Comme je m’en veux de chacun de mes<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page177">
        
        <p rend="block big">
articles trop favorables ou trop critiques sur<lb/>
l’Amérique ! Car le contraire, chaque fois,<lb/>
peut aussi être vrai.<lb/>
<space/>Car ces rêveurs sont aussi, et souvent, de<lb/>
vieux cornichons à lunettes, aux lèvres minces,<lb/>
sachant compter leurs sous et damner<lb/>
les buveurs de whisky ; ces fils de puritains,<lb/>
de charmants petits coquins ; ces joueurs de<lb/>
base-bail, de pédants logiciens ; ces grands<lb/>
Souriants, des névrosés ; ces dynamiques,<lb/>
des timorés ; ces commerçants, des utopistes<lb/>
généreux ; ces « fondamentalistes », de$<lb/>
déistes hérétiques ; et ces pieux catholiques,<lb/>
des amateurs réjouis de confessionnaux climatisés<lb/>
munis d’une « grille désodorisante<lb/>
 »… Ils sont modernes. Car avec une<lb/>
belle énergie et beaucoup moins de naïveté<lb/>
que nous ne le pensons, ils embrassent<lb/>
mieux que nous la confusion du siècle, ils y<lb/>
sont installés carrément, et ils l’exploitent<lb/>
non sans une sorte de bon sens pour que le<lb/>
plus grand nombre en tire le plus de profit.<lb/>
<lb/>
<space/>Comme tous ceux qui décrivent une nation<lb/>
étrangère, j’ai péché par stylisation.<lb/>
Ajouter des nuances à mon tableau n’arrangerait<lb/>
pas grand chose à cet égard. Ce qui<lb/>
échappe par définition à toute formule ou<lb/>
forme d’expression, c’est l’incohérence du<lb/>
réel. (Tout ce que l’on peut en dire, c’est<lb/>
qu’on l’éprouve.) Or justement, la civilisa-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page178">
        <p rend="block big">
1 ?6 VIVRE EN AMÉRIQUE<lb/>
tion américaine souffre d’une grave incohérence<lb/>
interne. Mais je vois bien que je n’ai<lb/>
pas su la faire sentir autant que je la sens.<lb/>
Et peut-être n’y parviendrai-je que d’une<lb/>
manière négative : en suggérant certaines<lb/>
mesures et attitudes spirituelles que l’Europe<lb/>
seule peut opposer ou proposer à l’Amérique.<lb/>
<lb/>
<space/>Cinq choses témoignent de l’esprit et de<lb/>
sa présence active dans une culture. Les<lb/>
meilleurs d’entre nous les ont encore, tandis<lb/>
que les masses, chez eux les fuient, et<lb/>
que leurs élites ne s’en approchent qu’en<lb/>
hésitant. Ils nous sont supérieurs à tant<lb/>
d’autres égards ; saurons-nous garder au<lb/>
moins cela ?<lb/>
<space/>Le goût de la complexité. La tendance générale<lb/>
à simplifier, à géométriser, typique<lb/>
d’une civilisation mécanisée, est signe de<lb/>
lourdeur d’esprit, de paresse d’âme, d’appauvrissement<lb/>
de la vitalité. En politique,<lb/>
c’est le respect des complexités organiques<lb/>
qui peut seul ménager des libertés réelles.<lb/>
<space/>Le sens de l’échec, de sa nécessité métaphysique<lb/>
et de sa valeur d’enseignement<lb/>
spirituel. La croyance exclusive à la réussite<lb/>
est le signe d’une vue bornée de notre<lb/>
condition humaine, de même que le goût<lb/>
des formes parfaitement arrondies révèle<lb/>
une pauvre conception de l’art.<lb/>
<space/>Le sens des formes, des symboles, des si-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page179">
        
        <p rend="block big"><space/>CONSEILS A UN FRANÇAIS 17 ?<lb/>
gnes et des correspondances. On ne peut pas<lb/>
impunément se vêtir de n’importe quelle<lb/>
couleur sous prétexte que cela fait bien,<lb/>
construire une banque qui a l’air d’une<lb/>
église, et une église qui a l’air gothique<lb/>
quand plus rien ne l’est en nous ni autour<lb/>
d’elle. Un peuple, s’il éduque son sens des<lb/>
formes, cesse d’imiter et se met à créer.<lb/>
<space/>La réduction du fait à une signification) <lb/>
L’Américain croit aux faits, dur comme fer.<lb/>
Il les réduit d’ailleurs en chiffres et se sent<lb/>
aussitôt rassuré. Mais un fait n’est qu’un<lb/>
signe dans une équation, une lettre ou une<lb/>
virgule dans une phrase, on ne peut le lire<lb/>
qu’avec tout le contexte. S’en tenir aux faits<lb/>
seuls, aux faits bruts, c’est une timidité de<lb/>
l’esprit qui recule devant son acte propre :<lb/>
donner un sens, voir au delà, relier les<lb/>
moyens aux fins.<lb/>
<space/>La volonté de prendre conscience. J’ai dit<lb/>
qu’ils rêvent. J’ajouterai qu’ils détestent celui<lb/>
qui vient les réveiller. Ils le tiennent pour<lb/>
pervers et masochiste. Et il est vrai que la<lb/>
conscience s’éveille généralement dans la<lb/>
douleur, mais ils préfèrent l’anesthésie.<lb/>
Aussi n’ont-ils pas de philosophes, ni de<lb/>
mystiques, mais beaucoup de paradis artificiels<lb/>
à bon marché : l’alcool et Hollywood,<lb/>
les pin-up-girls et le glamour, Superman et<lb/>
les sports à la radio. Et ils s’entourent d’objets<lb/>
polis, luisants, emballés dans de la cel-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page180">
        
        
        <p rend="block big">
lophane, qui n’offrent plus d’aspérités et ne<lb/>
posent plus aucune question ; de mécanismes<lb/>
qui répondent à leur place ; et de musiques<lb/>
qui empêchent d’entendre le silence. Ils<lb/>
s’imaginent qu’un certain nombre de recettes<lb/>
et de martingales — d’ailleurs communiquées<lb/>
à tous les joueurs — suffiraient pour<lb/>
que chacun gagne. Enfin, ils ne croient pas<lb/>
au Mal…<lb/>
<space/>Le krach de 1929, Hitler, la guerre, et quelques<lb/>
privations ont causé les premières fissures<lb/>
dans cet édifice d’inconscience que<lb/>
chacun s’ingéniait à rendre étanche, — inconsciemment.<lb/>
Ce sont là des secousses extérieures.<lb/>
Qui sait si une loi de l’esprit ne<lb/>
les rend pas d’autant plus fortes et fréquentes<lb/>
que les poussées intimes de la conscience<lb/>
sont plus méthodiquement refoulées ? Qui<lb/>
sait quels malheurs historiques un réveil<lb/>
spirituel de l’Amérique ne pourrait pas lui<lb/>
épargner ? Si l’Europe peut y contribuer,<lb/>
elle aura bien mérité de la planète.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>18.<lb/>
 ! <lb/>
<space/>COMMENT L’AMÉRIQUE PEUT AIDER L’EUROPE<lb/>
Seuls, les Européens — je connais leurs<lb/>
complexes —• trouveront trop dures pour<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page181">
        
        <p rend="block big">
l’Amérique les quelques pages qui précèdent.<lb/>
L’Amérique a les reins solides. Elle a,<lb/>
sur tout autre pays que je connaisse, l’avantage<lb/>
d’accueillir les critiques avec mieux que<lb/>
de la tolérance : avec une volonté souriante<lb/>
mais sérieuse d’apprendre et de s’améliorer.<lb/>
J’y vois le signe de sa force.<lb/>
<space/>Qui n’a pas lu les éreintements de l’esprit<lb/>
américain auxquels se livrent avec exubérance<lb/>
les revues et les journaux américains<lb/>
ne sait pas ce que c’est que la confiance en<lb/>
soi.<lb/>
<space/>Ceci dit, je me retourne vers mes compatriotes<lb/>
européens et je leur dis : si vous voulez<lb/>
que l’Europe dure encore — et le reste<lb/>
du monde en a besoin — ne vous contentez<lb/>
pas d’appeler périodiquement l’Amérique à<lb/>
votre secours, quitte à la mépriser sitôt le<lb/>
travail fait. Sachez que les Américains ont<lb/>
beaucoup mieux à nous donner que des<lb/>
frigidaires, des capitaux et des avions. Ils<lb/>
ont libéré nos villages. Libérons-nous à leur<lb/>
contact, à leur exemple, de l’esprit villageois.<lb/>
<lb/>
<space/>Apprenons d’eux à mépriser le politicien<lb/>
mais à respecter l’homme d’Etat ; à perdre<lb/>
aux élections sans insulter le vainqueur, et<lb/>
à gagner sans écœurer le vaincu.<lb/>
<space/>Apprenons d’eux à tenir parole, à nous<lb/>
laver, à boire du lait, à être à l’heure, à ne<lb/>
pas couper les files par principe, à obser-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page182">
        <p rend="block big">
180 VIVRE EX AMERIQUE<lb/>
ver les règles du jeu dans la mesure où elles<lb/>
sont raisonnables, à faire crédit, à payer<lb/>
nos impôts, à exiger des fonctionnaires décents,<lb/>
à trouver les gens drôles plutôt que<lb/>
ridicules s’ils ont d’autres allures que nous.<lb/>
<space/>Apprenons d’eux la valeur créatrice d’un<lb/>
certain gaspillage lyrique, dans tous les domaines<lb/>
de la vie ; car notre économie minutieuse<lb/>
des moyens, surestimée par l’Ecole et<lb/>
l’Etat, et par toute la morale bourgeoise,<lb/>
trahit aussi un vice de l’âme. Apprenons<lb/>
d’eux le sens spirituel de la mise en pratique,<lb/>
à tous risques, d’un idéal même imparfait<lb/>
 ; car notre rigorisme intellectuel<lb/>
masque souvent des lâchetés de frileux.<lb/>
<space/>Enfin, apprenons d’eux le souci d’être<lb/>
dignes non seulement d’un passé qui nous<lb/>
a faits, mais surtout d’un avenir qu’il dépend<lb/>
de nous de faire. Cette attitude détient<lb/>
le secret de la liberté. Car il n’est de liberté<lb/>
réelle qu’en avant, dans tous les ordres, à<lb/>
chaque instant, — si l’on veut bien y réfléchir<lb/>
en refermant ce petit livre.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page183">
        
        <p rend="block big"><space/>LA ROUTE AMÉRICAINE<lb/>
L’Européen parle parfois de sa conception<lb/>
de la vie ; l’Américain (l’Anglais aussi) de<lb/>
son way of life, littéralement : de sa route<lb/>
de vie. Ce qui est pour le Latin concept,<lb/>
forme arrêtée, devient chez eux chemin, voie<lb/>
et mouvement.<lb/>
<space/>C’est pourquoi je prendrai les routes<lb/>
d’Amérique comme un symbole du rêve et<lb/>
de la volonté du Nouveau Monde.<lb/>
<space/>On croyait close l’ère des pionniers, l’ère<lb/>
des défricheurs de savanes qui firent reculer<lb/>
la frontière de décade en décade, à travers<lb/>
le Far West, jusqu’à ce qu’ils eussent rejoint<lb/>
les terres du Pacifique. On ne pouvait plus<lb/>
rien ajouter aux plus hauts gratte-ciel de<lb/>
New-York, à ces grandiloquents témoins de<lb/>
la Crise de 1929, où les affaires périssent et<lb/>
les bureaux se vident au-dessus du 508 étage,<lb/>
pour peu que la pression baisse à Wall-street.<lb/>
Un grand malaise étreignait Pâme améri<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page184">
        
        
        <p rend="block big">
caine, prise de nausée dès qu’elle ressent<lb/>
l’approche d’une limite infranchissable. Où<lb/>
s’élancer encore ? Comment sortir de cet<lb/>
embouteillage de richesses matérielles ? Il<lb/>
restait à construire des routes.<lb/>
<space/>Depuis quinze ans, les autostrades américaines<lb/>
allongent sans répit leur ruban de<lb/>
béton, semblables à la trace d’un grand fer<lb/>
à repasser au travers des savanes, des cultures<lb/>
et des territoires urbains. Cet effort<lb/>
gigantesque se poursuit en silence à travers<lb/>
tout le continent. Personne n’en parle. On<lb/>
n’a pas eu besoin de changer de régime pour<lb/>
le réaliser. Les autostrades américaines ne<lb/>
sont pas une réclame politique, ni même un<lb/>
expédient pour lutter contre le chômage.<lb/>
Elles sont le produit du rêve et de la vitalité<lb/>
inépuisable d’un peuple libre, et qui voit<lb/>
grand sans se forcer. Voici enfin un spectacle<lb/>
émouvant qui n’effraie pas, mais au<lb/>
contraire atteste une force paisible.<lb/>
<space/>Trois pistes parallèles dans chaque sens,<lb/>
séparées par une large bande gazonnée où<lb/>
l’on s’est ingénié à conserver, ici et là, un<lb/>
grand arbre isolé, témoin de la Prairie.<lb/>
Trois pistes blanches délimitées par des lignes<lb/>
jaunes et noires, entre lesquelles se déplacent<lb/>
lentement, de droite à gauche, de<lb/>
gauche à droite, entre 100 et 130 à l’heure,<lb/>
des millions de larges voitures. Une telle aisance<lb/>
dans la vitesse, l’absence de secousses<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page185">
        
        
        <p rend="block big">
et d’obstacles, l’enivrante continuité du déferlement<lb/>
général, tout cela vous donne<lb/>
après quelques minutes l’illusion d’une puissance<lb/>
immobile qui vaincrait la distance par<lb/>
le charme, attirant les villes à soi et déplaçant<lb/>
de vastes paysages au gré d’une curiosité<lb/>
rêveuse. Mais soudain le regard est<lb/>
pris par un panneau rutilant sur la droite,<lb/>
puis mitraillé à bout portant par vingt, par<lb/>
cent panneaux de toutes formes et couleurs.<lb/>
Sans relâche, ils croissent en gros plan et<lb/>
disparaissent en coup de vent, jusqu’à ce<lb/>
que l’œil s’éduque et se mette à déchiffrer<lb/>
cette espèce de manuel de conduite et de<lb/>
morale élémentaire (avec publicité dans le<lb/>
texte) dont les phrases fragmentées s’échelonnent<lb/>
tout au long des superhighways.<lb/>
« Perdez une- minute, épargnez une vie !…<lb/>
Gardez votre droite… Dépassez à gauche…<lb/>
Avez-vous pensé à l’anniversaire de votre<lb/>
femme ?… Donnez-lui un aspirateur Smith…<lb/>
Des bonbons Johnson… Ici, trois tués par<lb/>
jour… Lisez la Bible… Cabines de touristes<lb/>
à 100 yards… Ferry-boat du Delaware en<lb/>
grève… Faites un détour par Philadelphie…<lb/>
Et arrêtez-vous à l’hôtel Franklin… Ralentissez,<lb/>
région de daims… Les partis se réconcilient…<lb/>
autour d’un verre de champagne<lb/>
Renault !… Avez-vous vérifié votre niveau<lb/>
d’huile ?… L’Etat de Pensylvanie vous souhaite<lb/>
la bienvenue… Et limite votre vitesse<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page186">
        
        
        <p rend="block big">
à 50 milles… 500 dollars d’amende, ou un an<lb/>
de prison… ou les deux ensemble… Dieu<lb/>
bénisse l’Amérique… »<lb/>
<space/>Je ferme les yeux et j’écoute le grondement<lb/>
sourd des pneus qui mordent le béton.<lb/>
En cinq beures nous aurons couvert les 400<lb/>
kilomètres qui séparent le centre de New-<lb/>
York de Washington, en traversant deux villes<lb/>
énormes : Philadelphie et Baltimore. La<lb/>
vitesse rétrécit l’espace américain ; les routes<lb/>
de la vitesse lui créent enfin des cadres.<lb/>
Quand cette surface sera suffisamment organisée,<lb/>
vers quoi pourra bien se tourner l’effort<lb/>
collectif de ce peuple ? Peut-être vers la<lb/>
profondeur, vers la culture, vers ces problèmes<lb/>
que le grand nombre a toujours fuis,<lb/>
partout. Peut-être alors les masses elles-<lb/>
mêmes comprendront-elles qu’il n’est qu’un<lb/>
seul infini véritable : celui que chacun porte<lb/>
en soi, celui de l’âme inépuisable. Ce jour-<lb/>
là, les glorieux highways aboutiront enfin à<lb/>
l’Homme.<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
FIN<lb/>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
