<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="">
  <text>
    <body>
      <div type="page" xml:id="Page1">
        <p rend="block">
&gt; /\* /%/• /%*/%*/%*/\f/%&lt;•t\p/%*/%*&lt;»%•&lt;\*f\f\*/%*f\p✓%&lt;•I<lb/>
<space/>*%/ l\s *%/ t\/ tA^ t\/ tA/ tA tA tA tA tA tA tA tA tA tA tA tA tA tA tA tA tA •’W •&gt;%/ tA •'%' tA •&gt;%/ *%/ 4<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Y Y Y TY Y Y X Y Y Y 1*Y Y Y TY T TTl*<lb/>
</p>
        <p rend="center">
DENIS DE ROUGEMONT<lb/>
</p>
        <p rend="center big"><space/>LA<lb/>
Pari<lb/>
<space/>DU<lb/>
Miiuble<lb/>
</p>
        <p rend="center">
BRENTANO’S<lb/>
</p>
        <p rend="center">
La&gt; /V'V'V'V'V'V'V'V'V'V'V'V'V'V'V'V'V'V'V'Vi^<lb/>
<space/>*A*AtA tA tA*AtA*A*A JLtA tAtA tAtAtAtAtAtAtA*^*<lb/>
</p>
        <p>
* A1* A*APA*A*A*A*A*A*A*1ATA*A*A*APAP/%/*A*A* AT’A9A*'V* A* APA*A*A*APA*'W*A* ATA* '<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page2">
        <p rend="block">
 !'r ■- S<lb/>
■<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page3">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page4">
        <p rend="big">
k<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page5">
        <p>
Vo^rtCC. et $<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>UXsLA-<lb/>
DENIS DE ROUGEMONT<lb/>
</p>
        <p rend="center big"><space/>LA<lb/>
Part<lb/>
<space/>DU<lb/>
Diabie<lb/>
</p>
        <p rend="center">
BRENTANO’S<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page6">
        <p rend="center">
l’édition originale de cet<lb/>
<space/>OUVRAGE A ÉTÉ TIRÉE A<lb/>
CINQUANTE EXEMPLAIRES SUR<lb/>
<space/>PAPIER CORSICAN<lb/>
NUMÉROTÉS DE I À 50<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Copyright 1942 by<lb/>
BRENTANO'S INC.<lb/>
<space/>586 Fifth Avenue<lb/>
New York, N. Y.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page7">
        <p rend="center">
INTRODUCTION<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
QUE LA CONNAISSANCE<lb/>
<space/>DU VRAI DANGER<lb/>
<space/>NOUS GUÉRIT<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
DES FAUSSES PEURS<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page8">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page9">
        <p>
9<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Au dessert nous étions d’accord : ce qui manque<lb/>
le plus aux démocraties en général, et à<lb/>
l’Amérique en particulier, c’est de croire au<lb/>
Diable. On sortit de table. C’était au club. Tandis<lb/>
que nous attendions l’ascenseur, je dis au Philosophe<lb/>
:<lb/>
<space/>— Fort bien, mais si je parlais du Diable,<lb/>
c’est moi qui passerais aussitôt pour un personnage<lb/>
diabolique, ou qui sait, pour le Diable lui-<lb/>
même !<lb/>
<space/>— Peut-être devriez vous accepter le risque ?<lb/>
répondit-il avec sa grande douceur.<lb/>
<space/>La porte de l’ascenseur s’ouvrait, nous entrâmes.<lb/>
<lb/>
<space/>— Ce serait enfin une situation tragique nouvelle<lb/>
: se faire Diable soi-même pour prouver<lb/>
qu’il existe !<lb/>
<space/>— Je sais une belle histoire, reprit le Philosophe.<lb/>
Elle se passe dans votre pays natal. L’un<lb/>
des premiers apôtres irlandais qui évangélisèrent<lb/>
la Suisse expliquait à son auditoire de paysans<lb/>
que les martyrs sont nos meilleurs intercesseurs<lb/>
auprès de Dieu. Les pâtres de la Suisse alpestre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page10">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
10<lb/>
</p>
        <p rend="block">
sont des gens simples et réalistes. Ils crurent<lb/>
l’apôtre. Ils le crurent si bien qu’ils le tuèrent !<lb/>
Et le plus beau, c’est que cela réussit : ils devinrent<lb/>
chrétiens.<lb/>
<space/>Nous suivions le groupe qui se dirigeait vers<lb/>
les salons. Et je pensais : il nous faut de ces<lb/>
paraboles pour nous rappeler combien il est<lb/>
dangereux de dire la vérité en général, et la<lb/>
vérité chrétienne en particulier. Dangereux pour<lb/>
celui qui la dit ! Si nous voulons être chrétiens,<lb/>
soit, mais sachons de quel prix cela se paye. Il<lb/>
y a dix-neuf siècles que ce Prix a été fixé…<lb/>
<space/>On était arrivé au fumoir. Et tout le monde se<lb/>
remit à parler des nouvelles du jour comme si<lb/>
le Diable n’existait pas. Pourtant le Philosophe<lb/>
me prit encore à part : — Pourquoi n’écririez-<lb/>
vous pas un livre sur le Diable ?<lb/>
<space/>J’y songeais depuis quelques instants.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Ce n’est pas sans quelque inquiétude que j’ai<lb/>
senti ce livre se proposer à moi : car de l’auteur<lb/>
ou du sujet, sait-on jamais lequel a choisi<lb/>
l’autre ? Parler du Diable, écrire sur lui, n’était-<lb/>
ce pas une manière impudente de le provoquer<lb/>
publiquement ? Je songeais à cette phrase de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page11">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Kafka : « L’un des artifices de séduction les<lb/>
plus efficaces du Diable, c’est de nous provoquer<lb/>
au combat. C’est comme la lutte avec une femme,<lb/>
qui finit au lit. »<lb/>
<space/>Mais on n’écrit jamais impunément, quel que<lb/>
soit le sujet en cause. Il est vrai que pour certains<lb/>
auteurs, l’acte d’écrire résulte simplement<lb/>
d’une démangeaison de l’esprit que l’on calme<lb/>
en grattant du papier, sans nul souci des conséquences.<lb/>
Mais ceux qui écrivent pour mieux<lb/>
savoir endossent toujours un certain risque. Nulle<lb/>
vérité n’est bonne à dire, dans ce sens que chaque<lb/>
vérité comporte une part d’accusation pour<lb/>
notre vie, et tend à déranger cet équilibre de<lb/>
pieux mensonges tacitement admis, sans lesquels<lb/>
« l’existence deviendrait impossible »… L’eau,<lb/>
remarquait un humoriste, est ce liquide si impur<lb/>
qu’une seule goutte en suffit pour troubler une<lb/>
absinthe. Ainsi chaque goutte de vérité trouble<lb/>
la vie. Mais c’est de quoi l’on peut faire son<lb/>
ivresse. Je n’aime écrire que des livres dangereux.<lb/>
<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Cependant, publier pose un autre problème.<lb/>
L’époque n’est-elle pas assez consternante et<lb/>
consternée, les esprits pas assez égarés ? Faut- Il<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Il<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page12">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
12<lb/>
</p>
        <p rend="block">
il encore jeter le Diable dans la bagarre à l’heure<lb/>
où nous aurions besoin, dit-on, d’un « message<lb/>
positif » et rassurant ?<lb/>
<space/>Eh bien, surtout que l’on ne se rassure pas !<lb/>
L’une des raisons pour lesquelles le trouble empire,<lb/>
dans le monde, c’est qu’on a peur de regarder<lb/>
en face ses vraies causes. Nous croyons<lb/>
à trente-six mille maux, redoutons trente-six<lb/>
mille périls, mais nous avons cessé de croire au<lb/>
Mal et de redouter le vrai Péril. Montrer la réalité<lb/>
du Diable dans ce monde, ce n’est pas augmenter<lb/>
la peur, c’est lui donner son véritable<lb/>
Objet. C’est faire peur de la bonne manière. Et<lb/>
c’est peut-être le moyen de nous guérir des<lb/>
fausses angoisses qui nous paralysaient, ou de<lb/>
l’angoisse de faux périls. On n’est jamais plus<lb/>
en danger que dans les moments où l’on se<lb/>
trompe sur la vraie direction de la menace, et<lb/>
où l’on tend ses énergies dans une défense orientée<lb/>
vers le vide, cependant que l’Ennemi s’approche<lb/>
par derrière.<lb/>
<space/>Identifier l’Ennemi, mesurer sa puissance, tel<lb/>
est le sujet de ce petit ouvrage. Toutefois, qu’on<lb/>
ne s’attende pas à un portrait du Diable : il faut<lb/>
tenir tous ses portraits pour autant de victoires<lb/>
qu’il remporte sur notre complaisance ou nos<lb/>
crédulités. Le Diable est l’anti-modèle absolu,<lb/>
son essence étant précisément le déguisement,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page13">
        <p>
LA PART D U DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
13<lb/>
</p>
        <p rend="block">
l’usurpation des apparences, le bluff éhonté ou<lb/>
subtil, bref, l’art de faire mentir les formes. A<lb/>
défaut donc d’une peinture impossible, ou trop<lb/>
aisément pittoresque, on tentera de décrire<lb/>
l’œuvre du Diable au temps présent, en face de<lb/>
nous et parmi nous : le grand Truquage.<lb/>
<space/>La plupart des auteurs qui se sont occupés<lb/>
du Diable, au cours des siècles, me paraissent<lb/>
d’accord sur ce point : comme tous ceux qui ne<lb/>
croient pas au bien, à la délicatesse, à la grandeur,<lb/>
à l’âme, — le Malin est un homme à trucs.<lb/>
C’est l’agent double, triple, centuple, l’agent<lb/>
multiple à l’infini. Bornons-nous à ses tours les<lb/>
plus simples, ceux qui prennent à coup sûr le<lb/>
plus grand nombre d’hommes dans les basses<lb/>
époques spirituelles.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Encore un mot. On se tromperait sur l’intention<lb/>
de ce petit traité, si l’on y voyait un<lb/>
effort pour « démontrer » l’existence du Diable.<lb/>
Il ne s’agit ici que d’un essai d’interpréter certains<lb/>
déboires de notre temps, en les rapportant<lb/>
à l’action du seul être qui s’en réjouisse.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page14">
        <p>
/<lb/>
</p>
        <p>
i<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page15">
        <p rend="center big"><space/>PREMIÈRE PARTIE<lb/>
L’INCOGNITO ET LA RÉVÉLATION<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page16">
        <p>
4<lb/>
</p>
        <p>
\<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page17">
        <p>
17<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>1<lb/>
LE PREMIER TOUR<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>C’est dans les Petits Poèmes en prose de<lb/>
Baudelaire que l’on peut lire la phrase la plus<lb/>
profonde écrite par un moderne sur Satan :<lb/>
<space/>« La plus belle ruse du Diable est de nous<lb/>
persuader qu’il n existe pas ».<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>2<lb/>
L’INCOGNITO<lb/>
Reconnaissons que ce tour n’a jamais mieux<lb/>
réussi que dans l’époque contemporaine. Même<lb/>
quand nous croyons « encore » en Dieu, nous<lb/>
croyons si peu au Diable que l’on m’accusera<lb/>
certainement d’obscurantisme, ou simplement de<lb/>
manque de sérieux, si je persiste en mon projet<lb/>
de lui consacrer tout un livre.<lb/>
<space/>Le premier tour du Diable est son incognito.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page18">
        <p>
LA PART Dü DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
18<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Dieu dit : « Je suis celui qui suis ». Mais le<lb/>
Diable, qui a la manie de vouloir imiter la vérité<lb/>
en la retournant, le Diable nous dit comme<lb/>
Ulysse au Cyclope : Je ne suis personne. De<lb/>
quoi aurais-tu peur ? Vas-tu trembler devant<lb/>
l’inexistant ?<lb/>
<space/>Cependant la Bible dénonce l’existence du<lb/>
Diable à chaque page, de la première où il apparaît<lb/>
sous la forme du Serpent, jusqu’à l’avant<lb/>
dernière où nous voyons Satan lié pour mille<lb/>
ans, puis délié et déchaîné sur les quatre parties<lb/>
du monde pour les tromper et pour les faire<lb/>
se battre sans raison alléguée, et finalement<lb/>
flamboyé par le feu du ciel et précipité dans un<lb/>
étang de flammes et de souffre avec ses faux<lb/>
prophètes, pour y être tourmenté nuit et jour,<lb/>
au siècle des siècles. La Bible, notez-le, parle<lb/>
beaucoup moins du « mal » en général que du<lb/>
Malin personnifié, (tout au moins dans les textes<lb/>
originaux). Si l’on croit à la vérité de la Bible,<lb/>
il est impossible de douter un seul instant de<lb/>
la réalité objective du Diable.<lb/>
<space/>D’ailleurs, la Bible donne de Satan une<lb/>
quantité de noms éminemment révélateurs, et qui<lb/>
pourraient fournir les bases d’une Démonologie<lb/>
assez complète. A tout le moins vont-ils nous<lb/>
permettre de repérer le Diable sous ses déguisements<lb/>
quotidiens, dans la vie courante du siècle.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page19">
        <p>
19<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>3<lb/>
L’ANGE DÉCHU<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Je voyais Satan tomber du. ciel comme<lb/>
un éclair.<lb/>
<space/>Luc 10.18.<lb/>
La Bible nous apprend que Lucifer est un<lb/>
ange tombé du ciel.<lb/>
<space/>Les anges sont des créatures spirituelles vivant<lb/>
et agissant sur les frontières de l’Éternel<lb/>
et de la Création, de l’éternité et du temps. Ce<lb/>
sont des intentions divines, des messagers, —<lb/>
comme le dit leur nom grec : angellos ; des serviteurs<lb/>
à la fulgurante volée, dont la vitesse est<lb/>
celle de la pensée — c’est pourquoi ils nous<lb/>
sont invisibles ; des intelligences sans fraude,<lb/>
participant de l’omniscience du Créateur — c’est<lb/>
pourquoi nous les comprenons mal. « Tout ange<lb/>
est terrible ! » dit Rilke. Mais tout ange est<lb/>
bon, servant Dieu. Au sommet de leur hiérarchie<lb/>
sont les Archanges.<lb/>
<space/>Un seul Archange a trahi sa mission, son<lb/>
message et son être même, c’est Lucifer, le Porteur<lb/>
de Lumière. Satan s’est révolté, il a refusé<lb/>
de servir, il a refusé de transmettre son message<lb/>
divin, il a voulu se faire original, auteur de son<lb/>
destin, porteur de ses lumières à lui. Et aussi-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page20">
        <p>
20<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
tôt, par les lois même de l’être, il est « tombé »<lb/>
du Ciel, qui est le Royaume où l’intention de<lb/>
Dieu règne absolue. (Coupez la communication,<lb/>
le courant « tombe ».) Il est devenu le messager<lb/>
de soi, et comme il n’est qu’un esprit pur, une<lb/>
fois coupé de la source de l’Esprit, il est devenu<lb/>
le messager du Néant et de ses mystères.<lb/>
<space/>Mais quoique déchu, il a gardé sa science<lb/>
d’esprit pur. Comme un artiste qui a perdu son<lb/>
génie et ne croit plus à la peinture, mais qui<lb/>
a conservé son « métier » et l’envie d’être à<lb/>
l’avant garde. Satan connaît encore l’Esprit et<lb/>
les esprits, mais non plus la fin et la gloire à<lb/>
laquelle ils sont destinés.<lb/>
<space/>•Ayant refusé de servir Dieu, de servir à Dieu,<lb/>
il est devenu celui qui sert le Rien, ne sert à<lb/>
Rien. Et tout ce qui ne sert à rien, au sens<lb/>
spirituel, porte la marque diabolique. Mais il<lb/>
a conservé son « métier » d’esprit pur. Il en<lb/>
sait plus que nous sur les mystères du monde<lb/>
et le secret des âmes qu’il abuse…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page21">
        <p>
4<lb/>
</p>
        <p>
21<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>LE PRINCE DE CE MONDE<lb/>
L’acte d’orgueil éblouissant et consumant qui<lb/>
transforma l’Ange de Lumière en Ange et Prince<lb/>
des Ténèbres, l’a condamné à un impérialisme<lb/>
sans limites, donc par définition désespéré. La<lb/>
perte de l’Unique Nécessaire fait naître une soif<lb/>
essentiellement inextinguible. Le monde entier<lb/>
ne saurait combler le vide que forme au cœur<lb/>
d’une créature la conscience d’avoir quitté sa<lb/>
juste place dans le monde. Tombé de l’étemel,<lb/>
Satan veut l’infini. Tombé de l’Etre, il veut<lb/>
l’Avoir. Mais le problème est insoluble à tout<lb/>
jamais. Car pour avoir et posséder, il faudrait<lb/>
être, et il n’est plus. Tout ce qu’il s’annexe, il<lb/>
le détruit. (Le Néant néantit, dit Heidegger.) <lb/>
Et certes, il pourra tout avoir — puisqu’il est<lb/>
appelé Prince de ce Monde dans l’Evangile —<lb/>
mais il n’aura jamais que ce monde-ci. Il ne<lb/>
reconquerra jamais le Ciel, qui est proprement<lb/>
l’âme de ce monde et le mystère du transcendant<lb/>
dans l’immanence. Il n’aura de notre univers<lb/>
que la carcasse matérielle. Et c’est probablement<lb/>
de ces débris de la Maison désaffectée qu’il fera<lb/>
le bois de chauffage de son Enfer.<lb/>
<space/>Il le sait bien. C’est pourquoi son désir et sa<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page22">
        <p>
22<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
jalousie forcenée se portent sur nos âmes individuelles.<lb/>
Il rôde autour de nous comme un<lb/>
lion rugissant en quête de sa proie, dit la Bible.<lb/>
Il rôde autour de nous comme un gangster<lb/>
obsédé par le kidnapping. Ses victoires, il est<lb/>
vrai, seront toujours stériles. Car on ne devient<lb/>
pas père en volant un enfant. On peut voler<lb/>
l’enfant, non la paternité. On peut voler le pouvoir,<lb/>
mais non l’autorité. Satan peut voler ce<lb/>
monde, non sa divinité. Et cependant, nous pouvons<lb/>
perdre toutes ces choses, qui sont notre<lb/>
héritage d’ « enfants de Dieu ». C’est la seule<lb/>
chance du Diable. Il ne la manquera pas…<lb/>
</p>
        <p><space/>5<lb/>
LE TENTATEUR<lb/>
Le serpent était le plus rusé de tous les animaux<lb/>
des champs que VEternel Dieu avait fait.<lb/>
Il dit à la femme : — Dieu a-t-il réellement dit :<lb/>
vous ne mangerez pas de tous les arbres du<lb/>
jardin ? La femme répondit au serpent : nous<lb/>
mangeons du fruit des arbres du jardin. Mais<lb/>
quant au fruit de l’arbre qui est au milieu du<lb/>
jardin, Dieu a dit : vous n en mangerez point<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page23">
        <p>
23<lb/>
</p>
        <p rend="block">
LA PART DU DIABLE<lb/>
<space/>b<lb/>
et vous n’y toucherez point, de peur que vous<lb/>
n en mouriez. Alors le serpent dit à la femme :<lb/>
vous ne mourrez point. Mais Dieu sait que le<lb/>
jour où vous en mangerez, vos yeux s’ouvriront,<lb/>
et que vous serez comme des dieux, connaissant<lb/>
le bien et le mal.1<lb/>
<space/>Voyez : avant la tentation proprement dite,<lb/>
il y a le doute ! Le premier procédé du Démon,<lb/>
c’est de jeter un doute sur la réalité de la loi<lb/>
divine, et donc sur la réalité elle-même et ses<lb/>
structures. « Dieu a-t-il réellement dit ?… » Sitôt<lb/>
que cette incertitude est insinuée dans un esprit,<lb/>
la possibilité d’une tentation s’entrouvre. Car il<lb/>
n’y a pas de tentation là où n’existe aucune possibilité<lb/>
d’imaginer quelque autre chose que l’état<lb/>
de fait. On dit bien : l’occasion fait le larron.<lb/>
Vous n’êtes pas tenté d’aller dans la Lune, parce<lb/>
que vous savez que c’est absolument impossible.<lb/>
Mais vous seriez probablement tenté d’y aller,<lb/>
si l’on vous suggérait quelque moyen de le faire.<lb/>
Eve ne pensait même pas à manger cette pomme<lb/>
avant que le Serpent n’ait mis en doute la réalité<lb/>
de l’ordonnance de Dieu. A l’origine de toute<lb/>
tentation, il y a l’occasion entrevue d’aller à la<lb/>
divinité par un plus court chemin que celui du<lb/>
réel ; par un chemin que l’on inventerait soi-<lb/>
même, en dépit des interdictions que posent les<lb/>
1. Genèse 3, 1.5.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page24">
        <p>
24<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
lois de la Création, l’ordre divin et la nature<lb/>
de l’homme.<lb/>
<space/>Et voici le deuxième temps de la tentation :<lb/>
« La femme vit que l’arbre était bon à manger<lb/>
et agréable à la vue, et qu’il était précieux pour<lb/>
ouvrir l’intelligence : elle prit de son fruit et<lb/>
en mangea. »1<lb/>
<space/>Voyez : ce n’est pas le mal en soi qui tente,<lb/>
mais c’est toujours un bien qu’on imagine, et<lb/>
même un meilleur bien que celui que Dieu<lb/>
offre, un bien que l’on se figure « mieux fait<lb/>
pour soi ». Eve ne fut pas tentée par une chose<lb/>
mauvaise, mais par une fort belle et bonne<lb/>
pomme, agréable à la vue et précieuse pour l’esprit.<lb/>
Elle ne fut pas tentée par le désir de nuire,<lb/>
mais par l’idée de se diviniser, ce qui paraît<lb/>
en somme une excellente idée. Par malheur,<lb/>
pour quelque raison littéralement fondamentale,<lb/>
Dieu n’aimait pas cette idée-là et l’excluait de<lb/>
sa réalité. Manger cette pomme et se diviniser<lb/>
de cette manière convoiteuse, il se trouvait<lb/>
qu’aux yeux de Dieu c’était le mal…<lb/>
<space/>Ainsi la tentation est toujours utopie, — si<lb/>
l’utopie est l’imagination, puis le désir, d’un<lb/>
bien que le réel condamne et que le plan divin<lb/>
ne prévoit pas. Satan, lorsqu’il tente le Christ,<lb/>
lui propose trois utopies, trois moyens de gagner<lb/>
1. Genèse, 3. 6.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page25">
        <p>
25<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
le monde par un plus court chemin que le sentier<lb/>
du Golgotha. A l’origine, le « méchant » n’est<lb/>
pas celui qui agit par méchanceté (à ses propres<lb/>
yeux tout au moins). Mais c’est celui qui se<lb/>
persuade que le bien qu’il a conçu vaut mieux<lb/>
que le vrai bien. « Le méchant fait une œuvre<lb/>
qui le trompe. » Or c’est parce qu’il se trompe<lb/>
d’abord que son œuvre va le tromper. La réalité<lb/>
méprisée se vengera automatiquement. Le péché<lb/>
est une faute, mais faute signifie tout à la fois<lb/>
erreur et chute.<lb/>
<space/>C’est plus tard, c’est après plusieurs générations<lb/>
de pécheurs dans l’histoire, ou de péchés<lb/>
dans une vie, que le mal finira par exister en<lb/>
soi, — apparence encore, mais active, contre<lb/>
nature devenue seconde nature. Et c’est à<lb/>
ce moment-là que Baudelaire peut écrire :<lb/>
« L’homme et la femme savent de naissance que<lb/>
dans le mal se trouve la volupté… La volupté<lb/>
unique et suprême gît dans la certitude de faire<lb/>
le mal. » Mais ici se sont déclenchés les mécanismes<lb/>
compliqués de la perversion, de l’auto-<lb/>
punition d’une conscience déchirée, et du désir<lb/>
enfin de se détruire. Se détruire pour s’innocenter<lb/>
 ! Pour échapper à sa manière encore aux<lb/>
conséquences du mal que l’on a fait ; pour se<lb/>
châtier soi-même sans réparer. C’est le mystère<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page26">
        <p>
LA PART DV DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
26<lb/>
</p>
        <p rend="block">
du suicide et la logique de Judas, la dernière<lb/>
tentation, la suprême utopie.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>6<lb/>
L’ACCUSATEUR<lb/>
Il n’est peut-être au monde qu’une seule chose<lb/>
pire que de douter du bien et du réel, et c’est de<lb/>
douter du pardon, une fois qu’on a trahi le bien<lb/>
et le réel. Car douter du pardon nous replonge<lb/>
dans le mal, avec la sombre jouissance masochiste<lb/>
des « après moi le déluge » et des « tant<lb/>
pis pour moi ». Il faut croire au pardon pour<lb/>
oser confesser le mal qu’on a commis ; pour<lb/>
oser qualifier de faute sa propre faute ; et pour<lb/>
que puisse renaître la confiance qui donnera<lb/>
seule le courage de rebâtir. Celui qui doute du<lb/>
pardon ne peut pas confesser son crime, et celui<lb/>
qui ne le confesse pas n’en connaîtra jamais<lb/>
toute l’étendue.<lb/>
<space/>Le Diable est cet Accusateur qui veut nous<lb/>
faire douter de notre pardon pour nous forcer<lb/>
à fuir dans les remèdes du pire. L’Apocalypse le<lb/>
désigne comme « l’Accusateur de nos frères,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page27">
        <p>
27<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
celui qui les accuse devant Dieu jour et nuit. »*<lb/>
C’est lui qui demandait la tête de Job devant<lb/>
le tribunal céleste. Non content de nous prendre<lb/>
à ses pièges, sitôt qu’il nous a pris il est le premier<lb/>
à nous dénoncer devant Dieu de la manière<lb/>
la plus impitoyable. Non par amour de la justice<lb/>
mais par amour de notre châtiment, par<lb/>
haine froide. Pour le stérile plaisir d’avoir<lb/>
raison.<lb/>
<space/>Aussi, partout où l’on condamne sans pitié<lb/>
son prochain ou soi-même, soyez sûrs que c’est<lb/>
le Diable qui parle, l’Accusateur qui tient le<lb/>
pardon pour une simple faute de logique, la<lb/>
grâce pour une erreur de calcul statistique.<lb/>
<space/>La duplicité infernale, c’est de nous faire<lb/>
croire qu’il n’y a pas de juge, ni d’ordre divin<lb/>
du réel, et aussitôt que nous l’avons cru, de nous<lb/>
accuser de contravention devant le Juge. Ainsi<lb/>
la morale laïque, morale du devoir kantien et<lb/>
des routines bourgeoises, excluant le Dieu personnel,<lb/>
nous accuse et nous prive en même temps<lb/>
de tout recours à Celui qui pardonne. Elle ne<lb/>
laisse aux meilleures de ses victimes que l’héroïsme<lb/>
auto-sadique de la révolte. 1<lb/>
</p>
        <p rend="center">
1. Diable, diabolos en grec, signifie : le calomniateur.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page28">
        <p>
7<lb/>
</p>
        <p>
28<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>LE MENTEUR<lb/>
L’homme seul, dans toute la Création, peut<lb/>
dire ce qui n’est pas et mentir par ses actes.<lb/>
<space/>Le minéral repose où il fut composé, la plante<lb/>
pousse où se fixa la graine, les animaux muets<lb/>
sont prisonniers de l’ordre intarissablement prodigue<lb/>
et infaillible de l’instinct. Mais l’homme<lb/>
a reçu le pouvoir de parler, de créer et de dénaturer.<lb/>
Par la grâce du langage, il peut dire le<lb/>
vrai ; par la faute du langage, il peut le contredire.<lb/>
Il peut créer dans le prolongement des<lb/>
perspectives de la Création, il peut aussi créer<lb/>
à tort et à travers. Il peut être un agent responsable<lb/>
de la nature naturante, mais il peut aussi<lb/>
faire la grève, se révolter, et fabriquer l’anti-<lb/>
nature ou dénature.<lb/>
<space/>Cette duplicité de nos pouvoirs constitue notre<lb/>
liberté. Elle en est à la fois le signe et la condition<lb/>
nécessaire. Elle est notre gloire équivoque.<lb/>
<space/>C’est par la liberté, à cause d’elle, et dans<lb/>
elle, que nous avons le pouvoir de pécher. Car<lb/>
pécher c’est tricher avec l’ordre, opposer à la<lb/>
loi divine nos dérogations égoïstes, fautes de<lb/>
calcul et courtes vues intéressées. Pécher c’est<lb/>
fausser quelque chose dans l’ordonnance du<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page29">
        <p>
29<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
cosmos. C’est toujours en quelque manière dire<lb/>
un mensonge ou l’opérer.<lb/>
<space/>Par le langage l’homme est libre. Par le langage<lb/>
il peut mentir. Par sa liberté seule il peut<lb/>
pécher. Et le péché n’est qu’un mensonge. Mais<lb/>
le mensonge proféré nous lie. La liberté jouée<lb/>
selon la Loi s’accroît ; jouée contre la Loi se<lb/>
perd. Plus elle s’accroît, plus grand paraît<lb/>
l’enjeu, et plus grande la tentation de gagner<lb/>
dans l’instant ce qu’on voit, quitte à se fermer<lb/>
l’invisible et l’infini du possible divin. Saisissant<lb/>
la proie, l’on perd l’ombre, mais l’ombre<lb/>
était la créativité, le foisonnement enthousiasmant,<lb/>
c’est-à-dire « endieusant » du désir…<lb/>
<space/>Comprenons maintenant que le Diable ne<lb/>
pourrait rien sans notre liberté. Car c’est par<lb/>
nous seulement qu’il agit dans le monde, et<lb/>
c’est en provoquant l’abus de notre liberté qu’il<lb/>
agit en nous et nous lie. Si Eve n’avait pas été<lb/>
libre de manger cette pomme interdite, Eve<lb/>
n’aurait pu pécher, ni Adam après elle.<lb/>
<space/>Ainsi la gloire de l’homme étant sa liberté,<lb/>
il est clair que c’est en ce point que le Malin<lb/>
devait atteindre notre orgueil et s’insérer dans<lb/>
nos défenses les plus secrètes. La parole nous<lb/>
étant donnée pour répondre à la vérité, et pour<lb/>
l’étendre et confirmer par la vertu du témoignage,<lb/>
il est clair que la grande ambition sata-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page30">
        <p>
30<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
nique devait être de s’emparer de la parole dans<lb/>
notre bouche, pour altérer le témoignage dans<lb/>
sa source. Et c’est pourquoi la Bible dit, énergiquement,<lb/>
que lorsque nous mentons, c’est le<lb/>
Diable lui même qui « tire sa langue dans notre<lb/>
langue ».<lb/>
<space/>Mais il est deux manières de mentir, comme il<lb/>
est deux manières de tromper un client. Si la balance<lb/>
marque 980 grammes, vous pouvez dire :<lb/>
c’est 1 kg. Votre mensonge restera relatif à la<lb/>
mesure invariable du vrai. Si le client contrôle<lb/>
il peut voir qu’on le vole, et vous savez de combien<lb/>
vous le volez : une vérité reste juge entre<lb/>
vous. Mais si le Démon vous induit à fausser la<lb/>
balance elle-même, c’est le critère du vrai qui<lb/>
est dénaturé, il n’y a plus de contrôle possible.<lb/>
Et peu à peu vous oublierez que vous trichez.<lb/>
Parions même que vous mettrez tous vos scrupules<lb/>
à faire des pesées rigoureuses, peut-être<lb/>
à rajouter quelques pincées « pour le bon<lb/>
poids », pour le sourire de l’acheteur et la satisfaction<lb/>
de votre vertu. C’est là le mensonge pur,<lb/>
l’œuvre propre du Diable. A partir de l’instant<lb/>
où vous faussez la mesure même de la vérité,<lb/>
toutes vos « vertus » sont au service du mal et<lb/>
sont complices de l’œuvre du Malin.<lb/>
<space/>« Le Diable est Menteur, et le Père du mensonge<lb/>
 » dit l’Évangile tel qu’on le cite d’ordi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page31">
        <p>
LA PART DV DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
31<lb/>
</p>
        <p rend="block">
naire. Ceci concerne le premier mensonge, celui<lb/>
qui se borne à taire la vérité (tout en ne cessant<lb/>
de la connaître) ou à la nier (tout en sachant<lb/>
que pour si peu, elle ne cesse pas d’exister).<lb/>
Mais le texte original de ce passage est infiniment<lb/>
plus étrange. « Le Diable est menteur, nous<lb/>
dit-il, et il est le père de son propre mensonge.<lb/>
 » Par ici nous entrons au mystère du mal.<lb/>
Le père de son mensonge est celui qui l’engendre,<lb/>
le conçoit par ses propres œuvres, en abusant<lb/>
d’une vérité qu’il rejette aussitôt qu’avilie et<lb/>
qui mourra du monstre mis au monde. Monstrueuse<lb/>
création du mensonge, car le mensonge,<lb/>
par essence, n’est pas ! C’est une espèce de décréation.<lb/>
C’est le trompe l’œil et le sonne-creux<lb/>
de l’invention bâtarde et de l’art inauthentique.<lb/>
Le Diable est le père du faux art, de toutes ces<lb/>
œuvres qui ne sont « ni bien ni mal », parce<lb/>
que l’acte dont elles naquirent supprime les<lb/>
mesures mêmes du beau. Il n’y a plus de fautes<lb/>
de goût possibles là où n’existe plus de goût,<lb/>
comme il n’y a pas de crime possible là où<lb/>
n’existe pas de Loi. Peut-être ici découvrons<lb/>
nous la raison dernière du mensonge : c’est<lb/>
toujours le désir d’innocence utopique. Le mensonge<lb/>
ordinaire n’était que l’omission ou la<lb/>
contradiction d’une vérité, qui subsistait ailleurs<lb/>
et nous jugeait encore. Mais le mensonge<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page32">
        <p>
32<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
diabolique tue le juge. Il ne part que de soi, et<lb/>
prolifère en autarcie, comme une monade cancéreuse,<lb/>
introduisant dans l’univers ce sophisme<lb/>
de pure angoisse : le mensonge d’aucune vérité.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>8<lb/>
LÉGION<lb/>
Enfin la Bible appelle le Diable : Légion.<lb/>
Ici nous n’en finirions pas de commenter, conformément<lb/>
à la nature du sujet. Bornons-nous<lb/>
à marquer trois directions de pensée : nous les<lb/>
suivrons tout au travers du livre.<lb/>
<space/>Si le Diable est Légion, cela signifie d’abord<lb/>
que tout en étant un, il peut revêtir autant<lb/>
d’aspects divers qu’il y a d’individus de par le<lb/>
monde.<lb/>
<space/>Mais cela peut signifier aussi que le Diable<lb/>
est la masse anonyme.<lb/>
<space/>Et finalement, qu’étant tout le monde, ou n’importe<lb/>
qui, il va nous apparaître comme n’étant<lb/>
Personne en particulier. Et ceci nous ramène<lb/>
au premier de ses tours, qui était de nous faire<lb/>
douter de son existence même.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page33">
        <p>
9<lb/>
</p>
        <p>
33<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LE SOPHISME<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>L’Ange déchu nous dit : je suis ton ciel, il<lb/>
n’y a pas d’autre espérance. Le Prince de ce<lb/>
monde nous dit : il n’y a pas d’autre monde.<lb/>
Le Tentateur nous dit : il n’y a point de juge.<lb/>
L’Accusateur : il n’y a point de pardon. Le<lb/>
Menteur résume tout en nous offrant un monde<lb/>
sans obligations ni sanctions, fermé sur soi<lb/>
mais recréé sans cesse à l’image de nos complaisances<lb/>
: il n’y a pas de réalité. Enfin Légion dit<lb/>
le dernier blasphème : il n’y a Personne.<lb/>
<space/>Le monde moderne (et chacun de nous en lui) <lb/>
dans la mesure où il cultive un rêve de déification<lb/>
de l’homme par sa science ; où il nie toute<lb/>
transcendance ; où il s’enferme dans les autarcies<lb/>
de la puissance et de la passion ; où il noie<lb/>
finalement la vocation de la personne dans l’anonyme<lb/>
irresponsable, — le monde moderne (et<lb/>
chacun de nous en lui) se rend à la loi de Satan.<lb/>
, Mais du même coup il devient incapable de<lb/>
<space/>connaître celui qu’il sert !<lb/>
<space/>Satan veut nous faire croire qu’il n’y a pas<lb/>
d’autre monde. Si nous le croyons, il se trouve<lb/>
qu’aussitôt nous ne pouvons plus croire à Dieu<lb/>
ni à Satan ! S’il n’y a pas de ciel, comme nous<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page34">
        <p>
34<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
le dit Satan, il n’y a pas non plus d’enfer, ni<lb/>
de Maître de l’enfer. S’il n’y a pas de juge,<lb/>
il n’y a pas non plus de faute ni d’Auteur du<lb/>
mal. S’il n’y a pas de vérité, il n’y a pas non<lb/>
plus de mensonge, ni de Menteur. S’il n’y a<lb/>
personne enfin, il n’y a pas non plus lui !<lb/>
<space/>Ainsi, plus il existe dans nos vies, moins nous<lb/>
pouvons le reconnaître. Plus il est effectif, moins<lb/>
il paraît dangereux. Sa propre action le dissimule<lb/>
aux yeux de celui qu’elle domine. Il s’évanouit<lb/>
dans son succès, et son triomphe est son<lb/>
incognito.<lb/>
<space/>La preuve que le Diable existe, agit et réussit,<lb/>
c’est justement que nous n’y croyons plus.<lb/>
<space/>Mais à l’inverse, il n’est pas douteux que ce<lb/>
Dissimulé ne perde sa puissance à mesure qu’on<lb/>
le « révèle », comme disent les photographes,<lb/>
et qu’on le prive ainsi du bénéfice de l’attaque<lb/>
par surprise, sa tactique favorite. Nous avons<lb/>
donc soumis l’incognito de Satan au réactif de la<lb/>
Révélation, qui le rend visible à l’œil spirituel.<lb/>
L’objectif repéré, poursuivons notre approche.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page35">
        <p>
10<lb/>
</p>
        <p>
35<lb/>
</p>
        <p rend="block">
POUR CEUX QUI N’EN VOIENT<lb/>
<space/>QUE LA QUEUE<lb/>
Une remarque en passant, mais nécessaire.<lb/>
C’est au sujet d’une variation sur le thème de<lb/>
l’incognito, d’un camouflage encore, mais très<lb/>
élémentaire, c’est-à-dire fort bien adapté à la<lb/>
myopie spirituelle des temps modernes. Voici :<lb/>
depuis deux ou trois siècles, il a plu au Diable<lb/>
de revêtir une apparence moyennageuse qui le<lb/>
rend inoiïensif aux yeux de la plupart d’entre<lb/>
nous. Car si le Diable est simplement le démon<lb/>
rouge et cornu des mystères médiévaux, ou le<lb/>
faune à barbiche de chèvre et à longue queue<lb/>
des légendes populaires, il est vraiment trop<lb/>
facile d’y croire : qui s’en donnerait encore la<lb/>
peine ? De fait, j’ai connu beaucoup d’hommes<lb/>
qui voulaient bien admettre en souriant un<lb/>
Diable de ce genre, mais non pas croire en<lb/>
Dieu ; ce qui revient à ne pas croire au Diable.<lb/>
<space/>Cette mascarade anachronique et bouffonne<lb/>
n’a pas médiocrement contribué à la réussite<lb/>
du premier tour que dénonce Baudelaire. Beaucoup<lb/>
s’y arrêtent : « Comment peut-on perdre<lb/>
son temps avec ces balivernes d’un autre âge ? »<lb/>
Or ce sont eux qui s’y laissent prendre !<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page36">
        <p>
36<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Fascinés par l’image traditionnelle et trop évidemment<lb/>
puérile, ils ne se doutent pas que le<lb/>
Diable agit ailleurs, sans queue ni barbe, par<lb/>
leurs mains peut-être…<lb/>
<space/>Ce qui me paraît incroyable ce n’est pas le<lb/>
Diable, et ce ne sont pas les Anges, mais bien<lb/>
la candeur et la crédulité de ces « sceptiques »,<lb/>
et l’impardonnable sophisme dont ils se montrent<lb/>
les victimes : « Le Diable est un bonhomme<lb/>
à cornes rouges et à longue queue ; or je ne puis<lb/>
croire à un bonhomme à cornes rouges et à<lb/>
longue queue ; donc je ne crois pas au Diable. »<lb/>
C’est tout ce qu’il demandait.<lb/>
<space/>Et ceux qui en restent aux contes de bonnes<lb/>
femmes, ce sont ceux qui refusent de croire au<lb/>
Diable à cause de l’image qu’ils s’en font, et qui<lb/>
est tirée des contes de bonnes femmes.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>11<lb/>
DIABLE ET PECHE<lb/>
Mais voici d’un tour plus subtil. Imaginez<lb/>
que le Diable aille se cacher dans le péché même,<lb/>
pour nous faire croire qu’il n’a point d’existence<lb/>
personnelle, qu’il n’est en somme qu’une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page37">
        <p>
37<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
figuration mythologique du mal : ce serait un<lb/>
excellent calcul. Car il sait bien qu’il nous terroriserait<lb/>
s’il se montrait, tandis que le péché<lb/>
nous fait moins peur qu’envie.<lb/>
<space/>Nous connaissons tous de ces dames qui se<lb/>
récrient quand on leur parle du Diable — c’est<lb/>
trop affreux, vous me faites trop peur, je sens<lb/>
que je ne pourrai pas dormir ! — mais qui<lb/>
d’ailleurs adorent tromper leur mari, (c’est le<lb/>
péché même, à leurs yeux) , mentent sans le<lb/>
moindre scrupule, sont égoïstes avec passion,<lb/>
et n’ont en général aucune espèce de trouble de<lb/>
conscience. Elles ne conçoivent pas le Diable<lb/>
comme l’auteur du péché, mais comme une sorte<lb/>
d’apparition de cauchemar, qui porte malheur<lb/>
et qui leur veut du mal. Elles ne se doutent pas<lb/>
que le Diable est sans aucun pouvoir sur nous<lb/>
ailleurs que dans notre péché, et par lui seul…<lb/>
<space/>Si nous savions voir le Diable dans le péché,<lb/>
nous serions beaucoup plus prudents, car le<lb/>
péché attire, mais le Diable fait peur. L’astuce<lb/>
du Diable est donc de se rendre invisible dans<lb/>
nos tentations. Il s’arrange pour montrer patte<lb/>
Manche, comme le grand méchant loup dans le<lb/>
conte du Chaperon Rouge.<lb/>
<space/>En vérité, le Diable n’est pas dangereux là<lb/>
où il se montre et nous fait peur, mais là seulement<lb/>
où nous ne savons pas le voir.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page38">
        <p>
38<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Mais d’autres disent, au camp des vertuistes :<lb/>
« Pourquoi parler d’un Diable personnel ?<lb/>
Nous voyons bien le péché, mais pas le Diable.<lb/>
Ne peut-on pas en faire l’économie ? Si l’on<lb/>
dissipait le péché, l’on constaterait qu’il n’y a<lb/>
personne derrière l’écran. » N’en doutons pas,<lb/>
c’est encore lui qui parle.<lb/>
<space/>Certes, le péché étant devenu notre seconde<lb/>
nature, il peut sembler qu’il agit de soi-même et<lb/>
sans Auteur, en vertu d’une espèce d’inertie ou<lb/>
de force de l’habitude. Une coutume du mal nous<lb/>
habite, que l’on pourrait nommer le péché habituel,<lb/>
ou presque le péché normal. C’est notre<lb/>
propension toute mécanique à violer les Dix<lb/>
commandements, c’est-à-dire à commettre des<lb/>
péchés, qui n’ont rien de très mystérieux et sont<lb/>
exactement catalogués : lâchetés et mensonges,<lb/>
actes d’orgueil ou d’égoïsme, vols, trahisons et<lb/>
méchancetés de toute espèce. Il est possible que<lb/>
le Diable en personne ne se dérange pas pour<lb/>
si peu. Comme un directeur de journal qui ne<lb/>
fait pas les chiens écrasés, se réservant pour les<lb/>
grandes catastrophes de la politique mondiale.<lb/>
Voici cependant où l’on verra percer le bout de<lb/>
son oreille pointue : c’est au moment précis où<lb/>
le péché n’est plus reconnu pour tel et veut se<lb/>
justifier.<lb/>
<space/>Dans les mécanismes hérités de nos petits<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page39">
        <p>
\<lb/>
</p>
        <p>
39<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
péchés quotidiens, nous sentons quelquefois intervenir<lb/>
comme un moment d’accélération panique<lb/>
: c’est lui ! Tout d’un coup, les choses s’aggravent<lb/>
et s’embrouillent, vous ne savez pourquoi<lb/>
 ; elles deviennent inextricables, vous ne<lb/>
distinguez plus le bien du mal, le faux du vrai,<lb/>
la charité de la cruauté ; c’est lui qui a pris le<lb/>
jeu en mains ! C’est lui qui invente nos sophismes<lb/>
moraux, efface nos catégories, transforme ce<lb/>
péché habituel en une « vertu » délirante, en un<lb/>
vertige de fausse innocence, en une exaltation<lb/>
de puissance destructive. C’est lui qui crée les<lb/>
situations extrêmes, sans issue.<lb/>
<space/>Mais dès que vous croyez l’apercevoir, parce<lb/>
qu’il en a fait un peu trop, dès que vous tentez<lb/>
de le démasquer dans le péché, il vous égare en<lb/>
vous faisant dire par les savants que le péché<lb/>
lui-même n’existe pas : trouble des glandes endocrines<lb/>
ou fantaisie du subconscient, maladie<lb/>
mentale ou conditionnement social insuffisant…<lb/>
Nous ne sommes responsables de rien. Nous ne<lb/>
sommes pas méchants, mais malades…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page40">
        <p>
12<lb/>
</p>
        <p>
40<lb/>
</p>
        <p rend="block">
LE PSYCHANALYSTE CONFONDU<lb/>
La psychanalyse, considérée dans son ensemble<lb/>
et dans sa tendance générale — sans doute<lb/>
inconsciente ! — peut être définie comme une<lb/>
tentative de ramener le « péché » et le « Mal »<lb/>
à des mécanismes subjectifs, dont le médecin<lb/>
pourra se rendre le maître. Chaque époque a<lb/>
son utopie. Le Moyen-Age cherchait la Pierre<lb/>
Philosophale dans les cornues des alchimistes.<lb/>
Nous essayons de dissoudre le Diable dans les<lb/>
eaux troubles du subconscient. Ce n’est encore<lb/>
qu’une variante scientifique du sophisme de l’incognito.<lb/>
Point de Diable aux yeux des freudiens,<lb/>
mais seulement une croyance au Diable, résultant<lb/>
de la « projection » d’un complexe de culpabilité.<lb/>
Guérissez ce complexe, vous n’aurez plus<lb/>
de croyance au Diable, ni donc de Diable. Le<lb/>
Démon ne serait qu’une image de névrose, quelque<lb/>
chose qui se soigne, se guérit, et s’évanouit<lb/>
au terme du traitement.<lb/>
<space/>On ne demanderait pas mieux que d’y croire.<lb/>
Mais les psychanalystes et les Christian Scientists<lb/>
eux-mêmes savent bien qu’il y a des accidents<lb/>
irréductibles à la psychologie, qu’il y a des faits,<lb/>
disons des tuiles qui tombent des toits, et qui<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page41">
        <p>
41<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
tombent également sur l’homme normal et sur<lb/>
l’homme torturé par ses complexes. Or la chute<lb/>
de l’ange Lucifer est justement l’Accident absolu<lb/>
qui survint dans l’histoire du monde.<lb/>
<space/>J’aime opposer d’ailleurs à la psychanalyse<lb/>
une parabole qu’on m’a donnée pour histoire<lb/>
vraie, et que je trouve trop belle pour ne pas<lb/>
être vraie.<lb/>
<space/>Comme on demandait à C. G. Jung s’il croyait<lb/>
aux phénomènes occultes, le grand psychanalyste<lb/>
se contenta de répondre par l’anecdote suivante.<lb/>
Un jour une dame vient le trouver à Zürich, et<lb/>
lui expose son tourment : elle ne pouvait plus<lb/>
se promener dans la rue sans se voir aussitôt<lb/>
attaquée par les oiseaux. Depuis des mois, elle<lb/>
en était réduite à ne sortir qu’en voiture fermée.<lb/>
Jugeant elle-même qu’il s’agissait d’une hallucination,<lb/>
elle demandait à Jung de la traiter.<lb/>
Chacun sait ce qu’un oiseau veut dire. Le cas<lb/>
paraissait clair, et la cure facile. Les séances<lb/>
commencèrent aussitôt. Après deux ou trois mois,<lb/>
l’état général de cette dame s’était notablement<lb/>
amélioré. Elle dormait mieux, l’appétit revenait,<lb/>
les migraines duraient moins longtemps. Mais<lb/>
nul changement ne se marquait quant à la phobie<lb/>
des oiseaux… On continua. Tous les complexes<lb/>
habituels affleuraient l’un après l’autre, s’avouaient,<lb/>
s’épanouissaient, et finalement se résol-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page42">
        <p>
LA PART D II DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
vaient dans toutes les règles de l’art. Mais toujours<lb/>
rien ne se manifestait, qui parût se rapporter<lb/>
de près ou de loin au mystère des oiseaux<lb/>
agresseurs.<lb/>
<space/>Un an s’écoula, sans progrès. Le médecin<lb/>
commençait à désespérer, il envisageait même<lb/>
d’abandonner la cure. (Et vous savez pourtant<lb/>
si rien égale la patience d’un psychanalyste !) <lb/>
Enfin, par un beau jour d’été, la malade vint<lb/>
pour une dernière tentative. Il faisait une chaleur<lb/>
torride. Jung possède une villa sur les rives<lb/>
du lac de Zurich. Il proposa que la séance eût<lb/>
lieu dans un petit pavillon au bord de l’eau.<lb/>
On sort, la dame la première ; et sitôt dans le<lb/>
jardin, conclut Jung, eh bien… les oiseaux l’attaquaient<lb/>
 !<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page43">
        <p rend="center">
DEUXIÈME PARTIE<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
HITLER OU L’ALIBI<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page44">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page45">
        <p>
13<lb/>
</p>
        <p>
45<lb/>
</p>
        <p rend="block">
OU PARAÎT LA NECESSITE D’UN ALIBI<lb/>
<space/>Il est étrange de constater que depuis la fin<lb/>
du moyen-âge, depuis que Luther lui jeta son<lb/>
encrier en pleine figure, à la Wartburg, nous<lb/>
n’avons pas su composer une vision moderne<lb/>
du Diable. Seul Kierkegaard l’avait peut-être<lb/>
reconnu précisément sous les espèces de Yencre<lb/>
d’imprimerie, lorsqu’il notait qu’on ne peut plus<lb/>
prêcher utilement le Christianisme dans un<lb/>
monde dominé par la presse quotidienne.<lb/>
<space/>Toutefois, l’incognito du Prince de ce Monde<lb/>
devint difficile à maintenir au cours du premier<lb/>
tiers de notre siècle, tandis que des catastrophes<lb/>
trop voyantes ébranlaient les bases de notre<lb/>
optimisme et de notre foi naïve dans l’élimination<lb/>
progressive du mal par la Science et l’Education.<lb/>
<lb/>
<space/>Sur nos têtes, au ciel de nos villes, de grands<lb/>
oiseaux tournaient avec un bourdonnement sinistre,<lb/>
et ces oiseaux nous attaquaient !<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page46">
        <p>
46<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>— Si cela continue, se dit le Diable, les hommes<lb/>
s’apercevront que j’existe toujours. Or il<lb/>
faut que cela continue, mais je ne tiens pas à<lb/>
ce que l’on me reconnaisse. Délaissons donc cet<lb/>
insoutenable incognito pour quelque prudent<lb/>
alibi… La fausse piste la plus tentante…<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>14<lb/>
LE DEUXIEME TOUR<lb/>
Et c’est ainsi qu’à partir de 1933, le Diable<lb/>
nous fit croire qu’il était simplement M. Adolf<lb/>
Hitler, et personne d’autre.<lb/>
<space/>Ce fut son second tour.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>15<lb/>
HITLER EST-IL L’ANTECHRIST ?<lb/>
Je tiens l’action d’Hitler pour plus réellement<lb/>
diabolique que ne l’imaginent ceux qui croient<lb/>
qu’Hitler est le Diable en personne.<lb/>
<space/>Si le Fuehrer était le Diable ou l’Antéchrist,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page47">
        <p>
47<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
ce serait peut-être un peu trop simple. Il suffirait<lb/>
de le supprimer pour supprimer tout le mal qui<lb/>
est dans ce monde. Et, qu’on me pardonne, si<lb/>
le Diable était le Fuehrer, il ne serait qu’un<lb/>
assez pauvre Diable.<lb/>
<space/>Quand nous nous figurons qu’Hitler est le<lb/>
Diable, nous faisons évidement trop d’honneur<lb/>
à l’ex-caporal autrichien ; mais surtout nous<lb/>
nous faisons illusion sur la réelle stature de<lb/>
Satan. N’oublions pas que Satan est Légion !<lb/>
Supprimer un dictateur ne suffirait nullement à<lb/>
débarrasser notre époque des maux profonds qui<lb/>
la travaillent.<lb/>
<space/>Il me souvient d’avoir entendu en Suisse, au<lb/>
début de cette guerre, le grand théologien Karl<lb/>
Barth répondre à la fameuse question d’Hitler<lb/>
et de l’Antéchrist. Voici ce qu’il disait en substance,<lb/>
et pour autant que ma mémoire ne le<lb/>
trahit pas : — « Cet homme qu’il est inutile<lb/>
de nommer, et dont la censure d’ailleurs m’a<lb/>
fait oublier le nom, ce n’est certainement pas<lb/>
l’Antéchrist. Car il n’a pas de pouvoir sur notre<lb/>
salut étemel. Le véritable Antéchrist ne se révélera<lb/>
qu’à la fin des temps, comme notre accusateur<lb/>
impitoyable. Et alors, nous n’aurons plus<lb/>
d’autre intercesseur auprès de Dieu que Christ<lb/>
lui-même ! Mais l’homme auquel vous pensez<lb/>
n’est encore qu’un petit monsieur, un premier<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page48">
        <p>
48<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
avant-coureur de l’Antéchrist. Et la lutte qu’il<lb/>
mène contre les Eglises et le monde chrétien n’est<lb/>
qu’un premier avertissement à nous armer pour<lb/>
le Combat final, pour le Jugement dernier. »<lb/>
<space/>Réponse à la fois drôle et profonde, dont<lb/>
on ne sait s’il faut admirer davantage la sévérité<lb/>
ou la dévastante modération. Mais ce « petit<lb/>
monsieur » et cet avertissement, nous voici bien<lb/>
forcés de les prendre au sérieux ! Pour n’être<lb/>
pas le Diable en personne, on peut être tout de<lb/>
même passablement diabolique. Et je vois peu<lb/>
d’aspeets de l’action du Fuehrer qui ne portent<lb/>
en évidence l’insigne satanique.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>16<lb/>
LE DIABLE EN CHEMISE BRUISE<lb/>
Hitler n’est pas le grand ange déchu. Mais<lb/>
certains pensent pour l’avoir éprouvé en sa présence<lb/>
par une espèce de frisson d’horreur sacrée,<lb/>
qu’il est le siège d’une « domination », d’un<lb/>
« trône » ou d’une « puissance », ainsi que St.<lb/>
Paul désigne les esprits de second rang, qui<lb/>
peuvent aussi déchoir dans un corps d’homme<lb/>
quelconque et l’occuper comme une garnison.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page49">
        <p>
49<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Je l’ai entendu prononcer l’un de ses grands<lb/>
discours, et je l’ai vu à la sortie de son culte,<lb/>
debout dans sa voiture qui longeait très lentement<lb/>
une rue étroite, mal éclairée. Une seule<lb/>
chaîne de S.S. le séparait de la foule. J’étais<lb/>
au premier rang, à deux mètres de lui. Un bon<lb/>
tireur l’eût descendu très facilement. Mais ce<lb/>
bon tireur ne s’est jamais trouvé, dans cent occasions<lb/>
analogues. Voila le principal de ce que<lb/>
je sais sur Hitler. On peut réfléchir là-dessus.<lb/>
Réfléchir ou même délirer.<lb/>
<space/>On ne tire pas sur un homme qui n’est rien<lb/>
et qui est tout. On ne tire pas sur un petit bourgeois<lb/>
qui est le rêve de 60 millions d’hommes.<lb/>
On tire sur un tyran, ou sur un roi, mais les<lb/>
fondateurs de religion sont réservés à d’autres<lb/>
catastrophes. Certes il y a des fous, des accidents<lb/>
de circulation et des erreurs de l’histoire. Le<lb/>
Fuehrer déclarait un jour qu’il ne craint pas les<lb/>
Ravaillac, parce que sa mission le protège. Il<lb/>
faut croire un homme qui dit cela. Qu’il soit un<lb/>
instrument de la Providence comme il l’affirme,<lb/>
ou qu’il soit un fléau de Dieu (c’est une nuance !) <lb/>
son destin ne dépend plus des hommes, pas même<lb/>
de l’homme Adolf Hitler. A pl us forte raison,<lb/>
notre jugement sur lui doit être indépendant des<lb/>
mérites qu’il a ou n’a pas, de la sympathie ou<lb/>
des haines qu’il excite. Et cela définit un génie,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page50">
        <p>
50<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
au sens démonique de ce terme. D’où lui vient<lb/>
le pouvoir surhumain qu’il développe pendant<lb/>
un discours ? Une énergie de cette nature, on<lb/>
sent très bien qu’elle n’est pas de l’individu, et<lb/>
même qu’elle ne saurait se manifester qu’autant<lb/>
que l’individu ne compte plus, n’est que le support<lb/>
d’une puissance qui échappe à nos psycholo-<lb/>
gies. Ce que je dis là serait du romantisme de<lb/>
la plus déplorable espèce si l’œuvre accomplie<lb/>
par cet homme — et j’entends bien par cette<lb/>
puissance à travers lui — n’était pas une réalité<lb/>
qui provoque la stupeur du siècle. On demande<lb/>
s’il est intelligent. Ne voit-on pas qu’un homme<lb/>
intelligent, qu’il le soit très peu ou follement,<lb/>
si cela compte en lui le moins du monde, il ne<lb/>
vaut rien pour un destin pareil ? Un génie n’est<lb/>
ni fou ni bête, ni sensé ni intelligent. Il ne s’appartient<lb/>
pas, n’a pas de qualités propres, de<lb/>
vices ou de vertus, ni même de compte en banque,<lb/>
et à peine un état civil. Il est le lieu de<lb/>
passage des forces de l’Histoire, le catalyseur<lb/>
de ces forces qui déjà sont dressées devant<lb/>
vous ; et après cela, vous 'pouvez le supprimer<lb/>
sans rien détruire de ce qui s’est fait par lui.<lb/>
<space/>Qu’il y ait eu dans ces temps aveugles à toute<lb/>
réalité non numérable le fait qu’il vous faut<lb/>
bien nommer Hitler, c’est une effrayante ironie<lb/>
machinée par la Providence : — « Ah ! vous<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page51">
        <p>
LA PART DV DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
51<lb/>
</p>
        <p rend="block">
ne croyez plus au mystère ? Eh bien, je pose ce<lb/>
fait dans votre histoire, expliquez-le si vous<lb/>
pensez encore que cela suffit à vous en protéger. »<lb/>
<space/>Un homme quelconque, transfiguré par sa<lb/>
ténébreuse « mission », — Schickelgruber habité<lb/>
par un trône… On a ri. On a cessé de rire. Et<lb/>
ce n’était pourtant qu’un petit envoyé…<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>17<lb/>
LE DIRECTEUR D’INCOISSCIEISCE<lb/>
L’hitlérisme se présente à nous comme une<lb/>
catastrophe cosmique, comme un malheur plus<lb/>
étendu et plus profond que l’Histoire n’en connut<lb/>
depuis le Déluge. Mais alors, comment se<lb/>
peut-il que des individus deviennent volontairement<lb/>
Nazis ? Que des populations entières se<lb/>
laissent séduire ? Que dans tous les pays, et non<lb/>
pas seulement en Allemagne, des hommes et des<lb/>
femmes subissent la contagion de ce mal, changent<lb/>
subitement de visage, se raidissent, se ferment<lb/>
à tout raisonnement, à toute discussion<lb/>
sérieuse, à tout recours aux vérités fondamentales<lb/>
sur lesquelles s’édifia la civilisation de<lb/>
1 Occident depuis des millénaires ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page52">
        <p>
52<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>C’est qu’Hitler est assez démoniaque pour<lb/>
avoir su réveiller nos démons, par une espèce de<lb/>
contagion, ou plutôt d’induction spirituelle.<lb/>
Toute son œuvre de tentateur a consisté à priver<lb/>
les individus du sentiment de leur responsabilité<lb/>
morale, donc du sens de leur culpabilité. En les<lb/>
fondant dans une masse passionnée, il exalte<lb/>
dans l’âme des plus déshérités une sensation de<lb/>
puissance invincible. Il leur répète les vieux<lb/>
slogans du Diable : « Vous ne mourrez pas !<lb/>
Vous serez comme des dieux ! » En combattant<lb/>
le Traité de Versailles, « cette Gorgone terrorisant<lb/>
le peuple allemand qui vivait désarmé<lb/>
et humilié sous le regard de ces milliers<lb/>
d’yeux » (Mein Kampf) , il supprime le Juge,<lb/>
il supprime la faute, il les rend à l’état<lb/>
d’innocence première. Enfin, en condamnant<lb/>
tout ce qui est universel ou du moins supranational,<lb/>
le christianisme, le judaïsme, le droit,<lb/>
la culture, la raison, il enferme son peuple dans<lb/>
une autarcie psychologique semblable à celle<lb/>
que crée la passion dans Wagner ; il réduit les<lb/>
masses à un état d’hypnose, d’inconscience somnambulique,<lb/>
dans lequel le moins courageux<lb/>
sera capable d’exécuter des actes étonnants d’énergie<lb/>
et de discipline mécanique, jusqu’à la<lb/>
mort, terme idéal de toute passion.<lb/>
<space/>Autrefois les hommes demandaient des direc-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page53">
        <p>
53<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
teurs de conscience. Mais la misère des temps<lb/>
et le sentiment d’impuissance qu’éprouvent les<lb/>
individus dans notre monde démesuré, font qu’ils<lb/>
demandent et se donnent aujourd’hui des directeurs<lb/>
d’inconscience collective. L’extraordinaire,<lb/>
l’effrayant, c’est de voir à quel point le Fuehrer,<lb/>
le « guide », le directeur de l’inconscience allemande,<lb/>
est en même temps conscient de ce qu’il<lb/>
fait, maître de sa technique, lucide et froid<lb/>
comme le Serpent ! Dans Mein Kampf, il donnait<lb/>
dès 1924, des descriptions d’une surprenante<lb/>
précision du réveil des puissances souterraines<lb/>
qu’il se proposait d’opérer. « Tous les<lb/>
grands mouvements de l’Histoire, sont des éruptions<lb/>
volcaniques de passions et de sensations<lb/>
spirituelles provoquées soit par la cruelle déesse<lb/>
de la Misère, soit par la torche de la parole jetée<lb/>
dans les masses. Seule une tempête de passion<lb/>
brûlante peut changer les destinées d’un peuple.<lb/>
 » Surtout ne donnez pas de raisons aux<lb/>
masses, car de tous temps, « les forces qui ont<lb/>
produit les plus grands changements dans le<lb/>
monde ont été trouvées non pas dans la connaissance<lb/>
scientifique, mais dans le fanatisme<lb/>
dominant les masses, et dans une véritable hystérie<lb/>
qui les pousse en avant. » Ailleurs il parle<lb/>
de « l’appel aux forces mystérieuses » qui pourra<lb/>
seul réduire les « obstacles sentimentaux ou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page54">
        <p>
LA PART D V DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
54<lb/>
</p>
        <p rend="block">
rationnels » et provoquer l’hystérie nécessaire.<lb/>
<space/>Mais le dernier obstacle, c’est l’au-delà, parce<lb/>
qu’il limite l’empire du Prince de ce Monde.<lb/>
Les âmes vont lui échapper s’il subsiste un recours<lb/>
à l’Eternel, c’est-à-dire à l’autorité qui<lb/>
domine les pouvoirs terrestres. Il s’agit donc<lb/>
de supprimer l’idée d’au-delà, de transcendance<lb/>
 ; d’intégrer Dieu lui-même dans la Nation.<lb/>
Comprenons bien ce que signifie, dans cette perspective<lb/>
satanique, le terme d’Etat totalitaire.<lb/>
<space/>Un régime est totalitaire lorsqu’il prétend centraliser<lb/>
radicalement tous les pouvoirs temporels<lb/>
et toute l’autorité spirituelle. Il se transforme<lb/>
alors en une religion politique, ou en une politique<lb/>
d’allure religieuse. Et cela d’autant mieux<lb/>
que la religion qu’il adopte ne connaît point<lb/>
de transcendance, et que ses buts purement terrestres<lb/>
non seulement ne divergent plus des buts<lb/>
normaux de la politique, mais se confondent<lb/>
avec ceux-ci.<lb/>
<space/>Alors il n’y a plus de recours, plus de pardon<lb/>
à espérer : la communauté spirituelle ne peut<lb/>
pas en appeler à une instance supérieure à l’Etat,<lb/>
puisque c’est lui qui l’a créée pour ses seules<lb/>
fins, et qu’il n’existe rien au delà.<lb/>
<space/>La religion politique, ou la politique religieuse<lb/>
totalitaire, a créé le type même d’une<lb/>
communauté régressive, fondée sur le passé : le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page55">
        <p>
55<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
sang, la race, la tradition, les morts. Voila pourquoi<lb/>
elle est intolérante au suprême degré, et<lb/>
plus qu’intolérante : on ne peut même pas s’y<lb/>
convertir ! Si l’on n’a pas les mêmes origines,<lb/>
on ne pourra jamais y entrer — si l’on n’est<lb/>
pas de sang aryen, par exemple — car cette<lb/>
religion n’admet pas que « les choses vieilles<lb/>
sont passées » selon la parole de l’Apôtre. Elle<lb/>
n’admet pas la conversion spirituelle, à partir<lb/>
de laquelle il n’y a plus ni Juifs ni Grecs. Elle<lb/>
ne demande pas : que crois-tu ? qu’espères-tu ?<lb/>
mais elle demande : quels sont tes morts ? Religion<lb/>
du sang, religion de la terre et des morts,<lb/>
religion sanglante et mortelle, religion des choses<lb/>
vieilles, mortes et enterrées depuis des millénaires,<lb/>
jamais passées, et qui réclament encore<lb/>
du sang, des morts, des cortèges funèbres, des<lb/>
cérémonies d’imprécations, des sacrifices propitiatoires,<lb/>
le tam-tam des tambours lugubres,<lb/>
d’hallucinants sabbats de nègres blancs ! Qui<lb/>
oserait encore nous soutenir que ce délire représente<lb/>
« l’Ordre » ? Qui ne voit qu’une telle religion<lb/>
hait mortellement la foi chrétienne, tournée<lb/>
vers le pardon, le futur éternel, le rachat du<lb/>
péché d’origine ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page56">
        <p>
56<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>18<lb/>
M1DAS PROLÉTARIEN<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Nous disions que le Prince de ce Monde peut<lb/>
tout avoir du monde sauf son âme, qui en fait<lb/>
le sens et le prix. De même Hitler, battant la<lb/>
terre'entière, ne jouira jamais de sa victoire.<lb/>
Gagnant tout, il ne gagne rien. Les religions de<lb/>
la terre sont religions de la mort. Vieille vérité<lb/>
théologique, que les malheurs du temps illustrent<lb/>
et raniment : « Ne craignez pas ceux qui<lb/>
tuent le corps et ne peuvent rien faire de plus. »<lb/>
Beaucoup ont découvert le sens de cette parole<lb/>
quand le Fuehrer est entré dans Paris. Pour ma<lb/>
part, j’écrivis ce jour-là une page qui trouve ici<lb/>
son sens de parabole.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>« A cette heure où Paris exsangue voile sa<lb/>
face d’un nuage, et se taît, que son deuil soit le<lb/>
deuil du monde ! Nous sentons bien que nous<lb/>
sommes tous atteints.<lb/>
<space/> » Quelqu’un disait : Si Paris est détruit, j’en<lb/>
perdrai le goût d’être un Européen. La Ville<lb/>
Lumière n’est pas détruite : elle s’est éteinte.<lb/>
Désert de hautes pierres sans âme, cimetière…<lb/>
<space/> » L’envahisseur avait prophétisé : le 15 Juin,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page57">
        <p>
57<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>LA PART DU DIABLE<lb/>
j’entrerai dans Paris. Il y entre en effet, mais<lb/>
ce n’est plus Paris. Et telle est sa défaite irrémédiable<lb/>
devant l’esprit, devant le sentiment,<lb/>
devant ce qui fait la valeur de la vie.<lb/>
<space/> » Je songe au chef de guerre qui traverse aujourd’hui<lb/>
ces rues les plus émouvantes du<lb/>
monde : il ne les connaîtra jamais. Il ne verra<lb/>
que d’aveugles façades. Il s’est privé à tout<lb/>
jamais de quelque chose d’irremplaçable, de<lb/>
quelque chose qu’on peut tuer mais qu’on ne<lb/>
peut conquérir par la force, et qui vaut plus,<lb/>
insondablement plus que tout ce que peuvent<lb/>
rafler dans le monde entier les servants des<lb/>
Panzerdivisionen. Quelque chose d’indéfinissable<lb/>
et que nous appellions Paris.<lb/>
<space/> » C’est ici l’impuissance tragique de ce conquérant<lb/>
victorieux : tout ce qu’il veut saisir se<lb/>
change à son approche — Midas de l’ère prolétarienne<lb/>
— en fer tordu, en pierraille lépreuse.<lb/>
<space/> » N’importe quel badaud d’un soir de juin<lb/>
pouvait s’annexer pour toujours le bonheur d’un<lb/>
couchant sur St-Germain-des-Près, le grisant<lb/>
glissement de la foule de l’Arc aux Chevaux de<lb/>
Marly, les siècles de grandeur, de misère, de<lb/>
sagesse, dont le visage de cette capitale plus<lb/>
douce et plus fière qu’aucune autre portait les<lb/>
traces pacifiées. N’importe quel badaud, mais<lb/>
pas un conquérant.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page58">
        <p>
58<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/> » La confrontation stupéfiante de cet homme<lb/>
et de cette Ville était peut-être nécessaire pour<lb/>
faire comprendre au monde entier qu’il est des<lb/>
victoires impossibles. On ne conquiert pas avec<lb/>
des chars les dons de l’âme et les raisons de vivre<lb/>
dont on manque. Qu’ils fassent dix fois le tour du<lb/>
monde ! Ils ne rencontreront partout que le fracas<lb/>
du néant mécanique. Jusqu’au jour bien plus terrifiant<lb/>
que le jour de la pire vengeance où, s’arrêtant<lb/>
enfin, ils comprendront qu’aucun triomphe<lb/>
ne vaut pour eux la moindre des réalités humaines<lb/>
qu’ils ont tuées, « …car ils ne savent ce<lb/>
qu’ils font. »<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>19<lb/>
LE FLÉAU DE DIEU<lb/>
S’ils ne savent pas ce qu’ils font, pitié pour<lb/>
eux, sans doute ? (Et pitié pour le Diable et<lb/>
son angoisse…) Mais le pardon ne nous appartient<lb/>
pas. Et l’hitlérisme enseigne de le mépriser.<lb/>
<space/>Ce n’est pas l’aspect le moins diabolique de<lb/>
l’œuvre du Fuehrer, que le caractère de châtiment<lb/>
sans pitié des faiblesses du monde moderne,<lb/>
que revêt la violence hitlérienne.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page59">
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>La tactique et la stratégie d’Hitler sont en<lb/>
somme très simples. Il est apparu dans le monde<lb/>
comme un maniaque qui entrerait dans une maison<lb/>
et qui essayerait d’ébranler tous les meubles.<lb/>
Si le meuble résiste, on n’insiste pas. Si le meuble<lb/>
craque, on pousse à fond, jusqu’à ce qu’il<lb/>
s’écroule. Ainsi, partout où quelque chose était<lb/>
vermoulu dans notre monde, dans son économie<lb/>
ou dans sa morale, Hitler a poussé à fond, jusqu’à<lb/>
ce que tout s’écroule. Partout où une faiblesse<lb/>
s’est révélée, il l’a châtiée sans scrupules<lb/>
ni pardon. Il est le châtiment automatique, l’At-<lb/>
tila de notre civilisation, — son Fléau de Dieu.<lb/>
Mais cette absence de pitié, justement, nous rappelle<lb/>
l’un des noms du Diable que nous citions<lb/>
plus haut : l’accusateur.<lb/>
<space/>Nous ne savions plus distinguer le mal dans<lb/>
la paix et la prospérité. Nous avons mérité<lb/>
qu’Hitler nous le fasse voir, et par le seul moyen<lb/>
proportionné à notre insensibilité morale et<lb/>
spirituelle : par les bombes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page60">
        <p>
60<lb/>
</p>
        <p rend="center">
20<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>LE FAUSSAIRE<lb/>
Beaucoup de gens pensent que le Fuehrer<lb/>
doit être très méchant pour faire ainsi la guerre<lb/>
à tout le monde. Mais ce n’est pas sa plus ou<lb/>
moins grande méchanceté qui est en cause. Ce<lb/>
n’est pas elle qui serait particulièrement diabolique.<lb/>
Ce sont les justifications qu’il en donne, et<lb/>
c’est l’espèce de douceur médiumnique dont il<lb/>
la revêt aux yeux de son peuple.<lb/>
<space/>Ce n’est pas d’envahir un petit pays qui est<lb/>
diabolique, cela s’est fait de tous les temps,<lb/>
c’était, si l’on peut dire, égoïsme normal, soif de<lb/>
richesses, vulgaire impérialisme ; ce qui est diabolique,<lb/>
c’est d’appeler cela « consolider la<lb/>
paix » ou « fonder le nouvel ordre ». Ce n’est<lb/>
pas d’annexer la Tchécoslovaquie qui est diabolique,<lb/>
mais c’est de le faire au lendemain d’un<lb/>
discours où l’on invoque « le droit des peuples<lb/>
à disposer d’eux-mêmes. » Ce n’est pas de transformer<lb/>
le territoire du voisin en champ de carnage<lb/>
et de bombardement, mais c’est d’appeler<lb/>
ce champ de mort « espace vital ». Ce n’est pas<lb/>
de violer les Traités, mais c’est de vouloir s’innocenter<lb/>
en proclamant en tête d’un nouveau<lb/>
Code : « Le Droit est ce qui sert le peuple alle-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page61">
        <p rend="center">
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
mand. » Ce n’est pas d’attaquer les Eglises, mais<lb/>
c’est de le faire en nationalisant la Providence,<lb/>
et en son Nom. Ce qui est proprement diabolique,<lb/>
c’est moins de faire le mal que de le baptiser<lb/>
bien, quand on le fait. C’est de vider tous les<lb/>
mots de leur sens, de les retourner et de les lire<lb/>
à rebours, selon la coutume des messes noires.<lb/>
C’est d’invertir et de ruiner par l’intérieur les<lb/>
critères mêmes de la vérité. Et c’est enfin d’aller<lb/>
loger le mensonge, de préférence, dans une parole<lb/>
de vérité !<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page62">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page63">
        <p rend="center">
TROISIÈME PARTIE<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
LE DIABLE DEMOCRATE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page64">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page65">
        <p>
65<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>21<lb/>
erreur fatale des démocrates<lb/>
Voici donc repérés chez Hitler les principaux<lb/>
aspects qui trahissent l’œuvre du Démon : l’esprit<lb/>
tombé, le prince de l’ici-bas, le tentateur, l’accusateur<lb/>
et le menteur. Il reste à dépister Légion,<lb/>
celui qui dit toujours : ce n’est pas moi, c’est<lb/>
l’autre ! c’est la masse ! je n’y étais pas ! Celui<lb/>
qui n’est jamais où vous croyez le prendre, où<lb/>
les sanctions l’attendent, où le mal se confesse.<lb/>
Eh bien, ce sera vite fait, nous connaissons le<lb/>
tour : ce qu’il y a finalement de plus diabolique<lb/>
chez Hitler, c’est la façon dont il a persuadé<lb/>
le peuple allemand que toutes ses misères venaient<lb/>
de l’extérieur, de l’étranger, du Traité<lb/>
de Versailles, ou des Juifs, ou des Soviets, ou<lb/>
des Ploutocrates anglo-saxons, donc des autres,<lb/>
toujours des autres, — et jamais du peuple allemand<lb/>
lui-même. C’est à ce procédé que l’on<lb/>
reconnaît le mieux la tactique de Satan chez tous<lb/>
sos délégués.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page66">
        <p>
LA PART DV DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
66<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Mais ici, prenons garde ! (Ce livre est plein<lb/>
de pièges.) Si l’on vient d’accepter les phrases<lb/>
qui précèdent, c’est peut-être assez grave pour<lb/>
nous.<lb/>
<space/>Car voici le point précis où tout se renverse,<lb/>
le point où nos accusations, délaissant le Fuehrer<lb/>
et les siens, vont porter de plein fouet contre<lb/>
nous-mêmes.<lb/>
<space/>Beaucoup de démocrates croient sincèrement<lb/>
qu’Hitler incarne seul tout le mal de notre temps.<lb/>
Or ce disant, ils usent en vérité, d’un procédé<lb/>
exactement semblable à celui que l’on vient de<lb/>
dénoncer, mis en œuvre cette fois non plus par<lb/>
le Fuehrer, mais par le Prince de ce Monde et<lb/>
par Légion lui-même.<lb/>
<space/>« Voyez, je ne suis qu’Hitler ! » nous dit Satan.<lb/>
Nous ne voyons qu’Hitler. Nous le trouvons<lb/>
terrible. Nous le détestons. Nous lui opposons<lb/>
avec plus ou moins de détermination nos vieilles<lb/>
vertus démocratiques, — et nous ne voyons plus<lb/>
le Démon parmi nous. Le tour est joué, nous<lb/>
voila pris. Si le Diable est Hitler, nous sommes<lb/>
du bon côté ? Nous sommes donc quittes ? Le<lb/>
Diable n’en demandait pas plus : il adore notre<lb/>
bonne conscience. C’est la grande porte par laquelle<lb/>
il entre en nous de préférence, en se faisant<lb/>
annoncer sous un faux nom.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page67">
        <p>
67<lb/>
</p>
        <p rend="center">
22<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>NOTRE PRIMITIVISME<lb/>
Chacun sait que les « primitifs » de la Mé-<lb/>
lanésie, victimes des plus célébrés études socio-<lb/>
logiques du siècle, ont coutume de personnifier<lb/>
les forces mauvaises qui les menacent, les<lb/>
causes des crimes, des accidents, de la stérilité<lb/>
ou de la mort. Que ce soit un sorcier, un profanateur<lb/>
du sacré, un animal, un nuage, un bout<lb/>
de bois colorié, toujours la cause du mal dont<lb/>
souffrent ces sauvages est indépendante d’eux-<lb/>
mêmes, et doit donc être combattue et anéantie<lb/>
hors d’eux-mêmes.<lb/>
<space/>A l’inverse, le Christianisme s’est efforcé depuis<lb/>
des siècles de nous faire comprendre que<lb/>
le Royaume de Dieu est en nous, que le Mal<lb/>
aussi est en nous, et que le champ de leur bataille<lb/>
n’est pas ailleurs que dans nos cœurs. Cette éducation<lb/>
a largement échoué. Nous persistons dans<lb/>
notre primitivisme. Nous rendons responsables<lb/>
de nos maux les gens d’en face, toujours, ou la<lb/>
force des choses. Si nous sommes révolutionnaires,<lb/>
nous croyons qu’en changeant la disposition<lb/>
de certains objets — en déplaçant les richesses,<lb/>
par exemple — nous supprimerons les causes<lb/>
des maux du siècle. Si nous sommes des capi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page68">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
68<lb/>
</p>
        <p rend="block">
talistes, nous croyons qu’en déplaçant vers nous<lb/>
ces mêmes objets, nous sauverons tout. Si nous<lb/>
sommes de braves démocrates, inquiets ou optimistes,<lb/>
nous croyons qu’en rôtissant quelques dictateurs,<lb/>
profanateurs du droit, ou « sorciers »,<lb/>
nous rétablirons la paix et la prospérité. Nous<lb/>
sommes encore en pleine mentalité magique.<lb/>
Comme de petits enfants en colère, nous battons<lb/>
la table à laquelle nous nous sommes heurtés.<lb/>
Ou comme Xerxès, nous flagellons les eaux de<lb/>
l’Hellespont, à grands coups de discours sur les<lb/>
ondes courtes.<lb/>
<space/>Nous oublions ce fait fondamental : c’est<lb/>
qu’en réalité nos adversaires ne diffèrent pas<lb/>
essentiellement de nous. Car tout homme porte<lb/>
dans son corps (et dans son âme) les microbes<lb/>
de toutes les maladies connues, et de bien d’autres.<lb/>
Anéantir les signes extérieurs de la menace<lb/>
ne serait nullement suffisant pour nous en délivrer.<lb/>
Ces signes — Hitler, Staline, ou les Capitalistes,<lb/>
selon les cas, les méchants en général —<lb/>
ces signes personnifient des possibilités qui existent<lb/>
en nous aussi, des tentations latentes qui<lb/>
pourraient fort bien se développer un jour, à la<lb/>
faveur de la misère ou de la fatigue, ou de quelque<lb/>
déséquilibre temporaire.<lb/>
<space/>L’adversaire est toujours en nous.<lb/>
Et c’est pourquoi je pense que le chrétien véri<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page69">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
69<lb/>
</p>
        <p rend="block">
table, s’il existait, serait cet homme qui n’aurait<lb/>
d’autre ennemi à craindre que celui qu’il loge<lb/>
en lui-même.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>23<lb/>
« NOUS SOMMES TOUS COUPABLES »<lb/>
Voici une remarque des plus simples : personne<lb/>
n’a jamais prétendu qu’il agissait par mauvaise<lb/>
volonté. Nous sommes tous, Hitler y compris,<lb/>
des « hommes de bonne volonté ».1<lb/>
Pourtant voyez ce qui se passe dans le monde,<lb/>
et dites qui l’a fait ? Le Diable ? Oui, mais par<lb/>
nos mains et nos pensées. C’est ici le moment de<lb/>
nous rappeller notre slogan démocratique : Tous<lb/>
les hommes se valent ! Certes, il y a des degrés<lb/>
dans le mal, il y a des inégalités dans la responsabilité.<lb/>
Mais nous sommes tous dans le mal, nous<lb/>
sommes tous les complices des plus grands<lb/>
responsables du monde.<lb/>
<space/>Cependant, évitons à tout prix un malentendu<lb/>
1. Expression empruntée à l’Evangile par une erreur de traduction.<lb/>
Le texte véritable ne dit pas « Paix sur la terre aux<lb/>
Hommes de bonne volonté » mais « Paix sur la terre, et bonne<lb/>
volonté (DE DIEU) envers les hommes ». Ce qui est complètement<lb/>
différent.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page70">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
70<lb/>
</p>
        <p rend="block">
menaçant. L’intention des remarques précédentes<lb/>
n’est nullement de justifier « les autres »,<lb/>
que l’on avait d’abord accusés de tout le mal ;<lb/>
ni de nous fourrer tous dans le même sac, sans<lb/>
distinctions, comme semblait le faire en 1939<lb/>
un manifeste de l’Oxford Group, largement répandu<lb/>
en Europe, et qui s’intitulait non sans<lb/>
une curieuse présomption : « Nous sommes tous<lb/>
coupables. »<lb/>
<space/>Je veux dire ceci : nous sommes tous coupables<lb/>
dans la mesure où nous ne reconnaissons pas<lb/>
et ne condamnons pas en nous aussi la mentalité<lb/>
des totalitaires, c’est-à-dire : la présence active<lb/>
et personnelle du Démon dans nos passions ;<lb/>
dans notre besoin de sensation ; dans notre<lb/>
crainte des responsabilités ; dans notre inertie<lb/>
civique ; dans notre lâcheté vis-à-vis du grand<lb/>
nombre, de ses modes et de ses slogans ; dans<lb/>
notre ignorance du prochain ; dans notre refus<lb/>
enfin de tout Absolu qui transcende et qui juge<lb/>
nos intérêts « vitaux » (comme ils le sont toujours…) <lb/>
.<lb/>
<space/>Il est juste et nécessaire de dire que le dia-<lb/>
bolisme n’est pas seulement hitlérien, que l’hitlérisme<lb/>
n’est pas seulement allemand, qu’ici<lb/>
aussi nous sommes déjà plus ou moins hitlérisés<lb/>
dans nos mœurs et dans nos pensées. Mais cela<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page71">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
71<lb/>
</p>
        <p rend="block">
n’excuse pas Hitler. Loin de là ! Cela nous accuse.<lb/>
<lb/>
<space/>Si je ressemble à un criminel, cela ne justifie<lb/>
pas le criminel, cela me condamne. Et puisqu’il<lb/>
faut combattre le crime, je ne dirai pas que<lb/>
je vais laisser courir le criminel d’en face, pour<lb/>
mieux me livrer d’abord à ma réforme intérieure<lb/>
 ! Je dirai au contraire que la lutte pour<lb/>
me réformer et la lutte pour empêcher le criminel<lb/>
de poursuivre ses méfaits, sont une seule et même<lb/>
lutte.<lb/>
<space/>Que servirait de gagner cette lutte en moi<lb/>
seulement, puisque le criminel risquerait de me<lb/>
supprimer ? Que servirait de la gagner hors de<lb/>
moi seulement, puisque je risquerais de devenir<lb/>
à mon tour un autre criminel ? Il n’y a qu’un<lb/>
crime, en moi et hors de moi ; qu’un hitlérisme,<lb/>
chez les nazis et chez nous. C’est le même Diable.<lb/>
<space/>Et ceci n’est qu’un post-scriptum à l’adresse<lb/>
des pacifistes : « Nous sommes tous coupables,<lb/>
me disent-ils, donc nous n’avons pas le droit<lb/>
moral de nous battre contre Hitler. » — Nous<lb/>
sommes tous coupables, certes, mais si nous en<lb/>
sommes persuadés, il ne nous reste plus qu’à<lb/>
combattre le mal, en nous et hors de nous, c’est<lb/>
le même mal ! En nous par des moyens spirituels<lb/>
et moraux, hors de nous par des moyens<lb/>
matériels et militaires, conformément à la nature<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page72">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
72<lb/>
</p>
        <p rend="block">
du péril. Si quelqu’un met le feu à une maison,<lb/>
il faut des pompiers, coupables ou non, pour<lb/>
éteindre l’incendie ; et des policiers, coupables<lb/>
ou non, pour arrêter l’incendiaire. Or l’Histoire<lb/>
nous a mis, bon gré mal gré, dans le rôle technique<lb/>
des pompiers et des gendarmes. Cela ne fait<lb/>
pas de nous des saints. Cela n’implique même<lb/>
pas que nous soyons « meilleurs que les autres ».<lb/>
Mais nous serons sûrement pires si nous ne<lb/>
faisons pas notre métier.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>24<lb/>
SIGNALEMENT DU DIABLE DEGUISE<lb/>
<space/>EN DÉMOCRATE<lb/>
N’ayant pas su reconnaître l’un des traits les<lb/>
plus précisément diaboliques chez Hitler — sa<lb/>
façon de localiser tout le mal à l’étranger, pour<lb/>
s’innocenter — nous somme tombés dans la<lb/>
même erreur que lui : nous avons fait d’Hitler<lb/>
une image du Démon toute extérieure à notre<lb/>
réalité. Et pendant que nous la regardions, fascinés,<lb/>
le Démon est revenu par derrière nous<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page73">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
73<lb/>
</p>
        <p rend="block">
tourmenter sous des déguisements qui ne pouvaient<lb/>
éveiller nos soupçons.<lb/>
<space/>Le XIX' siècle, sans s’en douter, a remplacé<lb/>
la Providence par le progrès automatique. Devant<lb/>
les résultats présents de cette croyance<lb/>
quasi-universelle dans les masses et l’élite, l’on<lb/>
est induit à reconnaître que le Progrès automatique<lb/>
n’était qu’un déguisement du Diable. Non<lb/>
pas qu’aucun progrès réel soit diabolique en<lb/>
soi ! Mais si l’on s’abandonne au rêve du Progrès,<lb/>
laissant aller les choses avec l’arrière-<lb/>
pensée fataliste et réconfortante que tout s’arrangera<lb/>
de soi-même, dans l’ensemble et à la<lb/>
longue, alors le Progrès devient le plus dangereux<lb/>
des soporifiques, une véritable drogue du<lb/>
Démon, l’un de ses nouveaux noms.<lb/>
<space/>Nous avons cru à la bonté foncière de l’homme.<lb/>
Par gentillesse pour les autres, évidemment…<lb/>
Mais c’est toujours une manière de croire aussi<lb/>
à sa propre bonté. Et donc de s’aveugler sur<lb/>
le mal que l’on porte en soi. Et donc de ne pas<lb/>
se soucier de la présence active du Démon. Et<lb/>
donc enfin de lui laisser le champ libre pour<lb/>
nous duper.<lb/>
<space/>Nous avons cru que le mal était relatif dans le<lb/>
monde, qu’il provenait d’une mauvaise répartition<lb/>
des biens, d’une éducation mal comprise, de<lb/>
lois inadéquates, ou de refoulements et d’injus<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page74">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
74<lb/>
</p>
        <p rend="block">
tices qui pouvaient être éliminés par des mesures<lb/>
adroites. Toutes ces croyances, en grande partie<lb/>
superstitieuses, ont eu pour principal effet de<lb/>
nous aveugler sur la réalité de l’homme, c’est-<lb/>
à-dire sur la réalité essentielle du mal enraciné<lb/>
dans notre liberté, dans nos données premières,<lb/>
dans la nature et dans la définition même de<lb/>
l’homme en tant qu’il est humain.<lb/>
<space/>Nous avons été optimistes par principe, et<lb/>
presque par savoir-vivre, dirait-on, malgré tous<lb/>
les démentis de la réalité. Cet optimisme n’est<lb/>
pas la confiance naïve de l’enfant, mais une espèce<lb/>
de mensonge. Exactement : une fuite devant<lb/>
le réel. Car dans le réel, nous savons bien qu’il<lb/>
y a du mal, qu’il y a l’action du Diable. Mais<lb/>
cela nous scandalise et nous effraye. Alors nous<lb/>
essayons de conjurer le mal en le niant : c’est<lb/>
encore la mentalité magique. Nous pensons’ que<lb/>
celui qui dénonce le mal comme fondamental<lb/>
doit être lui-même très méchant. Nous croyons<lb/>
qu’en avouant le mal, nous le créons d’une certaine<lb/>
manière. Nous préférons ne pas insister.<lb/>
Nous « refoulons », dirait Freud. Cette fuite et<lb/>
ce mensonge inconscients, nous rendent incapables<lb/>
de comprendre ce qui se passe dans le<lb/>
monde, et nous livrent aux ruses les plus simples<lb/>
du Malin.<lb/>
<space/>Nous avons éliminé de notre existence bour<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page75">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
75<lb/>
</p>
        <p rend="block">
geoise le sens du tragique, pour nous tourner<lb/>
exclusivement vers la recherche du confort et<lb/>
des vertus moyennes. Par là, nous avons provoqué<lb/>
Hitler et l’éruption des « forces mystérieuses<lb/>
 » qu’il représente. Autant que la compensation<lb/>
fatale de nos défauts, Hitler est le négatif<lb/>
exact de nos idéaux optimistes, dans la mesure où<lb/>
ils étaient irréalistes, utopiques comme tout ce<lb/>
qui néglige le tragique, platement égoïstes, et<lb/>
n’exprimant plus qu’un désir médiocre, dilué<lb/>
et trop étendu (comme on « étend » d’eau une<lb/>
solution concentrée) de divinisation promé-<lb/>
théenne. Nos vertus comme nos vices n’avaient<lb/>
plus l’air de rien, et leur insignifiance était leur<lb/>
diabolisme. Il est trop clair que les démocraties,<lb/>
en tant que telles, n’ont pas produit d’exemples<lb/>
d’héroïsme et de vertu1 comparables en grandeur<lb/>
aux atrocités rigoureuses produites par l’hitlérisme<lb/>
au nom d’Hitler. Ce qui a paru de grand,<lb/>
dans notre camp n’a pas été le fait de la démocratie<lb/>
bourgeoise, mais de chrétiens comme<lb/>
Niemoeller, ou de révolutionnaires mystiques.<lb/>
Après tout, dira-t-on, c’est normal, car la démocratie<lb/>
n’est rien en soi. Elle n’est que le régime<lb/>
qui permet aux croyants, comme aux incroyants,<lb/>
de se manifester sans être massacrés.1 2 Oui, mais<lb/>
1. Je ne parle pas des héros de la guerre, mais de la paix.<lb/>
2. Est-ce un si grand bien ? Pour le grand nombre, oui, probablement.<lb/>
Pour le héros, non. Pour le saint, c’est indifférent.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page76">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
76<lb/>
</p>
        <p rend="block">
encore faut-il qu’il y ait des croyants ! Or nous<lb/>
étions devenus d’incurables sceptiques.<lb/>
<space/>De même que nous disions, en présence d’un<lb/>
miracle du bien : trop beau pour être vrai ! nous<lb/>
disions en présence de certaines descriptions du<lb/>
mal : trop affreux pour être vrai î1<lb/>
<space/>Cependant, c’était vrai, mais cela nous gênait.<lb/>
Nous l’écartions irrésistiblement de nos pensées…<lb/>
<lb/>
<space/>Car si ce « trop affreux » eût été vraiment<lb/>
vrai, il eût fallu agir d’urgence et sans réserve ;<lb/>
et si nous nous étions mis à agir sans réserve,<lb/>
nous aurions vu très vite que ce mal avait des<lb/>
racines dans nos vies aussi, et que d’une certaine<lb/>
manière, nous l’aimions ! Voila le grand secret.<lb/>
<space/>Le Diable a réussi à faire croire aux démocrates<lb/>
qu’ils n’aimaient pas du tout le mal, qu’ils<lb/>
ne lé désiraient nullement, qu’ils étaient bons et<lb/>
les autres méchants, et que c’était tellement<lb/>
simple… Comme je voudrais que cela soit aussi<lb/>
simple ! Ne fût-ce que pour le moral militaire.<lb/>
Car, ainsi qu’aimait à le répéter un fameux<lb/>
général autrichien, Conrad von Hôtzendorf :<lb/>
« Tout ce qui n’est pas aussi simple qu’une gifle<lb/>
ne vaut rien pour la guerre ». C’est sans doute<lb/>
1. Je pense à Mein Kampf, aux deux premiers livres de<lb/>
Rauschning, à d’innombrables documentaires publiés sur les<lb/>
mœurs totalitaires. Notre incrédulité bourgeoise a été l’une des<lb/>
meilleures chances d’Hitler.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page77">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
77<lb/>
</p>
        <p rend="block">
vrai pour une armée. Mais cette guerre-ci oppose<lb/>
bien plus que des armées. Elle oppose des<lb/>
conceptions de la vie. C’est une espèce de guerre<lb/>
civile mondiale. Elle sera perdue si nous perdons<lb/>
d’abord le sens de la réalité morale. Et<lb/>
certaines simplifications le perdent à coup sûr.<lb/>
Je parle ici comme un Européen qui a vu de<lb/>
près des phénomènes bizarres de désintégration<lb/>
démocratique et de conversion au fascisme. La<lb/>
France était démocratique dans son ensemble<lb/>
en 1939 ; presque chacun de ses citoyens se<lb/>
disait sincèrement anti-nazi, et se croyait parfaitement<lb/>
à l’abri de ce genre de tentation. Il<lb/>
avait sa bonne conscience de démocrate. Hitler<lb/>
est venu, le pays a capitulé, et aujourd’hui, certains<lb/>
ci-devant « intellectuels anti-fascistes » de<lb/>
Paris découvrent soudain qu’au fond, le nazisme<lb/>
n’est pas si mal que cela ; qu’en somme, ils<lb/>
avaient toujours désiré quelque chose qui ressemblait<lb/>
assez à cela ; et qu’après tout, « les<lb/>
nazis sont des hommes comme nous ».<lb/>
<space/>Voila le danger que court la démocratie américaine,<lb/>
après toutes les autres. Elle aussi a cru<lb/>
et croit encore que les nazis sont des animaux<lb/>
d’une toute autre race que les Américains. Elle<lb/>
aussi risque de découvrir un jour qu’ « après<lb/>
tout, ils sont des hommes comme nous ». Et c’est<lb/>
bien vrai : ils sont des hommes comme nous dans<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page78">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
78<lb/>
</p>
        <p rend="block">
ce sens que leur péché est aussi en nous, secrètement.<lb/>
<lb/>
<space/>L’une des leçons claires qui se dégagent des<lb/>
événements européens me paraît être celle-ci :<lb/>
la haine purement sentimentale du mal qui est<lb/>
chez autrui peut aveugler sur le mal que l’on<lb/>
porte en soi, et sur le sérieux du mal en général.<lb/>
La condamnation trop facile du méchant qui<lb/>
est en face peut recouvrir et favoriser beaucoup<lb/>
de complaisance intime à cette même méchanceté.<lb/>
Je pense aux vertueuses indignations du<lb/>
puritain tenté et qui se fait une caricature du<lb/>
vice d’autrui pour éviter de le reconnaître en<lb/>
lui-même. Je soupçonne une profonde ambivalence<lb/>
dans certaines dénonciations passionnées<lb/>
de l’hitlérisme : la violence du ton et le<lb/>
simplisme obstiné de certains jugements trahissent<lb/>
une vague mauvaise conscience, une<lb/>
anxiété secrète, une tentation inavouée. Devant<lb/>
des anti-fascistes qui ne veulent être que des<lb/>
antis, — sans méfiance pour leur propre cas ! —<lb/>
je ne puis m’empêcher de penser qu’un jour ou<lb/>
l’autre, le pro qui sommeille dans un coin de<lb/>
leur cœur se réveillera brusquement et les renversera.<lb/>
Nous avons vu trop de cas de ce genre,<lb/>
individuels ou collectifs. Nous avons vu la population<lb/>
de la Sarre se jeter dans les bras d’Hitler<lb/>
en 1935. Nous avons vu la Vienne sozial-de-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page79">
        <p>
LA PART D V DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
79<lb/>
</p>
        <p rend="block">
mokrat se transformer dans l’espace de vingt-<lb/>
quatre heures en une Vienne délirante de passion<lb/>
hitlérienne. Nous avons vu quelques-uns<lb/>
de nos amis « occupés » découvrir subitement les<lb/>
« bons côtés » du système totalitaire. C’est pourquoi<lb/>
nous dirons aujourd’hui aux braves démocrates<lb/>
: — Regardez le Diable qui est parmi<lb/>
nous ! Cessez de croire qu’il ne peut ressembler<lb/>
qu’à Hitler ou à ses émules, car c’est à vous<lb/>
même qu’il s’arrangera toujours pour ressembler<lb/>
le plus ! C’est en vous seulement que vous le<lb/>
prendrez sur le fait. Et alors seulement, vous<lb/>
serez en état de le dépister chez autrui, et de<lb/>
l’y combattre avec succès. Car alors seulement,<lb/>
vous serez guéris de votre naïveté invraisemblable<lb/>
devant le danger totalitaire. Vous pourrez<lb/>
échapper à l’hypnose.<lb/>
<space/>Nous manquions d’une représentation moderne<lb/>
du Démon. Nous avions donc cessé d’y<lb/>
croire. Puis nous avons imaginé que le Diable<lb/>
était Hitler. Et le Diable se frotte les mains.<lb/>
(Hitler aussi.) <lb/>
<space/>Peut-être serait-il plus fécond maintenant, plus<lb/>
amusant aussi, et finalement plus vrai, d’essayer<lb/>
de nous représenter le Diable sous les traits d’un<lb/>
playboy dynamique et optimiste, vierge de toute<lb/>
pensée. Ou, si nous sommes par hasard des in<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page80">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
80<lb/>
</p>
        <p rend="block">
tellectuels libéraux, sous les traits d’un intellectuel<lb/>
libéral qui ne croit pas au Diable…<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>25<lb/>
LA CINQUIEME COLONNE DE TOUS<lb/>
<space/>LES TEMPS<lb/>
J’ai dit du mal de tout le monde, des hitlériens<lb/>
et des démocrates, des autres, de nous, et<lb/>
donc de moi aussi. Mais si le Diable est partout,<lb/>
sa figure se brouille. Et les définitions que j’en<lb/>
ai données successivement, à force de se compenser,<lb/>
finissent par se neutraliser. Le Diable n’est<lb/>
pas Hitler, qui pourtant est démoniaque ; il n’est<lb/>
pas non plus la démocratie, qui pourtant n’est<lb/>
pas sainte ; mais il agit partout, il est dans<lb/>
tout… Vos descriptions, me dira-t-on, ne sont<lb/>
pas bien claires. Pourquoi ne pas nous donner<lb/>
une image nette et facilement reconnaissable de<lb/>
la personne de Satan ?<lb/>
<space/>C’est que le Diable est justement celui qui<lb/>
n’est jamais clairement et honnêtement définissable.<lb/>
Il est celui qui s’arrange toujours pour<lb/>
être à la fois juge et partie dans le procès de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page81">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
81<lb/>
</p>
        <p rend="block">
sa définition. Un être paradoxal par essence. Il<lb/>
est, oui, mais il est dans tout être ce qui nest<lb/>
pas, ce qui tend au néant, ce qui souhaite secrètement<lb/>
la destruction de l’existence, — celle des<lb/>
autres ou la sienne propre. Sa qualité de n’être<lb/>
pas ceci ou cela de positif lui donne une liberté<lb/>
indéfinie d’action, d’incognito et d’alibis à perte<lb/>
de vue.<lb/>
<space/>Vulgaire et séduisant, pharisien et voyou,<lb/>
hypocrite et cynique à la fois, repoussant mais<lb/>
non moins fascinant, il est sans doute la créature<lb/>
la plus poétique du monde, au sens romantique<lb/>
de ce terme. Il est beau aux yeux des naïfs qui<lb/>
croient que le mal doit toujours être laid ; et<lb/>
il est d’une laideur irrésistiblement attirante aux<lb/>
yeux des désabusés ou des raffinés. En bref, il<lb/>
n’est jamais où vous pensiez le trouver. Il imite<lb/>
en la caricaturant l’action même du Saint Esprit,<lb/>
toujours ambiguë pour notre doute et déconcertante<lb/>
pour notre raison.<lb/>
<space/>On sait assez que le procédé favori de la Cinquième<lb/>
Colonne consiste à semer la confusion<lb/>
dans le camp de l’adversaire en y répandant<lb/>
alternativement de vraies et de fausses nouvelles.<lb/>
Voila le Diable à l’œuvre dans nos vies ! Le<lb/>
maître du confusionisme dirigé ! Hitler est l’âme<lb/>
de la cinquième colonne du siècle, mais Satan<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page82">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
est l’essence même de la Cinquième Colonne<lb/>
au siècle des siècles.<lb/>
<space/>Enfin, — et ceci doit me rendre prudent, personnellement<lb/>
— le Diable est l’être qui, lorsqu’une<lb/>
dénonciation le fait déguerpir de sa cachette,<lb/>
va se loger de préférence chez celui qui<lb/>
l’a dénoncé, et qui se tient pour assuré dans sa<lb/>
bonne conscience. Au moment où vous croyez<lb/>
l’attraper chez un autre et lui régler son compte<lb/>
— voici qu’il est devenu vous-même !<lb/>
<space/>Mais alors ?…<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>26<lb/>
UNE BONNE ADRESSE<lb/>
— Si vous voulez déjouer le premier tour<lb/>
du Diable, et son second tour du même coup,<lb/>
si vous tenez sérieusement à l’attraper, je vais<lb/>
vous dire où vous le trouverez le plus sûrement :<lb/>
dans le fauteuil où vous êtes assis.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page83">
        <p><space/>QUATRIÈME PARTIE<lb/>
LE DIABLE DANS NOS DIEUX<lb/>
<space/>ET DANS NOS MALADIES<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page84">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page85">
        <p>
85<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>27<lb/>
LE DIABLE DANS NOS DIEUX<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Certes, il existe aussi un incognito divin, et<lb/>
c’est l’Incarnation, c’est-à-dire Dieu caché autant<lb/>
que révélé dans l’homme Jésus. Et quelques-uns<lb/>
seulement surent connaître le Christ dans le fils<lb/>
de Joseph, charpentier de village. Mais l’incognito<lb/>
et l’alibi du Diable sont exactement inverses :<lb/>
c’est dans l’image de nos dieux qu’il va se dissimuler,<lb/>
au cœur même de nos idéaux et de<lb/>
nos vérités trop humaines, dans les religions que<lb/>
nous confabulons en dehors de la foi révélée. Le<lb/>
Diable nous empêche de reconnaître Dieu dans<lb/>
Jésus-Christ, mais à l’inverse, il nous empêche<lb/>
aussi de nous reconnaître dans nos idoles.<lb/>
<space/>Voici comment les hommes s’enchaînent aux<lb/>
dieux qu’ils créent. Ceux qui ne l’ignoraient pas<lb/>
ont renié la Révélation. Dès lors ils en étaient réduits<lb/>
à inventer Dieu. Mais on n’invente que ce<lb/>
que l’on est sans le savoir. Ils ont donc inventé un<lb/>
« Dieu » qui était le moi conscient ou inconscient<lb/>
de ses croyants. Une image de leur im<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page86">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
86<lb/>
</p>
        <p rend="block">
périalisme, ou une compensation rêvée de leurs<lb/>
défauts. Et ce fut le Dieu de la Raison pour les<lb/>
tempéraments rationalistes, le Dieu de l’Instinct<lb/>
et de la Passion pour les hyper-civilisés, le Dieu<lb/>
du Succès pour les robustes puritains, le Dieu<lb/>
philanthrope pour les avares et les timides, etc.<lb/>
Tout ceci pour la bourgeoisie et le siècle individualiste.<lb/>
<lb/>
<space/>Les suivants, nos contemporains, n’ont pas dit<lb/>
« Dieu », moins hypocrites. Mais ils ont dit Nation,<lb/>
ou Race, ou Classe. Dans ces trois entités<lb/>
divinisées, le moi n’est plus déguisé qu’en un<lb/>
nous.<lb/>
<space/>Et ces trois entités ont ceci de commun : elles<lb/>
ne sont responsables de rien devant personne,<lb/>
s’étant faites elles-mêmes les critères de toute<lb/>
vérité purement humaine, et décrétant qu’il n’est<lb/>
plus d’autre vérité. Or aux yeux de ceux qui les<lb/>
servent, l’homme n’existe qu’en elles et par<lb/>
elles. Dans la mesure où nous leur obéissons,<lb/>
nous ne sommes donc plus responsables de nos<lb/>
actes, mais elles le sont à notre place. Et comme<lb/>
elles-mêmes n’ont à répondre auprès d’aucune<lb/>
instance supérieure, il n’y a plus de responsabilité<lb/>
nulle part.<lb/>
<space/>Mais s’il apparaît, à l’inverse, que nous ne<lb/>
coïncidons pas avec l’entité divinisée, — parce<lb/>
que nous sommes d’une autre race, d’une autre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page87">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
87<lb/>
</p>
        <p rend="block">
classe, on d’une autre génération physique et<lb/>
mentale que celle qui détient le pouvoir -—- alors<lb/>
nous sommes des « vipères lubriques » et nous<lb/>
devons le confesser publiquement. Après quoi<lb/>
nous recevons une balle dans la nuque, ou bien<lb/>
nous sommes décapités à la hache, selon qu’il<lb/>
s’agit respectivement du dieu Classe ou du dieu<lb/>
Race.<lb/>
<space/>Les dieux des hommes sont sans pardon. Ce<lb/>
sont des diables.<lb/>
<space/>Toutefois, le Diable est sans doute moins dangereux<lb/>
lorsqu’il nous tue que lorsqu’il prétend<lb/>
nous faire vivre. Il est moins dangereux dans<lb/>
nos vices que dans nos vertus satisfaites…<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>28<lb/>
LE DIABLE ET LE PHILANTHROPE<lb/>
Un jour un Philanthrope marchait le long de<lb/>
la Cinquième Avenue. Il avait la tête et les poches<lb/>
pleines de projets philanthropiques, propres à<lb/>
réformer l’humanité au delà de tout ce que je<lb/>
désirerais même imaginer. Il venait d’allumer<lb/>
un cigare de trente cents, dont la fumée montait<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page88">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
88<lb/>
</p>
        <p rend="block">
comme un encens et devait être en bonne odeur<lb/>
à l’Eternel, car cet homme avait le cœur pur.<lb/>
<space/>À quelques mètres derrière lui suivaient le<lb/>
Diable et l’un de ses compères. Ils observaient<lb/>
le Philanthrope, d’un œil critique. Un pauvre<lb/>
homme l’arrêta pour lui demander une cigarette,<lb/>
dans un anglais de réfugié. Le Philanthrope<lb/>
sans hésiter lui remit un quarter, et poursuivit<lb/>
son chemin. Il marchait dans la gloire, et<lb/>
sa conscience resplendissait comme un sou neuf.<lb/>
« Tu n’as pas peur de lui ? dit le compère au<lb/>
Diable, il m’a l’air terriblement bon ! Et ses<lb/>
plans sont irréprochables, paraît-il : intelligents<lb/>
et généreux, idéalistes, réalistes… » Le Diable ne<lb/>
répondit rien, il souriait, tout en lisant un bout<lb/>
de papier qu’il venait de ramasser sur le trottoir.<lb/>
Après quelques instants poussant du coude son<lb/>
compère : « Je fais mon affaire du bonhomme !<lb/>
dit-il entre ses dents. Voici son plan qu’il a laissé<lb/>
tomber en donnant un quarter au mendiant. Il<lb/>
est parfait, ce plan, comme tu le craignais. Mais<lb/>
moi je vais l’organiser ! »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page89">
        <p>
89<lb/>
</p>
        <p>
29<lb/>
</p>
        <p rend="block">
LE DIABLE HOMME DU MONDE<lb/>
Qui donc disait que le Diable est un monsieur<lb/>
très bien ? Entre les gens du monde et le Prince<lb/>
de ce monde, les mots suggèrent, dans presque<lb/>
toutes les langues, certaines complicités particulières.<lb/>
Et le peuple, inspiré peut-être par les traditionnels<lb/>
avertissements de la chaire chrétienne,<lb/>
a toujours vu dans la « mondanité » quelque<lb/>
chose de vaguement satanique. Il imaginerait<lb/>
volontiers un Diable en cravate blanche et<lb/>
monoclé.<lb/>
<space/>Le Diable, dit un proverbe espagnol, n’est pas<lb/>
à craindre parce qu’il est si méchant, mais parce<lb/>
qu’il est si vieux. C’est ce que l’on peut penser<lb/>
aussi des gens du monde, et de la sagesse mondaine<lb/>
en général. Elle a son charme et son utilité<lb/>
 ; mais elle est vieille, elle est trop avertie,<lb/>
elle offre trop de recettes éprouvées : elle finit<lb/>
par ne plus croire au bien, ni au sérieux, ni à<lb/>
la naïveté, cette insondable ruse des cœurs purs<lb/>
qui leur permet de passer au travers des cercles<lb/>
vicieux de la raison et de l’égoïsme « bien compris<lb/>
 ».<lb/>
<space/>La fonction normale de la vie mondaine serait<lb/>
de maintenir et d’illustrer un certain nombre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page90">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
90<lb/>
</p>
        <p rend="block">
de devises d’élégance morale et de sagesse pratique.<lb/>
Il n’y a rien là de diabolique, tout au contraire.<lb/>
Le jeu mondain, s’il est bien joué, ménage<lb/>
autant de liberté qu’il ne suppose, dit-on, d’hypocrisie.<lb/>
Il a le charme reposant des formes fixes.<lb/>
Mais le mondain qui n’est que cela inspire une<lb/>
sorte d’effroi furtif, révélateur d’une présence<lb/>
perverse au sein même de l’insignifiance. L’exactitude<lb/>
impitoyable de ses jugements, qui ne<lb/>
portent d’ailleurs que sur les apparences ; sa<lb/>
capacité d’éliminer froidement ce qui n’est pas<lb/>
conforme aux goûts appris ; sa propension<lb/>
presque maniaque à n’attacher de l’importance<lb/>
qu’à un détail fortuit dans un être ou une<lb/>
oeuvre ; tous ces traits qui pourraient dénoter<lb/>
l’exigence d’un artiste véritable, prennent soudain<lb/>
quelque chose de satanique lorsque l’on<lb/>
s’aperçoit de la stérilité du personnage, et des<lb/>
effets stérilisants qu’entraîne sa fréquentation.<lb/>
Ce n’est pas le goût ni même le pédantisme de<lb/>
la forme qui est satanique, c’est le goût de la<lb/>
forme imitée.<lb/>
<space/>Le milieu mondain le plus suavement correct<lb/>
et moral peut fort bien être préféré par le Diable<lb/>
à ces milieux bohèmes et de mœurs relâchées<lb/>
qui se croiraient volontiers damnés. C’est,<lb/>
je crois parce que, dans le monde, un miracle<lb/>
paraît plus qu’ailleurs improbable.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page91">
        <p>
91<lb/>
</p>
        <p>
30<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>LE DIABLE AUTEUR<lb/>
« Point d’œuvre sans la collaboration du démon<lb/>
 », dit André Gide, l’un des rares hommes<lb/>
que j’aie connus qui croie au Diable et qui en<lb/>
parle bien. La discussion de cette sentence inconfortable<lb/>
ne paraît que trop indiquée dans<lb/>
un livre qui, plus que tout autre, menace d’impliquer<lb/>
l’active complicité de son modèle.<lb/>
<space/>Jakob Boehme raconte qu’on demandait à<lb/>
Satan : Pourquoi es-tu sorti du Paradis ? —<lb/>
J’ai voulu me faire auteur, dit-il. Réponse<lb/>
géniale si nous considérons les divers sens du<lb/>
nom d’auteur.<lb/>
<space/>L’Auteur de toutes choses est leur autorité.<lb/>
Il s’autorise à l’infini dans Sa Création déployée.<lb/>
Il s’y raconte à lui-même sa grandeur « et<lb/>
l’étendue célèbre l’œuvre de ses mains. » Le Diable<lb/>
a voulu faire aussi son propre Ouvrage.<lb/>
Mais il ne peut œuvrer que par nos mains. Et<lb/>
c’est pourquoi, l’artiste et l’écrivain sont terriblement<lb/>
exposés : dès qu’ils prennent le pinceau<lb/>
ou la plume, le Diable est là pour les<lb/>
guider. Et comment faire la part de son incitation<lb/>
 ? Tout écrivain digne du nom, tout créateur<lb/>
en général, soupçonne au moins l’ambi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page92">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
92<lb/>
</p>
        <p rend="block">
valence vertigineuse des plus secrets motifs auxquels<lb/>
il cède en choisissant tel mot, tel rythme<lb/>
ou tel accent ; et de quel insondable imbroglio<lb/>
cette petite phrase toute claire en apparence<lb/>
surgit enfin, pour en finir ! (Qu’on songe au nombre<lb/>
des mouvements contradictoires qu’il a fallu<lb/>
pour polir un galet…) <lb/>
<space/>En vérité, la volonté de création, le besoin<lb/>
d’écrire, simplement, coïncide en sa profondeur<lb/>
avec la tentation luciferienpe : se faire comme<lb/>
Dieu, se faire auteur, s’autoriser dans un monde<lb/>
autonome. Il est fatal que le Diable s’en mêle,<lb/>
et que les meilleurs se voient tentés plus que les<lb/>
autres d’accepter les conseils de ce génial Souffleur.<lb/>
« C’est avec les beaux sentiments qu’on<lb/>
fait de la mauvaise littérature », dit encore<lb/>
Gide. Et William Blake estimait que Milton<lb/>
« peint très mal le parti céleste et très bien les<lb/>
cohortes infernales. C’est qu’il était un vrai<lb/>
poète et du parti du Diable sans le savoir. »<lb/>
<space/>Cette opinion s’est curieusement vulgarisée,<lb/>
dans notre siècle. Et l’on apporte à son appui<lb/>
l’exemple un peu facile d’innombrables ouvrages<lb/>
édifiants.<lb/>
<space/>Non, ce n’est pas la vraie beauté des sentiments<lb/>
mais leur fausse beauté (donc leur laideur<lb/>
réelle) qui fait de la mauvaise littérature.<lb/>
Mais voilà bien la misère du vieux monde. Aux<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page93">
        <p>
LA PART DV DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
93<lb/>
</p>
        <p rend="block">
« beaux sentiments » conformistes, nous ne savions<lb/>
plus ou n’osions opposer que des sentiments<lb/>
pervertis, tout aussi faux que ceux dont ils<lb/>
n’étaient que l’inversion. Nous ne savions plus<lb/>
concevoir et illustrer de vrais beaux sentiments,<lb/>
de vrais types de vie haute, de vrais idéaux qui<lb/>
propagent une énergie, une virtu contagieuse.<lb/>
Presque toute la littérature immoraliste sécrétée<lb/>
par la bourgeoisie est tributaire de la morale<lb/>
bourgeoise : elle reste hélas au niveau de l’ennemi.<lb/>
Sa condamnation de la morale participe<lb/>
de la légèreté, de l’arbitraire et de l’insignifiance<lb/>
qui signalaient la morale bourgeoise. La<lb/>
guerre actuelle balaye tout cela, mais nous laissera<lb/>
Les Sept Piliers de la Sagesse.<lb/>
<space/>Fermons cette parenthèse. Le vrai danger<lb/>
subsiste. Comment éliminer l’apport du Diable<lb/>
aux plus sublimes créations de l’esprit ? Je ne<lb/>
pense pas qu’aucun créateur puisse se faire<lb/>
d’illusions là-dessus. « Aux sources du poème »<lb/>
et dans nos encriers, dans cette rature ou dans<lb/>
la rêverie aux yeux fixes qui la médite, le Diable<lb/>
est là. Il n’est pas seul, mais il est là. La<lb/>
solution, c’est de le faire travailler autrement<lb/>
qu’il ne l’entendait. Ou disons mieux : à d’autres<lb/>
fins.<lb/>
<space/>On connaît la légende du moyen-âge : le Diable<lb/>
portant pierre parmi les ouvriers qui édifient<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page94">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
94<lb/>
</p>
        <p rend="block">
la cathédrale. C’est la fin seule qui « justifie »<lb/>
les moyens ambigus de l’art. Et si le Diable collabore,<lb/>
tant pis pour lui : la dédicace est le vrai<lb/>
sens de l’œuvre. Elle ravit au Démon le bénéfice<lb/>
de ses conseils intéressés. Un écrivain s’il est<lb/>
bon artisan, vaudra tout juste ce que vaut la<lb/>
mission qu’il accepte et s’assigne. Le Diable y<lb/>
sera sans doute encore, dans tous les artifices du<lb/>
délire créateur, mais entraîné vers un but qu’il<lb/>
ignore ; car sa faiblesse unique est de ne pas<lb/>
croire au bien.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>31<lb/>
LE PACTE AVEC LE DIABLE<lb/>
Peter Schlemihl ayant vendu son ombre au<lb/>
Diable devint très riche, mais perdit le goût de<lb/>
vivre. C’est l’une des plus belles fables de ce<lb/>
monde, l’une des plus tristes dans sa fantaisie<lb/>
géniale, et peu sont plus profondes avec autant<lb/>
de grâce.<lb/>
<space/>Que signifie cette ombre dans le conte ? Je<lb/>
pense que c’est la créativité de l’homme, sa<lb/>
liberté, c’est-à-dire son « âme ». (Et c’est pourquoi<lb/>
l’un des premiers malheurs de notre héros<lb/>
est de ne plus pouvoir aimer ni être aimé.) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page95">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
95<lb/>
</p>
        <p rend="block">
J’ai dit que la liberté de l’homme réside dans<lb/>
son pouvoir unique au monde de suivre l’ordre<lb/>
— ou de tricher. S’il suit l’ordre de la Création,<lb/>
sa liberté s’accroît, et son pouvoir de choix<lb/>
porte sur des enjeux toujours plus vastes. Mais<lb/>
s’il triche pour gagner dans l’instant ce qui le<lb/>
tente, il perd les autres possibilités, il perd sa<lb/>
liberté, sa proie le lie. « Que servirait à un<lb/>
homme de gagner le monde s’il perdait son<lb/>
âme ? » dit l’Evangile. Le Pacte avec le Diable<lb/>
consiste exactement à gagner le monde au prix<lb/>
de notre âme et de notre ombre, au prix de notre<lb/>
libre faculté de créer dans le réel — ou à côté.<lb/>
<space/>Tant que vous faites effort pour vous maintenir<lb/>
dans la vérité, vous conservez la pleine faculté<lb/>
de dire le vrai ou de mentir. Mais une<lb/>
fois que vous avez menti, vous êtes lié par le<lb/>
mensonge, et les vérités mêmes que vous articulerez<lb/>
serviront encore le mensonge. Ce phénomène<lb/>
peut se décrire en termes physiques et<lb/>
corporels. Tant que vous êtes en train de gravir<lb/>
la montagne, à grand effort, vous conservez la<lb/>
possibilité à chaque instant de monter ou de<lb/>
redescendre. Plus vous montez et plus l’effort<lb/>
devient pénible, et plus l’abîme vous tente, mais<lb/>
l’horizon s’étend. Si tout d’un coup votre fatigue<lb/>
ou quelque vertige l’emporte, ou si votre pied<lb/>
glisse, ou si le terrain cède, que se passera-t-il ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page96">
        <p>
LA PART DV DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
96<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Vous commencerez à rouler vers l’abîme ou<lb/>
simplement vers le fonds de la vallée, où vit<lb/>
le commun des mortels. Vous êtes délivré de votre<lb/>
effort, tout est facile, il n’y a qu’à se laisser<lb/>
aller. Vous « arriverez » plus vite que ceux qui<lb/>
montent, et dans des lieux plus riches et populeux.<lb/>
Mais vous avez perdu la liberté de monter<lb/>
ou de descendre à votre choix. Vous êtes pris dans<lb/>
un mécanisme à sens unique, vous n’êtes qu’un<lb/>
corps abondonné aux lois de la gravitation, et<lb/>
toutes vos gesticulations ne feront qu’accélérer<lb/>
la-chute.<lb/>
<space/>C’est tout cela que résume et figure l’expression<lb/>
légendaire de pacte avec le Diable. Le peuple<lb/>
sent obscurément qu’un succès trop rapide<lb/>
dans le monde doit provenir d’une sorte de<lb/>
marché conclu avec le Prince de ce Monde, et<lb/>
dont le prix est notre liberté.<lb/>
<space/>Et c’est pourquoi la morale du succès, qui<lb/>
fut la vraie morale américaine depuis un siècle,<lb/>
m’a toujours paru diabolique.1<lb/>
</p>
        <p rend="center">
1. La morale du succès, dans l’Amérique contemporaine, est<lb/>
une laïcisation de l’hérésie des puritains, qui déformèrent le<lb/>
calvinisme au point de lui faire dire que le succès matériel est<lb/>
une marque d’élection. Il se peut que les grandes fortunes<lb/>
puritaines soient nées d’un pacte avec le Diable, béni et<lb/>
enregistré par les pasteurs. Mais sans entrer dans une discussion<lb/>
du puritanisme, je voudrais indiquer ceci à sa décharge éventuelle<lb/>
: dans l’esprit des premiers puritains, il y avait sans<lb/>
doute, plus que l’idée de gain, l’idée « catholique », au sens<lb/>
large, du rachat de la création par le travail et la vertu.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page97">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
97<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Ses signes extérieurs sont propres à donner<lb/>
le change : optimisme et cordialité, confiance<lb/>
en soi, poignée de main franche et assurée, et<lb/>
ce large sourire invitant qui découvre une éclatante<lb/>
dentition ! Comment cette belle humeur<lb/>
et ce goût de mieux vivre pourraient-ils être<lb/>
diaboliques ? Les démons, ce sont les nazis,<lb/>
vêtus de noir, grinçant des dents, mal nourris et<lb/>
semant la mort. Mais quoi ? Vous voulez gagner<lb/>
le monde à coups de dollars, et les méchants<lb/>
nazis veulent le gagner à coups de canon. Vous<lb/>
pensez que le premier système a l’avantage<lb/>
d’être plus hygiénique. C’est peut-être vrai. Mais<lb/>
je doute que ce soit moins dangereux pour vos<lb/>
âmes.<lb/>
<space/>Ah, j’aimerais tant votre assurance, si seulement<lb/>
ses bases étaient sûres ! Je ne vais pas<lb/>
prêcher une morale de l’échec. Succès ou insuccès<lb/>
ne signifient rien en soi, tout dépend du<lb/>
but que l’on vise. Mais il faut bien rappeller<lb/>
que le plus grand succès de toute l’Histoire,<lb/>
ce fut la mort ignominieuse du Christ en croix.<lb/>
Ce sacrifice a rompu le Pacte entre le Diable et<lb/>
notre humanité. Et ce sang a racheté l’âme du<lb/>
monde, que nous avions vendue pour un peu de<lb/>
plaisir…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page98">
        <p>
98<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>32<lb/>
LE MAL DU SIÈCLE:<lb/>
LA DÉPERSOmALISATION<lb/>
Le philanthrope ou le mondain, l’artiste, l’auteur,<lb/>
et l’homme qui réussit, cette galerie de<lb/>
victimes est classique au point d’en être presque<lb/>
démodée. Car Satan marche avec son temps, et<lb/>
paraît se soucier de moins en moins de persuader<lb/>
l’individu, dans une époque où celui-ci n’existe<lb/>
guère. Son ambition se tourne vers les masses.<lb/>
Ici, nous abordons enfin la Grande Stratégie du<lb/>
Diable dans ce siècle.<lb/>
<space/>La meilleure interprétation des phénomènes<lb/>
collectifs d’aujourd’hui fut donnée vers 1848<lb/>
par l’écrivain danois Sceren Kierkegaard, le<lb/>
penseur capital de notre ère. Voici ce que l’on<lb/>
peut lire dans son journal intime :<lb/>
<space/>« En opposition aux distinctions du moyen-<lb/>
âge et des époques qui discutaient sans fin les<lb/>
cas de possession, c’est-à-dire d’individus particuliers<lb/>
se livrant au mal, je voudrais écrire<lb/>
un livre sur la possession diabolique dans les<lb/>
temps modernes, et montrer comment l’humanité<lb/>
qui se donne au Diable, de nos jours, le<lb/>
fait en masse. C’est pour cela que les gens se<lb/>
rassemblent en troupeaux, pour que l’hystérie<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page99">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
99<lb/>
</p>
        <p rend="block">
naturelle et animale s’empare d’eux, pour qu’ils<lb/>
se sentent stimulés, enflammés et hors d’eux-<lb/>
mêmes. Les scènes du Blocksberg sont le pendant<lb/>
exact de ces plaisirs démoniaques, qui<lb/>
consistent à se perdre soi-même, à se laisser<lb/>
volatiliser dans une puissance supérieure, au<lb/>
sein de laquelle, ayant perdu son moi, on ne<lb/>
sait plus ce que l’on est en train de faire ou de<lb/>
dire, on ne sait plus ce qui parle à travers vous,<lb/>
tandis que le sang court plus vite, que les yeux<lb/>
brillent et deviennent fixes, et que les passions<lb/>
bouillonnent ».<lb/>
<space/>A quoi pouvait penser Kierkegaard lorsque,<lb/>
dans son petit Danemark bourgeois, pieux et<lb/>
confortable, il écrivait ces lignes prophétiques ?<lb/>
Il assistait aux troubles révolutionnaires qui<lb/>
marquaient en Europe l’irruption du libéralisme,<lb/>
du capitalisme et du nationalisme. Lui seul<lb/>
avait vu le Diable à l’œuvre dans ces œuvres, —<lb/>
les nôtres, à nous, nations démocratiques — un<lb/>
siècle avant qu’Hitler ne vînt nous réveiller en<lb/>
portant aux excès les plus grandioses nos propres<lb/>
découvertes, « vertus » et idéaux.<lb/>
<space/>Kierkegaard a compris mieux que quiconque,<lb/>
et avant tous, le principe diabolique créateur<lb/>
de la masse : fuir sa propre personne, n’être<lb/>
plus responsable, donc plus coupable, et devenir<lb/>
du même coup participant de la puissance divi<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page100">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
100<lb/>
</p>
        <p rend="block">
nisée de l’Anonyme. Or l’Anonyme a bien des<lb/>
chances d’être celui qui aime à dire : Je ne suis<lb/>
Personne…<lb/>
<space/>La foule, c’est le lieu de rendez-vous des<lb/>
hommes qui se fuient, eux et leur vocation. Elle<lb/>
n’est personne et tire de là son assurance dans<lb/>
le crime. « Il ne s’est pas trouvé un seul soldat<lb/>
pour porter la main sur Caius Marius, telle est<lb/>
la vérité. Mais trois ou quatre femmes, dans<lb/>
l’illusion d’être une foule, et que personne peut-<lb/>
être ne saurait- dire qui l’avait fait ou qui avait<lb/>
commencé, celles-là l’auraient eu, ce courage !<lb/>
O mensonge !… Car une foule est une abstraction,<lb/>
qui n’a pas de mains, mais chaque homme<lb/>
isolé a, dans la règle, deux mains, et lorsqu’il<lb/>
porte ces deux mains sur Marius, ce sont ses<lb/>
mains, non celles du voisin, et non celles de la<lb/>
foule qui n’a pas de mains, »*<lb/>
<space/>Reconnaissons ici la vieille tactique, la sempiternelle<lb/>
tactique de Satan. Dès la première tentation<lb/>
en Eden, il a recours au même et unique<lb/>
artifice : faire croire à l’homme qu’il n’est pas<lb/>
responsable, qu’il n’y a pas de Juge, que la Loi<lb/>
est douteuse, qu’on ne saura pas, et que d’ailleurs,<lb/>
une fois le coup réussi, on sera Dieu soi-<lb/>
même, donc maître de fixer le Bien et le Mal à<lb/>
sa guise. 1<lb/>
1. Kierkegaard.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page101">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
101<lb/>
</p>
        <p><space/>« Alors ils entendirent la voix de l’Eternel<lb/>
Dieu, qui parcourait le jardin vers le soir, et<lb/>
l’homme et sa femme se cachèrent loin de la<lb/>
face de VEternel Dieu, au milieu des arbres du<lb/>
jardin. Mais VEternel Dieu appela l’homme et<lb/>
lui dit : Où es-tu ? Il répondit : J’ai entendu ta<lb/>
voix dans le jardin, et j’ai eu peur, parce que je<lb/>
suis nu, et je me suis caché. Et VEternel Dieu<lb/>
dit : Qui t’a appris que tu es nu ? Est-ce que tu as<lb/>
mangé de l’arbre dont je t’avais défendu de<lb/>
manger ? L’homme répondit : La femme que tu<lb/>
as mise auprès de moi m’a donné de l’arbre,<lb/>
et j’en ai mangé. Et VEternel Dieu dit à la<lb/>
femme : Pourquoi as-tu fait cela ? La femme répondit<lb/>
: Le serpent m’a séduite, et j’en ai<lb/>
mangé. J »1<lb/>
<space/>Voyez : ils vont se cacher, ils n’y sont plus.<lb/>
Et quand on les attrape, ils disent que c’était<lb/>
l’autre. Ainsi les hommes de notre temps, poussés<lb/>
par leurs « complexes de culpabilité » et<lb/>
fuyant devant l’aveu de leurs fautes, vont se<lb/>
cacher dans les arbres, dans la foule. C’est-à-<lb/>
dire dans le lieu par excellence où l’on peut<lb/>
toujours dire : c’était l’autre ! Et dans le lieu<lb/>
où l’on est, à coup sûr, le plus « loin de la face<lb/>
de l’Eternel. »<lb/>
<space/>Pour qu’il n’y ait plus de responsabilité, il 1<lb/>
1. Genèse 3, 8-13.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page102">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
102<lb/>
</p>
        <p rend="block">
faut qu’il n’y ait plus personne. Or si j’appelle<lb/>
et qu’il n’y ait pas de réponse, je dis<lb/>
qu’il n’y a personne ; la personne est en nous<lb/>
ce qui répond de nos actes, ce qui est « capable<lb/>
de réponse, » ou responsable ; dans une foule il<lb/>
n’y a plus de réponse individuelle ; pour qu’il<lb/>
n’y ait plus de responsable, il suffit qu’il y ait une<lb/>
masse. Satan va donc créer les masses.<lb/>
<space/>Nous tenons ici le secret de sa grande stratégie<lb/>
: produire le péché en série et rationaliser<lb/>
la chasse aux âmes.<lb/>
<space/>Il faut avouer que presque toutes nos inventions<lb/>
techniques, la plupart de nos idéaux, enfin<lb/>
l’évolution générale du temps, favorisent ce Plan<lb/>
de mille manières. Tout concourt, dans le cadre<lb/>
de nos vies, à nous priver du sentiment d’être<lb/>
une personne responsable. Nous vivons tous, de<lb/>
plus en plus, dans un monde de transe collective.<lb/>
Nous participons tous, de plus en plus, à des<lb/>
formes de vie étrangères à notre sort particulier<lb/>
et à nos aptitudes normales. Au cinéma, l’individu<lb/>
moderne s’habitue à courir par délégation<lb/>
les aventures qui ne lui arrivent pas. La<lb/>
radio, la presse, les meetings monstres, l’invitent<lb/>
à prendre une part sensible — en imagination<lb/>
— aux grands événements qui opposent les<lb/>
Nations, ces abstractions personnifiées, et les<lb/>
Révolutions, incarnées par leurs Chefs. Tout cela<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page103">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
103<lb/>
</p>
        <p rend="block">
contribue à l’arracher de sa vie propre, où il<lb/>
ne se passerait jamais rien de semblable. Quant<lb/>
aux inconvénients et à l’ennui de cette vie propre,<lb/>
autrefois jugés normaux, ils apparaissent<lb/>
de plus en plus inacceptables à mesure que se<lb/>
répandent les notions de Progrès indéfini, de<lb/>
confort à tout prix, de succès rapide, et à mesure<lb/>
que s’efface la croyance dans un au-delà<lb/>
qui, autrefois, permettait de prendre ses maux<lb/>
en patience. D’une part, l’individu moderne est<lb/>
incité à juger sa vie mesquine, et à la fuir ;<lb/>
d’autre part il est aspiré par les grandes émotions<lb/>
collectives. Cette répulsion et cette attraction<lb/>
jouent dans le même sens. Elle poussent<lb/>
l’homme à rechercher les occasions d’être dépossédé<lb/>
de soi. Elles font de chacun de nous un<lb/>
sujet prédisposé à l’hypnose collective, une victime<lb/>
virtuelle des passions de masse. Partout où<lb/>
un individu prend sa vie personnelle en dégoût,<lb/>
l’hitlérisme trouve un candidat.<lb/>
<space/>Certes, il n’y aurait pas de masses possibles,<lb/>
au sens précis de concentration d’hommes, sans<lb/>
la radio, les hauts-parleurs, la presse et les<lb/>
transports rapides. Mais ces moyens techniques<lb/>
n’ont pas tout fait : l’homme les a faits d’abord,<lb/>
et ce n’est point par hasard qu’il a fait ceux-là et<lb/>
non d’autres. Les véritables causes et racines<lb/>
du phénomène moderne des masses sont dans<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page104">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
104<lb/>
</p>
        <p rend="block">
notre attitude spirituelle. La foule n’est pas dans<lb/>
la rue seulement. Elle est dans la pensée des<lb/>
hommes de ce temps, elle a ses sources au plus<lb/>
intime des existences individuelles. Et c’est là<lb/>
seulement qu’on peut la dénoncer.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>33<lb/>
LA TOUR DE BABEL<lb/>
Si la personne se perd dans le monde moderne,<lb/>
c’est que les cadres sont devenus trop<lb/>
grands. Mais pourquoi les avoir agrandis, depuis<lb/>
un siècle, au-delà de toute mesure ? Pourquoi<lb/>
veut-on du grand, du plus grand à tout<lb/>
prix ? Sinon justement pour s’y perdre !<lb/>
<space/>A l’origine de toutes ces choses trop vastes<lb/>
et trop complexes qui nous entourent sans nous<lb/>
encadrer et nous oppriment plus qu’elles ne nous<lb/>
soutiennent, il y a sans doute des raisons assez<lb/>
précises, toutes les fameuses « nécessités » économiques,<lb/>
techniques, sociales et financières.<lb/>
Mais à l’origine de ces « nécessités » elles-<lb/>
mêmes, je pressens notre obscur désir de fuite<lb/>
dans l’anonyme irresponsable, et la très vieille<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page105">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
105<lb/>
</p>
        <p rend="block">
tentation de compenser nos inquiétudes par<lb/>
l’utopie de l’eritis sicut dii.<lb/>
<space/>Or quand nous nous perdons, c’est le Diable<lb/>
qui nous trouve. Et quand pour échapper à notre<lb/>
condition, nous voulons devenir comme des<lb/>
dieux, c’est le Diable encore qui nous accueille<lb/>
au sommet de notre ascension. Comme le rappelle<lb/>
l’histoire de la Tour de Babel, qui est le<lb/>
grand mythe de notre temps.<lb/>
<space/>Bien qu’il ne soit pas mentionné dans le récit<lb/>
du chapitre onze de la Genèse, le Diable est de<lb/>
toute évidence le principal Entrepreneur de la<lb/>
Tour primitive et de ses répliques modernes.<lb/>
(Je ne fais pas allusion aux gratte-ciel, ces<lb/>
beaux joujoux inoffensifs, souvent grandioses<lb/>
et toujours un peu bêtes, mais à l’ensemble de<lb/>
nos entreprises économiques, politiques et urbaines.) <lb/>
Reprenons ce récit trop mal connu.<lb/>
<space/>« Toute la terre avait une seule langue et les<lb/>
mêmes mots ». En somme tout allait bien. Mais<lb/>
voici l’inquiétude toujours concomitante avec la<lb/>
tentation : « Ils dirent encore : Allons ! bâtissons-nous<lb/>
une ville et une tour dont le sommet<lb/>
touche au ciel, et faisons-nous un nom, afin que<lb/>
nous ne soyons pas dispersés sur la face de toute<lb/>
la terre. » Vous reconnaissez Satan à ce doute<lb/>
qui les prend, à ce besoin qu’ils ont soudain de<lb/>
s’assurer de leur bonheur, dans le cas présent,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page106">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
106<lb/>
</p>
        <p rend="block">
leur unité. Et c’est pourquoi ils perdront ce<lb/>
bonheur, comme Orphée perdit Eurydice pour<lb/>
avoir voulu s’assurer qu’elle le suivait ; par<lb/>
manque de foi. Vous reconnaissez cette idée romantique<lb/>
qu’il leur suggère : faire mieux que<lb/>
Dieu, « se faire un nom » à eux, monter au ciel<lb/>
par leurs propres moyens pour y devenir des<lb/>
dieux à leur manière. Le résultat, que l’Ange<lb/>
pervers devait prévoir, sera nécessairement l’inverse<lb/>
de ce qu’ils voulaient. Si vous mangez la<lb/>
pomme vous ne' mourrez pas, disait le Serpent.<lb/>
Ils la mangent, et ils entrent dans le Temps où<lb/>
l’on meurt. Si nous nous faisons une ville nous<lb/>
resterons unis, se disent les hommes. Ils la font,<lb/>
et c’est là précisément que « VEternel confondit<lb/>
leur langage » ; c’est à partir de là que « VEternel<lb/>
les dispersa sur la face de toute la terre. »<lb/>
<space/>Cette déconvenue mémorable est attribuée par<lb/>
le récit biblique à la colère de l’Etemel, qui<lb/>
« descendit pour voir la ville et la tour que bâtissaient<lb/>
les fils des hommes. Et l’Eternel dit :<lb/>
voici, ils forment un seul peuple et ont tous le<lb/>
même langage, et c’est là ce quils ont entrepris<lb/>
 ! » On dirait qu’il veut les punir d’être<lb/>
aussi bêtes. Mais le Dante imagine qu’ils se<lb/>
seraient bien punis tous seuls. Il n’y avait qu’à<lb/>
les laisser aller ! Dans son Traité de T Eloquence<lb/>
Vulgaire, il propose une explication fort natu-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page107">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
107<lb/>
</p>
        <p rend="block">
relie du phénomène de confusion des langues.<lb/>
Si les hommes ne se sont plus entendus lors de<lb/>
la construction de ce premier gratte-ciel, c’est<lb/>
que l’entreprise était trop vaste, simplement.<lb/>
En effet, pour mener à chef l’édification de la<lb/>
Tour, ils furent obligés de se diviser en équipes<lb/>
spécialisées. Les uns faisaient la brique qui leur<lb/>
servait de pierre, les autres le bitume qui leur<lb/>
servait de ciment ; d’autres encore n’étaient<lb/>
chargés que de monter les matériaux, d’autres<lb/>
de bâtir les murs, de charpenter, ou de crépir.<lb/>
A cause de l’énormité de l’entreprise, ces<lb/>
équipes spécialisées vivaient à part les unes des<lb/>
autres. Avec le temps elles se créèrent des langages<lb/>
techniques, jargons de métier, patois divers,<lb/>
tant qu’à la fin elles ne se comprirent<lb/>
plus. La multiplicité de langues était née du<lb/>
travail lui-même. Mais ce travail bientôt traîna,<lb/>
puis s’arrêta, parce que personne ne savait plus<lb/>
en dominer l’ensemble démesuré, ni formuler<lb/>
son sens dans un langage commun.<lb/>
<space/>Il me paraît que nous en sommes à peu près<lb/>
là. L’anarchie sans précédent de notre vocabulaire,<lb/>
en politique surtout, suffirait à trahir l’absence<lb/>
de toute commune mesure dans notre<lb/>
siècle. Nous avons vu trop grand pour nos pouvoirs,<lb/>
nous avons perdu en chemin la règle<lb/>
d’or, rétalon-homme. Et pour avoir été trop<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page108">
        <p>
108<lb/>
</p>
        <p rend="block">
LA PART DU DIABLE<lb/>
<space/>\<lb/>
vite en tout, nous avons perdu de vue la mesure<lb/>
et le sens des fins dernières de l’œuvre humaine.<lb/>
L’individu s’égare dans ces vastes rouages, il<lb/>
s’y sent partout en exil. A moins qu’il ne s’y<lb/>
prenne par mégarde, comme on le vit récemment<lb/>
en Illinois : des ouvriers montaient une<lb/>
maison préfabriquée avec une telle rapidité que<lb/>
l’un d’eux resta pris dans la bâtisse, dont il<lb/>
fallut détruire toute une section pour le sauver.<lb/>
Faudra-t-il détruire notre monde, pour que<lb/>
l’homme s’y retrouve et se refasse un habitacle<lb/>
à sa mesure ?<lb/>
<space/>Le phénomène le plus notable des débuts du<lb/>
siècle dernier fut, en effet, le brusque agrandissement,<lb/>
ou pour mieux dire la babélisation des<lb/>
cadres matériels de notre vie. L’invention des<lb/>
machines a brusquement accru nos possibilités<lb/>
d’action sur la matière. L’industrie et le commerce<lb/>
ont provoqué la brusque création de villes<lb/>
énormes, dix ou cent fois plus grandes que celles<lb/>
qu’on connaissait depuis des millénaires. Dans<lb/>
ces villes se sont entassées des masses humaines<lb/>
informes, noyant et dissolvant les groupes organisés<lb/>
autour de petites entreprises. Les richesses,<lb/>
elles aussi, se sont tant agrandies qu’elles<lb/>
ont échappé aux regards : elles sont devenues<lb/>
chiffres abstraits, puissances lointaines, dont les<lb/>
économistes se sont mis à étudier les mœurs<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page109">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
109<lb/>
</p>
        <p rend="block">
étranges, plus mystérieuses que celles des monstres<lb/>
antédiluviens, dont elles partagent d’ailleurs<lb/>
toute l’instabilité. La population de<lb/>
l’Europe a plus que doublé en cent ans ; ses<lb/>
richesses ont été décuplées ; sa production industrielle<lb/>
centuplée. Et le concours enfin de<lb/>
tous ces éléments a provoqué la création d’armées<lb/>
considérables, agrandissant le phénomène<lb/>
de la guerre, brusquement, aux proportions de<lb/>
la nation entière.<lb/>
<space/>Ainsi, par une mutation brusque, dans l’espace<lb/>
de cinquante à cent ans, la société est devenue<lb/>
trop gigantesque pour être dominée d’un seul<lb/>
regard. Une seule intelligence ne peut plus en<lb/>
comprendre et en maîtriser les rouages. (Et c’est<lb/>
sans doute pourquoi l’on peut impunément donner<lb/>
aux plus grossiers et aux plus ignorants le<lb/>
droit de voter et de dire leur mot sur tout : ce<lb/>
ne sera pas pire.) Alors le vertige de Babel s’empare<lb/>
de l’esprit humain. Comme tout vertige, il<lb/>
naît de l’incapacité de supporter des altitudes<lb/>
ou des dimensions inhumaines. Comme tout<lb/>
vertige, il ne peut s’exprimer qu’en termes de<lb/>
contradiction. Jamais l’homme ne fut plus puissant,<lb/>
et jamais il ne s’est senti, en tant qu’indi-<lb/>
vidu, plus impuissant. Jamais il ne fut plus<lb/>
savant, et jamais il n’eut l’impression de comprendre<lb/>
aussi mal ce qui se passe dans son<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page110">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
110<lb/>
</p>
        <p rend="block">
monde. Jamais avec plus de ferveur il n’approcha<lb/>
des buts de son Progrès, jamais non plus<lb/>
sa barbarie ne se montra mieux armée pour les<lb/>
détruire. « Montez ! dit le Diable, et soyez<lb/>
comme des dieux, oubliez votre mesure d’hommes<lb/>
 ! » Mais plus on monte et mieux on tombe.<lb/>
Allez chercher maintenant les responsables !<lb/>
Vous ne trouverez plus que des comités, des<lb/>
partis, des trusts en faillite, des théories, des<lb/>
ismes, des initiales, une opinion qui ne sait<lb/>
jamais rien, des gouvernants qui ont trop peur<lb/>
d’elle pour l’informer, — une fuite universelle<lb/>
dans l’anonyme, une énorme cacophonie dominée<lb/>
par le bruit des bombes.<lb/>
<space/>Un de ces fous à la sagesse bavarde, comme<lb/>
on en trouve dans les cafés, avait coutume de<lb/>
me faire la théorie suivante : tout le mal vient<lb/>
des étages, invention diabolique. « En effet, disait-il,<lb/>
une maison devrait être conçue normalement<lb/>
pour abriter les hommes. Il n’est pas<lb/>
naturel de lui ajouter des étages. Car en tombant<lb/>
du quatrième, par exemple, on se tue. Mais<lb/>
cela ne serait rien. Ce qui est grave, c’est que<lb/>
l’invention des étages a permis la grande ville.<lb/>
La grande ville a permis la formation des masses.<lb/>
Avec les masses sont nés le grands problèmes<lb/>
sociaux. Et ceux-ci sont à l’origine des guerres<lb/>
du XXe siècle. Tout le mal vient des étages ! »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page111">
        <p>
LA PART DV DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
111<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>A vrai dire, on en rase pas mal, ces derniers<lb/>
temps.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>34<lb/>
« VITAL » ET AUTRES SOPHISMES<lb/>
Tout le mal vient de vouloir s’échapper pour<lb/>
ne point s’avouer responsable, soit que l’on<lb/>
court se cacher dans les arbres avec le sot espoir<lb/>
que Dieu nous y oublie, soit que l’on monte dans<lb/>
les nues ou qu’à l’inverse on se renfonce dans la<lb/>
stupidité bestiale.<lb/>
<space/>Qu’il aille se perdre dans les masses ou dans<lb/>
l’énorme, qu’il croie la science ou invoque le<lb/>
mystère, l’homme d’aujourd^hui montrte une<lb/>
constante et masochiste propension à se vouloir<lb/>
irresponsable. Tout lui sert d’alibi, tout lui est<lb/>
bon pour prouver qu’il n’y était pas, que ce<lb/>
n’est pas lui, qu’il n’y peut rien. Sa science lui<lb/>
dit : tu étais déterminé, ce n’est pas ta faute ; et<lb/>
sa passion lui dit : c’était vital, il n’y a pas de<lb/>
faute.<lb/>
<space/>Ceux de mes contemporains qui se représentent<lb/>
l’homme comme un complexe de glandes endocrines,<lb/>
d’enzymes et de vitamines, ont de plus<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page112">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
112<lb/>
</p>
        <p rend="block">
en plus de peine à concevoir que le jugement<lb/>
moral garde un sens, et que la personne existe<lb/>
comme un tout, à la fois autonome et responsable.<lb/>
Le mal ou le « péché » ne sont plus, à leur<lb/>
vue, que les effets d’un trouble temporaire ou<lb/>
chronique dans le régime des sécrétions internes.<lb/>
Ils on lu cela quelque part. Chaque fois que nous<lb/>
découvrons un nouveau mécanisme de la vie,<lb/>
nous sommes aussitôt obsédés par l’idée que<lb/>
« cela explique tout ». Etrange psychose de<lb/>
l’homme moderne ! Quoi de plus sot que de prétendre<lb/>
expliquer la conduite et les décisions<lb/>
morales d’un tout par la description du fonctionnement<lb/>
de quelques-unes de ses parties, les<lb/>
dernières analysées toujours ? Qui vous prouve<lb/>
que vos glandes vous déterminent plus que vous<lb/>
ne les influencez ? Ce monsieur a mauvais caractère<lb/>
: vous pouvez dire que c’est son foie malade<lb/>
qui le rend méchant, mais vous savez qu’une<lb/>
grosse colère dérange le foie, tout aussi bien.<lb/>
Qui a commencé ? Qui est responsable de cette<lb/>
méchante décision ? L’homme ou son foie ?<lb/>
Nous sommes bien trop intéressés à nier le<lb/>
péché personnel pour que j’accorde à l’hypothèse<lb/>
matérialiste le droit de se dire objective.<lb/>
J’y vois trop facilement le coup de pouce du<lb/>
Diable.<lb/>
<space/>Certes, je n’accuse pas la Science — rien de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page113">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
113<lb/>
</p>
        <p rend="block">
moins diabolique qu’une observation juste —<lb/>
mais seulement les sophismes qui s’en autorisent.<lb/>
C’est le Diable qui m’intéresse, et les prétextes<lb/>
qu’il nous sert pour justifier nos démissions<lb/>
morales. Mais en fait de prétextes, il en a de<lb/>
meilleurs que la science et que ses vulgarisations<lb/>
imprudentes.<lb/>
<space/>L’adjectif vital, par exemple.<lb/>
Dans les époques classiques, on considère<lb/>
qu’une chose est vraie ou fausse, bonne ou mauvaise.<lb/>
Si l’on dit un mensonge, on sait qu’on<lb/>
ment, et l’on tâche de ne pas se faire prendre.<lb/>
Si l’on commet quelque mauvaise action, on essaye<lb/>
tout au moins de se disculper par rapport<lb/>
à une vérité et à un bien généralement admis.<lb/>
Mais notre époque a remplacé les critères de la<lb/>
vérité par des valeurs d’intensité, et le respect<lb/>
du bien par celui de la « vie ». Tout ce qui paraît<lb/>
suffisamment intense, désormais, cesse de<lb/>
relever de la vérité ou du mensonge. Il est admis,<lb/>
de nos jours, que la passion, l’émotion et l’hystérie<lb/>
même vous mettent de droit au delà du<lb/>
bien et du mal. Elles vous libèrent de toute<lb/>
obligation, elles n’ont plus à se justifier.<lb/>
<space/>J’avais juré d’être fidèle, dit un conjoint,<lb/>
mais je m’aperçois que c’est incompatible avec<lb/>
la Vie. J’avais signé ce traité, dit une nation,<lb/>
mais vous voyez qu’il lèse mes intérêts vitaux.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page114">
        <p>
LA PART DV DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
114<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Alors plus rien ne tient, naturellement. Mais<lb/>
voici qui est nouveau : l’on s’en vante, avec<lb/>
l’appui de tous les romanciers, des journalistes,<lb/>
des philosophes et des doctrinaires politiques.<lb/>
Les tribunaux français avaient coutume d’acquitter<lb/>
les crimes passionnels. Aux grandes<lb/>
époques, on eût doublé la peine. Bornons-nous<lb/>
à le noter en passant : notre respect de la passion<lb/>
et de « la vie » sont des signes de décadence<lb/>
des passions mêmes et de la vraie vie.<lb/>
<space/>J’emprunte ici à André Gide une pénétrante<lb/>
et minutieuse description de ce glissement du<lb/>
vrai vers le « vital » au secret d’une conscience<lb/>
moderne :<lb/>
<space/>« Mais j’étais scrupuleux et, devant que je<lb/>
m’abandonne, le démon qui m’entreprenait avait<lb/>
à me persuader que ce qui me sollicitait<lb/>
m’était permis, que ce permis m’était nécessaire.<lb/>
Parfois le Malin retournait les propositions,<lb/>
commençait par le nécessaire ; il raisonnait<lb/>
ainsi — car le Malin c’est le Raisonneur :<lb/>
« Comment ce qui t’est nécessaire ne te serait-il<lb/>
pas permis ? Consens à appeler nécessaire ce<lb/>
dont tu ne peux te passer. Une grande force te<lb/>
viendrait, ajoutait-il, si plutôt que de t’user à<lb/>
lutter ainsi contre toi-même, tu ne luttais plus<lb/>
que contre l’empêchement du dehors… Va, sache<lb/>
triompher enfin de toi-même et de ta propre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page115">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
115<lb/>
</p>
        <p rend="block">
honnêteté »… Bref, il tirait argument et avantage<lb/>
de ce qu’il m’en coûtait de céder à mon<lb/>
désir plutôt que de le brider encore… Il va sans<lb/>
dire que je ne compris que beaucoup plus tard<lb/>
ce qu’il y avait, dans cette exhortation, de diabolique.<lb/>
Je croyais alors que j’étais le seul à<lb/>
parler et que ce dialogue spécieux je l’engageais<lb/>
avec moi-même. J’avais entendu parler du<lb/>
Malin, mais je n’avais pas fait sa connaissance.<lb/>
Il m’habitait déjà que je ne le distinguais encore<lb/>
pas. Il avait fait de moi sa conquête ; je me<lb/>
croyais victorieux, oui : victorieux de moi-même<lb/>
parce que je me livrais à lui. Parce qu’il m’avait<lb/>
convaincu, je ne me sentais pas vaincu. »<lb/>
<space/>Eh bien, ce raisonnement que le Malin propose<lb/>
à la conscience individuelle, c’est le même,<lb/>
en chacun de ses détails, qu’Hitler propose au<lb/>
peuple allemand ! Et cela s’appelle la théorie<lb/>
de l’espace vital. « Comment ce qui t’est nécessaire<lb/>
ne te serait-il pas permis ? Qu’est-ce que<lb/>
le bien, sinon ta plus grande soif ? Une grande<lb/>
force te viendrait si plutôt que de t’user à tenir<lb/>
tes engagements, tu ne luttais plus que contre<lb/>
l’étranger qui t’a forcé à les signer. Qu’est-ce<lb/>
que la vérité contre ton dynamisme ? Qu’est-ce<lb/>
que le droit figé contre la vie changeante ? Je<lb/>
vais te le dire : « Recht ist was dem deutsche<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page116">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
116<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Volke niitzt ». Autrement dit : ce qui est légal,<lb/>
c’est ce qui sert tes intérêts.<lb/>
<space/>N’est-ce pas ici le moment de se demander au<lb/>
nom de quoi nos moralistes de la passion combattent<lb/>
Hitler ?<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>35<lb/>
LE DIABLE AU COEUR<lb/>
<space/>This passion hath its floods in very<lb/>
times of weakness.<lb/>
<space/>Francis Bacon.<lb/>
Il n’est pas de domaine où l’argument de<lb/>
l’espace vital, individuel, cette fois-ci, ait eu<lb/>
plus de succès que dans l’amour tel qu’on le<lb/>
cultive en Occident. Depuis un siècle, tous les<lb/>
romans illustrent, avec d’autant moins d’art<lb/>
qu’ils y rencontrent plus de complaisance, la<lb/>
théorie du droit de la passion : « Une femme<lb/>
appartient de droit à l’homme qui l’aime et<lb/>
qu’elle aime plus que la vie, et il n’y a d’unions<lb/>
à jamais légitimes que celles qui sont commandées<lb/>
par la vraie passion.' »1 La chanson dit<lb/>
1. Stendhal.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page117">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
117<lb/>
</p>
        <p rend="block">
plus simplement que « tout est permis quand on<lb/>
s’aime ».<lb/>
<space/>La première conséquence de cette grande<lb/>
permission est de faire sauter l’alliance du mariage.<lb/>
Dans la morale que pratiquent nos contemporains,<lb/>
la force de l’amour prime le droit<lb/>
du serment. Mais cette proposition ébranle un<lb/>
monde. Car attaquer au plus intime de l’être<lb/>
le sens de l’alliance jurée, c’est faire le lit d’une<lb/>
éthique de barbares. Prendre la femme du<lb/>
voisin ou ses terres parce qu’on a découvert<lb/>
soudain que c’est « vital », puis justifier l’opération<lb/>
par la seule violence du désir, c’est une<lb/>
seule et meme usurpation. L’arbitraire hitlérien<lb/>
traduit en politique les mêmes principes dont<lb/>
s’autorise l’anarchie de nos mœurs privées.<lb/>
<space/>Toutefois les partisans du romantisme maintiendront<lb/>
que l’amour excuse et magnifie ce qui<lb/>
ne serait ailleurs qu’impérialisme pur. Il est<lb/>
vrai que l’Evangile lui-même pardonne beaucoup<lb/>
à celle qui a beaucoup aimé… Il reste à<lb/>
voir si cet amour, dont on prétend qu’il permet<lb/>
tout, est véritablement de l’amour, ou s’il n’est<lb/>
pas plutôt quelque hantise abusivement parée<lb/>
de ce beau nom. Or chacun voit que « l’amour »<lb/>
moderne est une immense faillite intime de notre<lb/>
civilisation. C’est une affaire si tragiquement<lb/>
confuse que le Diable seul est sûr de s’y re<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page118">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
118<lb/>
</p>
        <p rend="block">
trouver. Niera-t-on qu’il s’en donne à cœur<lb/>
joie ?<lb/>
<space/>Mais il existe un moyen court de le dépister,<lb/>
ici encore. La part du Diable dans « l’amour »,<lb/>
c’est simplement tout ce qui n’est pas de l’amour.<lb/>
C’est tout ce qui se glisse en nous sous le couvert<lb/>
du mot. Car le Diable est celui qui n’aime pas,<lb/>
et qui n’aime pas qu’on aime, et dont tout le<lb/>
plaisir est d’altérer nos vertus dans leur source.<lb/>
Vous le sentirez présent, dans sa force immobile,<lb/>
derrière 'le regard de l’être sans amour.<lb/>
Et partout où l’amour est contrefait, vous le<lb/>
connaîtrez à ses fruits. S’il est vrai que tout ordre<lb/>
humain repose sur l’alliance, et si l’alliance primordiale<lb/>
du mariage n’a pas de pire ennemi que<lb/>
« l’amour » tel qu’on le parle, c’est que le plus<lb/>
beau mot de toutes les langues est pipé sur nos<lb/>
lèvres par Satan.<lb/>
<space/>Nulle époque n’a parlé davantage de l’amour,<lb/>
avec si peu d’exigence réelle. Le Diable nous<lb/>
a fait nommer « amour » une vague obsession<lb/>
contagieuse dont le foyer dans l’ère moderne<lb/>
fut la littérature romantique, et dont les romans<lb/>
et les films sont les agents de diffusion. Cette<lb/>
obsession était devenue la grande affaire de<lb/>
notre civilisation en temps de paix, — la religion<lb/>
de ceux qui n’en voulaient plus. Son empire<lb/>
s’est étendu sur les domaines les plus hété<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page119">
        <p>
LA PART D II DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
119<lb/>
</p>
        <p rend="block">
roclites, du mysticisme littéraire à la publicité<lb/>
dans les métros. Vous ne faites pas deux pas dans<lb/>
une ville sans y trouver quelque allusion. Elle<lb/>
règne sur l’énorme industrie des films, sur l’édition<lb/>
et sur la librairie, sur la vente des parfums,<lb/>
sur l’activité de millions d’avocats et de<lb/>
médecins, sur les magazines illustrés, sur tous<lb/>
les commerces de modes. Sur beaucoup plus !<lb/>
Car elle a modifié notre échelle des valeurs. La<lb/>
surestimation extravagante de l’amour -— j’entends<lb/>
bien de cette forme de hantise qui ressemble<lb/>
à l’amour véritable comme la ville de Lyon<lb/>
à un lion — a déprimé progressivement dans<lb/>
notre époque le sens et le respect de la tenue<lb/>
morale, du sacrifice au bien commun, des vertus<lb/>
viriles et dures. Le bonheur individuel est devenu<lb/>
notre tabou : signe de décadence d’une<lb/>
civilisation. Auguste obligé de choisir entre le<lb/>
trône et Bérénice, renvoie la femme. Dans le<lb/>
même cas Windsor abdique, avec l’approbation<lb/>
des foules.<lb/>
<space/>La décadence de la vertu est un thème millénaire<lb/>
de l’éloquence sacrée. Mais je signale<lb/>
ici un trait plus inquiétant : la décadence de la<lb/>
virtu dans notre siècle, sous l’effet de la publicité<lb/>
faite à l’amour vulgarisé.<lb/>
<space/>En toute époque, c’est à certaines nuances<lb/>
« modernes » des sentiments et de leurs modes<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page120">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
120<lb/>
</p>
        <p rend="block">
que se révèle de la manière la plus précise<lb/>
l’œuvre du Diable. Ce qui distingue l’amour<lb/>
dans notre siècle, ce qui devrait disqualifier le<lb/>
très grand nombre de ceux qui s’en prévalent,<lb/>
c’est justement cette nuance d’obsession, et la<lb/>
facilité qu’on montre à y céder. C’est une sinistre<lb/>
aisance à s’avouer vaincu, à se reconnaître<lb/>
irresponsable, on dirait presque : à s’en vanter.<lb/>
En d’autres temps, on se défendait, on avait<lb/>
honte de perdre le contrôle de soi. C’était tout<lb/>
perdre, ou pire : c’était mal vu. Aujourd’hui<lb/>
l’obsédé se rend intéressant. Tous les romanciers<lb/>
l’étudient. Loin de lutter contre une passion<lb/>
naissante, on espère, on provoque sa fièvre : ce<lb/>
serait vivre ! (Faut-il qu’on vive peu.) Plus<lb/>
tard on dit : « C’était fatal. Voilà, je suis un<lb/>
obsédé. » On y voit une excuse et non plus une<lb/>
défaite, — et moins encore un ridicule.<lb/>
<space/>Certes l’amour, de tous les sentiments, est<lb/>
celui qui se prête le mieux à justifier l’abdication<lb/>
de soi, puisqu’à son comble il nous porte à<lb/>
donner notre vie même pour ceux que nous<lb/>
aimons. Entre ce don viril et l’abandon, Satan<lb/>
ménage plus d’une pente insensible. Il sait que<lb/>
l’amour est le domaine par excellence des qui-<lb/>
propos entre le vice et la vertu. Nulle part l’homme<lb/>
ne se dupe mieux sur ses motifs et ne se paye<lb/>
plus aisément de sophismes cousus de fil blanc.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page121">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
121<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Nulle part le masochisme et l’égoïsme étroit<lb/>
ne revêtent avec plus de succès les apparences<lb/>
du sacrifice. D’ailleurs, l’un des premiers effets<lb/>
de la passion est de nous empêcher de nous<lb/>
sentir coupables, dans l’instant même où nous<lb/>
savons le mieux que nous le sommes. Voyez cette<lb/>
héroïne de Stendhal : « Je ne me fais plus aucune<lb/>
illusion, lui disait-elle, même dans les<lb/>
moments où elle osait se livrer à tout son amour :<lb/>
je suis damnée, irrémissiblement damnée…<lb/>
Mais au fond, je ne me repens point. Je commettrais<lb/>
de nouveau ma faute si elle était à commettre.<lb/>
 » C’est l’un des plus vieux cris de l’humanité,<lb/>
le plus terriblement sincère ! Si par<lb/>
colère, orgueil, envie, égoïsme, bêtise ou lâcheté,<lb/>
vous avez fait souffrir un être, vous pouvez<lb/>
éprouver du remords et le désir de réparer la<lb/>
faute. Mais si c’est pas « amour », rien ne vous<lb/>
arrête, eussiez-vous fait souffrir dix fois plus<lb/>
le même être. Vous voyez le mal, vous le déplorez<lb/>
sans doute, mais « honnêtement », irrésistiblement,<lb/>
vous vous sentez dans votre droit !<lb/>
Or à ce point l’amour devient indiscernable de<lb/>
l’égoïsme ou même de la haine. Non seulement<lb/>
la lucidité y est plus rare et difficile qu’au sein<lb/>
de toute autre passion, mais elle y est de surcroît<lb/>
parfaitement inutile. « Je vois bien le<lb/>
mal que je fais et les souffrances que je cause,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page122">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
122<lb/>
</p>
        <p rend="block">
mais quy puis-je ? » Le peu, le presque rien<lb/>
qu’on y pourrait, — il faudrait pour en faire<lb/>
quelque chose l’appui sans restriction d’une<lb/>
morale dure, d’une coutume intransigeante, ou<lb/>
d’une foi plus forte que la vie. Il faudrait un<lb/>
critère permettant de qualifier d’égoïsme, de<lb/>
haine ou de maladie psychique tout amour dont<lb/>
les fruits sont amers, le privant aussitôt de ses<lb/>
droits absolus. Mais nous avons une morale romantique<lb/>
exaltant la passion « fatale » : c’en<lb/>
est fait de la toute petite chance de liberté qui<lb/>
nous restait. Cette « fatalité » de la passion<lb/>
n’est qu’une manière de parler romanesque,<lb/>
mais combien d’amoureux s’en autorisent pour<lb/>
éviter d’avouer leurs vraies raisons, leurs complaisances,<lb/>
leurs volontés secrètes ? C’est l’alibi<lb/>
rêvé : « Je n’y étais pas, la fatalité seule est responsable.<lb/>
 »<lb/>
<space/>Il faudrait un critère absolu… Mais justement<lb/>
le Diable a substitué dans nos esprits le respect<lb/>
de la sincérité au respect — même distant et<lb/>
théorique — du bien de l’autre et de la foi jurée.<lb/>
Sublime astuce, car cette sincérité garde encore<lb/>
le nom d’une vertu. Mais voici comment elle agit<lb/>
dans un monde où elle ne sert plus que le petit<lb/>
bonheur individuel. En vous mariant devant la<lb/>
loi ou devant Dieu, vous prenez l’engagement<lb/>
d’être fidèle « dans les bons et les mauvais<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page123">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
123<lb/>
</p>
        <p rend="block">
jours », quoiqu’il advienne, pour toute la vie.<lb/>
Mais au bout de quelques années, vous dites :<lb/>
« J’ai changé, elle aussi. Quel sens aurait encore<lb/>
notre fidélité, quand elle s’oppose à la loi même<lb/>
de la Vie ? Est-il « sincère » de s’y cramponner<lb/>
 ? J’ai juré, soit, mais je ne suis plus le<lb/>
même. Et dès l’instant que j’aime une autre<lb/>
femme, rester fidèle à la fiction légale serait<lb/>
une pure hypocrisie. »1 Par malheur, ce beau<lb/>
raisonnement détruit les bases de tout traité, de<lb/>
toute parole donnée ou échangée, enfin du langage<lb/>
même et de la possibilité de s’entendre sur<lb/>
quoi que ce soit. Car pourquoi fait-on des serments<lb/>
 ? Précisément parce que l’on sait que la<lb/>
vie change et nous aussi ; précisément pour<lb/>
s’assurer contre ces variations prévues ; précisément<lb/>
pour éviter que les humeurs dominent les<lb/>
raisons, que le momentané détruise le durable,<lb/>
et que les intérêts particuliers effacent l’intérêt<lb/>
général. Mais si l’on pense qu’il est plus<lb/>
« sincère » de suivre son instinct que de garder<lb/>
parole, que le bonheur vaut mieux que la vérité,<lb/>
et que l’intérêt « vital » ne connaît pas de loi,<lb/>
alors on entre dans un monde où l’hitlérisme est<lb/>
justifié. L’ordre et la paix n’ont jamais existé<lb/>
qu’en vertu d’un effort constant contre ce genre-<lb/>
1. Selon cette conception de la sincérité il serait hypocrite<lb/>
de dire la vérité quand on a fort envie de mentir.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page124">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
124<lb/>
</p>
        <p rend="block">
là de « sincérité » ; qu’en vertu d’une constante<lb/>
« hypocrisie » s’efforçant de subordonner nos<lb/>
petits bonheurs à la justice, nos désirs à l’amour<lb/>
du prochain, et le cœur (pour parler noblement) <lb/>
à la tête. Car ainsi que le remarquait Nietzsche :<lb/>
« Ne trouve-t-on pas dans la tête ce qui unit les<lb/>
hommes — la compréhension de l’utilité et du<lb/>
préjudice général — et dans le cœur ce qui sépare<lb/>
— l’aveugle choix et l’aveugle penchant<lb/>
 ? » C’est par le cœur que le Diable nous<lb/>
a pris. Certes’, ce n’est pas d’hier qu’on trompe<lb/>
sa femme, et qu’on trahit ses serments par amour.<lb/>
« The strongest oaths are straw to the fire in the<lb/>
blood. » Ce n’est pas la faute qui me paraît<lb/>
nouvelle, c’est la manière de l’accepter au nom,<lb/>
de la Vie et de la Sincérité, — devises de faibles.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>L’amour moderne, si j’en crois nos romanciers<lb/>
et les statistiques de divorce, atteint un degré de<lb/>
complexité inégalé dans toute l’Histoire : trouble<lb/>
mélange de pathétique sentimental, de<lb/>
freudisme mal digéré, d’égoïste sincérité,<lb/>
d’idées sur le droit au bonheur, d’intensité nerveuse<lb/>
et de faiblesse de caractère. Au cinéma,<lb/>
c’est plus aimable et moins ressemblant. Dans<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page125">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
125<lb/>
</p>
        <p rend="block">
la vie — regardez dans vos vies — il y a de<lb/>
tout bien sûr, il y a de bons ménages et des sentiments<lb/>
authentiques, mais il y a ce que décrivent<lb/>
les romanciers, et certainement, il y a<lb/>
bien pire. Surtout, il y a de moins en moins de<lb/>
passions fortes, simplement parce que nous cherchons<lb/>
la passion pour elle-même et comme un<lb/>
abandon. Les passions ne deviennent vraiment<lb/>
fortes que chez ceux qui d’abord leur résistent.<lb/>
<space/>L’importance démesurée de « l’amour » dans<lb/>
nos mœurs, moins comme réalité que comme<lb/>
arrière-pensée, allusion perpétuelle et nostalgie,<lb/>
révèle toute l’étendue de notre ennui, le dégoût<lb/>
de l’homme moyen pour sa vie quotidienne,<lb/>
l’absence de buts et d’intérêts puissants capables<lb/>
d’absorber nos rêves. Ce culte de la passion toujours<lb/>
fuyante, j’y vois le signe d’une espèce<lb/>
de névrose ou de vertige épidémique : le besoin<lb/>
d’être dépossédé de soi, donc possédé par l’extérieur<lb/>
ou l’étranger, par une chose, par un<lb/>
corps, ou par une utopie, par le plus fort, Hitler<lb/>
— ou l’Autre…<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Cet « amour » qui détruit tant de fidélités,<lb/>
non par sa force, mais au contraire par les faiblesses<lb/>
qu’il autorise, il est grand temps de le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page126">
        <p>
LA PART D V DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
126<lb/>
</p>
        <p rend="block">
disqualifier au nom et pour l’amour de l’amour<lb/>
même. Il est temps de décourager les innombrables<lb/>
amateurs sans vocation qui l’apprennent<lb/>
par correspondance dans les romans et les magazines<lb/>
à gros tirage. Car cette insignifiance est en<lb/>
train de dissoudre les structures qui nous protégeaient<lb/>
contre les paniques de l’instinct. La morale<lb/>
bourgeoise est trop faible. Quand les<lb/>
romanciers attardés attaquent encore ses étroitesses,<lb/>
c’est au contraire son relâchement qui la<lb/>
désigne au. plus juste dédain. Une société déprimée<lb/>
comme la nôtre doit recourir aux valeurs<lb/>
dures et rationnelles. Elle se doit de restaurer<lb/>
d’urgence des interdits drastiques, des préjugés<lb/>
solides, — même si le Diable en propose quelques-uns<lb/>
— et le sens sacré du contrat, sous<lb/>
peine de déchaîner la tyrannie, bientôt sanglante,<lb/>
des démons de la jungle intérieure. Telle est<lb/>
la leçon de notre crise. C’est une question de<lb/>
physique sociale plus que de vertu, une question<lb/>
de vie ou de mort pour notre civilisation et pour<lb/>
tout ordre, quel qu’il soit, qui mérite l’épithète<lb/>
d’humain.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page127">
        <p>
127<lb/>
</p>
        <p>
36<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>LA PASSION<lb/>
Je parlerai maintenant de l’amour même,<lb/>
non plus de ses contrefaçons. Je parlerai de la<lb/>
passion dans son éclat.<lb/>
<space/>L’amour-passion, signe particulier de la<lb/>
psyché occidentale, est né d’un retour de flamme<lb/>
du christianisme dans les marges de l’hérésie.<lb/>
Inconnu de l’Antiquité et de l’Orient, il ne peut<lb/>
exister que dans une civilisation marquée par la<lb/>
croyance en la valeur unique de chaque être. Il<lb/>
suppose un objet irremplaçable, et comme prédestiné<lb/>
par un acte divin. Croyance essentiellement<lb/>
chrétienne à l’origine, et dont cette phrase<lb/>
du Mystère de Jésus nous donne peut-être l’expression<lb/>
la plus poignante : « Je pensais à toi<lb/>
dans mon agonie, j’ai versé telle goutte de sang<lb/>
pour toi. »<lb/>
<space/>Mais l’idée du divin dans un être, source et<lb/>
objet de tout amour profond, va faire naître<lb/>
l’idolâtrie pour peu que l’élan qu’elle suscite,<lb/>
emportant des ardeurs instinctives, s’alourdisse<lb/>
et s’arrête à l’image créée. Le désir infini de<lb/>
l’âme souffre alors des limitations d’un objet<lb/>
qui résiste et qui bientôt l’embrase. Secrètement<lb/>
déçu, mais fasciné, il attribue à cet objet les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page128">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
128<lb/>
</p>
        <p rend="block">
qualités qu’il cherchait au delà. Il s’exalte et<lb/>
s’enfièvre lui-même. Il s’acharne à le posséder<lb/>
jusque dans ses derniers refuges, ou bien à se<lb/>
perdre en lui jusqu’à l’indistinction. Et finalement,<lb/>
passant les bornes de la réalité disqualifiée<lb/>
et de la vie jamais assez vivante, il se jette avec<lb/>
lui dans la mort. Extase des derniers instants<lb/>
de Tristan et d’Isolde, ou des amants de Vérone.<lb/>
La contradiction torturante que souffre l’infini<lb/>
désir séduit et arrêté par un être fini, ne peut<lb/>
se résoudre que dans l’évasion vers le néant.<lb/>
<space/>Cette origine et cette catastrophe ne cesseront<lb/>
jamais d’être instantes au cœur secret de la passion<lb/>
occidentale. L’une, ignorée ou reniée, demeure<lb/>
à l’arrière-plan lointain, l’autre, voilée,<lb/>
attend à l’horizon de tout amour digne du nom<lb/>
de passion. C’est pourquoi la passion peut bien<lb/>
être le lieu de la plus grande intensité vitale,<lb/>
en même temps qu’elle se fait l’agent du nihilisme<lb/>
le plus virulent. Tous les extrêmes s’y<lb/>
touchent, s’y engendrent l’un l’autre, ou se muent<lb/>
l’un dans l’autre en un clin d’œil : activité puissante<lb/>
et prostration, sacrifice et impérialisme,<lb/>
haine et tendresse, joie et douleur, sagesse et<lb/>
folie, vie et mort.<lb/>
<space/>Rien de plus rare qu’une passion véritable,<lb/>
car elle suppose une très grande force d’imagination<lb/>
créatrice ; des dispositions spirituelles à<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page129">
        <p>
LA PART Dü DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
129<lb/>
</p>
        <p rend="block">
la fois délicates et profondes, mais qui n’ont<lb/>
pas trouvé leur véritable objet ; un pouvoir exceptionnel<lb/>
de concentration, c’est-à-dire de fidélité<lb/>
 ; enfin le mépris des biens terrestres et du<lb/>
bonheur. Ce composé ne saurait être aussi commun<lb/>
que les romans et l’opéra nous l’ont fait<lb/>
croire. Je mets en fait qu’il n’y a guère plus de<lb/>
grands amants que de vrais mystiques, la passion<lb/>
étant au sentimentalisme normal ce que la<lb/>
mystique est à la religion moyenne. Mais la passion<lb/>
comme la mystique sont de ces attitudes<lb/>
capitales dont les très rares moments de pureté<lb/>
suffisent à déterminer l’atmosphère d’un ensemble<lb/>
humain comme celui que l’on nomme Occident.<lb/>
Et les minimes altérations qui s’y<lb/>
produisent influencent indéfiniment la vie sentimentale<lb/>
ou spirituelle du dernier des individus<lb/>
qui participe à cet ensemble.<lb/>
<space/>Or tout ce que l’on vient de dire de la passion<lb/>
suffit à laisser voir les chances extraordinaires<lb/>
qu’elle offre à l’action démoniaque. Une extrême<lb/>
instabilité des états et des jugements, qui changent<lb/>
de signe en un instant, jointe à l’extrême<lb/>
intensité des sensations parfois simultanées de<lb/>
présence et d’absence infinie, créent chez tout<lb/>
être passionné l’illusion d’un transport mystique<lb/>
dans l’au-delà du bien et du mal. Une vraie passion<lb/>
rend proprement et réellement inconceva-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page130">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
130<lb/>
</p>
        <p rend="block">
blés toutes les interdictions que mettent la<lb/>
société, la charité, et la nature elle-même, —<lb/>
que ces interdictions soient « légitimes » ou<lb/>
non. Passer outre est le fait de la passion. Mais<lb/>
sacrifie-t-on l’autre ou soi ? Et dans soi, le<lb/>
meilleur ou le pire ? Tous les critères sont annulés<lb/>
par l’intensité même des paradoxes qui<lb/>
sont l’amour humain dans sa réalité magnifique<lb/>
et désespérée.<lb/>
<space/>Considérez cette métamorphose. Celui qui<lb/>
aime veut tout donner à l’être aimé. Il donne<lb/>
ce qu’il a de plus beau, il donne ce qu’il n’a pas<lb/>
en soi mais qui naît de l’exaltation, il donne enfin<lb/>
ce qu’il est, sans réserves. Mais à ce point, il<lb/>
donne aussi le pire.<lb/>
<space/>Le pire en lui, il s’y était accoutumé, établissant<lb/>
une sorte d’équilibre du microbe et de la<lb/>
maladie. Mais s’il le communique à un être plus<lb/>
faible, ou plus pur, ou qui n’est pas armé pour<lb/>
composer avec cette espèce-là de mal, il risque<lb/>
d’altérer ou de détruire l’objet de sa tendresse<lb/>
et l’amour même. Ces secrets monstrueux,<lb/>
ignorés de nous-mêmes, que notre passion livre<lb/>
à l’être aimé dans la contagion du délire, voici<lb/>
qu’ils apparaissent comme des dons de la haine.<lb/>
Il est rare que l’amour ne soit pas criminel,<lb/>
d’une manière invisible peut-être, quand il dépasse<lb/>
les bornes d’une sobriété d’ailleurs pres<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page131">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
131<lb/>
</p>
        <p rend="block">
que impossible à définir. Et toute passion consiste<lb/>
à dépasser les bornes…<lb/>
<space/>Ainsi l’extrême du don, si l’on n’est pas un<lb/>
saint, rejoint le viol spirituel. Et si l’on veut tout<lb/>
posséder d’un être, on risque bien d’en faire un<lb/>
possédé…<lb/>
<space/>Où donc le Diable est-il intervenu ? Ce Désir<lb/>
qui prenait son essor comme une question ardente<lb/>
à l’indicible Vérité, comme un élan vers la<lb/>
guérison de l’être blessé, vers la plénitude et vers<lb/>
la rédemption, voici qu’il se fait l’instrument de<lb/>
nos plus épuisantes tortures. A quel moment<lb/>
l’amour est-il devenu souffrance ? Dans le langage<lb/>
de la théologie, il est aisé de définir le<lb/>
point : c’est à l’instant où la passion transgresse<lb/>
les limites de la créature et s’emporte à la diviniser,<lb/>
que le Tentateur a parlé. « Vous serez<lb/>
comme des dieux, vous êtes seuls au monde, désormais<lb/>
tout vous est permis… » Mais encore, ce<lb/>
mouvement de l’orgueil fantastique, comment<lb/>
le distinguer d’une sensation de grâce inséparable<lb/>
de toute vraie passion — et la grâce nous<lb/>
délivre de la loi…<lb/>
<space/>Poursuivons cette analogie. Le coup de foudre<lb/>
est le reflet d’une conversion. Il ne se discute pas<lb/>
davantage. Vous êtes élu « parce que c’est vous,<lb/>
parce que c’est elle ». L’amour accepte avec<lb/>
joie ce mystère, d’une « injustice » aussi fla<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page132">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
132<lb/>
</p>
        <p rend="block">
grante, cependant, que celle que l’on reproche<lb/>
à la doctrine augustinienne de l’élection. Pour<lb/>
la passion, tout est destin, rien n’est mérite, et<lb/>
le « scandale » de la double prédestination, au<lb/>
salut ou à la damnation, se reproduit dans l’ordre<lb/>
naturel chaque fois que l’on accueille ou que<lb/>
l’on rejette un être, dans le temps d’un premier<lb/>
regard.<lb/>
<space/>Voici l’accueil, et l’on entre en passion comme<lb/>
on entrerait en religion, ou comme on s’engagerait<lb/>
dans- une voie mystique. On renonce au<lb/>
monde, on s’enclôt avec l’image de l’objet aimé.<lb/>
Mais le Diable est assis dans un coin de la cellule.<lb/>
Il ne fait rien, il vous attend. Il connaît<lb/>
la logique de la passion. Il attend votre pire<lb/>
souffrance, son seul baume. Il a cessé de sourire,<lb/>
il est à son affaire, guettant les premiers plis de<lb/>
la panique à votre front. Que va devenir votre<lb/>
bonheur ? Pourquoi l’être aimé vous manque-<lb/>
t-il ? Pourquoi s’éloigne-t-il de l’image adorée ?<lb/>
S’il reste libre, ne va-t-il pas vous échapper ?<lb/>
Et si vous l’enfermez, ne va-t-il pas souffrir,<lb/>
et peut-être bientôt vous haïr ? Alors vous l’accuserez<lb/>
d’une injustice dont il n’est pas plus<lb/>
responsable que vous ne l’étiez de votre choix.<lb/>
Qu’il se détourne de vous pour un temps, voici<lb/>
le monde dépeuplé. Qu’il vous repousse, et vous<lb/>
voici comme exclu de la réalité. Mais il y a pire.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page133">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
133<lb/>
</p>
        <p rend="block">
La passion la plus forte est celle qui se nourrit<lb/>
d’obstacles, et qui bientôt les crée s’ils viennent<lb/>
à faire défaut. Cet usage mystifiant de la réalité,<lb/>
qu’elle soit sociale, morale, ou naturelle, entraîne<lb/>
un mensonge essentiel qui corrompt secrètement<lb/>
l’amour. Certes, le passionné affecte<lb/>
souvent une sorte de respect méticuleux de la<lb/>
vérité, dans toutes les occasions où il le peut<lb/>
sans compromettre son trésor secret : comme<lb/>
s’il cherchait à compenser par cette rigueur la<lb/>
licence absolue qu’il s’accorde dès qu’il s’agit<lb/>
de satisfaire ou de préserver sa passion. Madame<lb/>
Guyon rapporte qu’elle dût mentir un jour<lb/>
à son confesseur même, pour lui cacher un incident<lb/>
qui eût trahi son délire mystique ; mais<lb/>
qu’elle ne voulait pas que ses laquais fussent<lb/>
mis dans le cas de répéter ce même mensonge,<lb/>
car, dit-elle avec naïveté, « j’avais moi-même<lb/>
une horreur extrême pour le mensonge ».<lb/>
<space/>Jalousie, injustice, état de mensonge constant,<lb/>
perte du sens des devoirs immédiats, faiblesses<lb/>
exaltées mimant l’inspiration, — c’est<lb/>
peu dire, car les vrais tourments de la passion<lb/>
sont indicibles par essence, ou ne trouveraient<lb/>
à s’exprimer que par les paradoxes du langage<lb/>
mystique : joie consumante, feu qui glace, tortures<lb/>
aimées, ardeur cruelle, — « tout et rien ».<lb/>
Le passionné finit par voir dans ses souffrances<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page134">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
134<lb/>
</p>
        <p rend="block">
le signe même de l’authenticité de sa passion.<lb/>
Alors il ne voit plus qu’il aime peut-être comme<lb/>
on hait, que sa tendresse avide tyrannise ou méprise,<lb/>
que ses dons sont autant de violences intimes,<lb/>
et qu’il en vient à souffrir davantage par<lb/>
l’absence de l’être aimé qu’il n’a de joie par sa<lb/>
présence…<lb/>
<space/>Dans ce dédale de nos enfers privés, quel<lb/>
talisman pourrions-nous emporter pour déjouer<lb/>
les ruses sataniques ? Il faudrait être un saint<lb/>
pour traverser une grande passion sans réjouir<lb/>
le Diable ou susciter les plus subtils de ses démons.<lb/>
Il faudrait une abnégation dont les plus<lb/>
grands mystiques furent seuls capables. Il faudrait<lb/>
surtout conserver la règle d’or de l’amour<lb/>
du prochain, de VAgapé qui seul peut brider<lb/>
notre eros et le sauver de ses propres fureurs.<lb/>
Rien de moins ne saurait composer les exigences<lb/>
d’une passion avec celles de la déficiente réalité,<lb/>
avec la liberté de l’être aimé et le respect de<lb/>
son mystère. Rien de moins ne suffirait pour construire<lb/>
ce chef-d’œuvre de l’amour vrai : l’alliance<lb/>
de deux êtres qui s’acceptent, qui ne sont<lb/>
plus l’un pour l’autre des prétextes, ou des<lb/>
images du délire intime, mais des amis jurés<lb/>
dont l’amour est confiance. Contre cette alliance-<lb/>
là, le Diable ne peut rien. « L’amour parfait<lb/>
bannit la crainte. »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page135">
        <p>
135<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>37<lb/>
DIABLE ET SEXE<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Le jeune lecteur qui parcourt le sommaire de<lb/>
ce livre se rue sur le chapitre 37. Voilà le point !<lb/>
pense-t-il. Quel dommage ! J’ai peu de choses<lb/>
à dire, sur ce point-là, que je n’aie déjà dites<lb/>
sous d’autres formes.<lb/>
<space/>Il est vrai que tout le monde s’imagine que<lb/>
le péché par excellence réside dans la sexualité.<lb/>
L’illusion s’aperçoit d’une manière assez simple :<lb/>
la sexualité est le domaine des tentations à la<lb/>
fois les plus sensibles et les plus communes.<lb/>
Assez peu d’hommes sont réellement tentés de<lb/>
voler le portefeuille du voisin, mais presque<lb/>
tout homme s’est vu tenté de prendre la femme<lb/>
du voisin, soit en recourant aux raisons pathétiques<lb/>
— « c’est vital ! » — soit en se persuadant<lb/>
que « ça n’a pas d’importance » ; ou les<lb/>
deux ensemble.<lb/>
<space/>En vérité, la sexualité en soi n’est pas plus<lb/>
diabolique que la digestion ou la respiration.<lb/>
Si la majorité des Occidentaux se figurent que<lb/>
le péché originel fut l’acte sexuel, dont la consommation<lb/>
de la pomme serait le symbole, c’est<lb/>
parce qu’ils assimilent le péché en général à la<lb/>
tentation par excellence, qui se trouve être à<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page136">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
136<lb/>
</p>
        <p rend="block">
leurs yeux la sexualité. C’est une vue bien bornée<lb/>
du péché ! Car même dans le cas où le fruit<lb/>
mangé par Eve signifierait ce que l’on croit,<lb/>
notez que ce n’est pas le geste de manger une<lb/>
pomme qui était mauvais aux yeux de l’Eternel,<lb/>
ni la pomme en soi, (au contraire) , mais seulement<lb/>
la révolte d’Eve et son désir de se diviniser<lb/>
à sa façon. Si la sexualité pouvait rester pure,<lb/>
c’est-à-dire purement animale, comme les autres<lb/>
fonctions du corps, le Diable ne s’y mêlerait pas.<lb/>
Mais en fait elle se lie à l’amour, et à l’esprit,<lb/>
et c’est par là qu’elle va se pervertir et devenir<lb/>
à son tour source de perversion. La paillardise<lb/>
joyeuse est certainement l’une des formes les<lb/>
moins diaboliques du péché. Je n’en dirais pas<lb/>
autant de certaines amours pseudo-mystiques,<lb/>
nœuds de sophismes spirituels où le Serpent se<lb/>
love avec délices.<lb/>
<space/>La sexualité se distingue des autres fonctions<lb/>
naturelles par un certain manque de nécessité.<lb/>
Il est nécessaire de manger et de respirer, et il<lb/>
est nécessaire que le sang circule, mais on peut<lb/>
vivre en restant chaste. L’usage du sexe est donc<lb/>
en grande partie libre et conscient. D’autre part,<lb/>
il est lié à la créativité de l’homme, il en est<lb/>
l’aspect corporel, le symbole ou le signe physique.<lb/>
Or nous savons que si l’homme peut pécher,<lb/>
c’est uniquement parce qu’il est libre, c’est-à-dire<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page137">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
137<lb/>
</p>
        <p rend="block">
parce qu’il peut choisir de créer selon l’ordre<lb/>
divin, ou au contraire selon ses propres utopies.<lb/>
C’est donc en tant qu’elle participe de notre libre<lb/>
créativité, comme le langage et les activités de<lb/>
l’esprit, que la sexualité donne prise au Diable.<lb/>
Et certes il ne s’y intrigue pas davantage que<lb/>
dans nos créations les plus abstraites. Il y est<lb/>
même plus aisément reconnaissable, et dans cette<lb/>
mesure moins dangereux. La sexualité ne devient<lb/>
proprement démoniaque que lorsque l’esprit s’en<lb/>
empare, la contamine, la dénature, ou lui rend<lb/>
un culte obsédé.<lb/>
<space/>L’idéalisation romantique de l’amour dans<lb/>
l’époque moderne, entraînant une pruderie<lb/>
morbide du langage et des bonnes mœurs, est<lb/>
certes pour beaucoup dans la crise sexuelle<lb/>
dont souffre toute la bourgeoisie. Au point qu’un<lb/>
Freud a cru pouvoir « tout expliquer » par les<lb/>
censures et refoulements de la morale en vigueur<lb/>
dans son milieu, et de son temps. D’où<lb/>
l’on devrait déduire que le meilleur moyen de<lb/>
prévenir les états de possession satanique et les<lb/>
névroses nées de troubles sexuels, serait simplement<lb/>
la franchise, non pas « scientifique » mais<lb/>
gaillarde.<lb/>
<space/>Mais aussitôt le Malin se rattrape en proposant<lb/>
une licence absolue. Or, l’absence de contraintes<lb/>
choisies rend la sexualité insignifiante,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page138">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
138<lb/>
</p>
        <p rend="block">
et déprime secrètement l’humanité de l’homme.<lb/>
Le sexe n’est pas plus divin qu’il n’est honteux,<lb/>
mais il est lié intimement aux fonctions les plus<lb/>
humaines de l’homme, à ses pouvoirs de création<lb/>
dans tous les ordres, à ses jugements esthétiques<lb/>
ou moraux, à tout ce qui qualifie l’individu<lb/>
et lui permet de se posséder en tant que<lb/>
personne responsable. L’indifférence croissante<lb/>
que l’on observe, dans la jeunesse américaine<lb/>
par exemple, à l’égard des pudeurs et interdits<lb/>
qui prêtaient à l’acte sexuel la gravité d’un engagement,<lb/>
cette espèce d’insouciance morale se<lb/>
traduit moins par une libération que par une<lb/>
flagrante indigence dans les rapports humains<lb/>
fondamentaux. En présence de cet affadissement,<lb/>
l’on serait tenté de regretter le temps où Satan<lb/>
proposait des combats plus féconds…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page139">
        <p>
139<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>38<lb/>
L’ETERNEL FEMININ<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>L’amour n’est pas un crime, mais le Diable<lb/>
s’en sert, et de préférence à toute autre passion,<lb/>
pour aveugler notre sens des valeurs. Le sexe<lb/>
n’est pas une honte, mais le Diable y trouve l’occasion<lb/>
la plus commune de nous faire abuser de<lb/>
notre liberté. Reste la femme, dont l’homme ne<lb/>
se lassera jamais de faire un ange ou un démon.<lb/>
« Instrument dont use le Diable pour posséder<lb/>
nos âmes », dit St. Cyprien, et Tertullien plus<lb/>
énergique : « Porte de l’Enfer ! » Mais Goethe<lb/>
et tous les romantiques la divinisent. Souvenez-<lb/>
vous de l’exaltation finale du Second Faust :<lb/>
« L’Eternel Féminin nous entraîne vers les<lb/>
hauteurs »…<lb/>
<space/>En vérité, la femme n’est porte de l’Enfer<lb/>
que pour ceux qui se laissent aller à voir en<lb/>
elle une porte du Ciel. Montaigne le dit bien,<lb/>
contre les romantiques de tous les temps : « Entre<lb/>
nous, ce sont choses que j’ai toujours vues de<lb/>
singulier accord : les opinions supercélestes et<lb/>
les mœurs souterraines. »<lb/>
<space/>S’il y a quelque chose de démoniaque dans<lb/>
la femme, c’est dans doute moins dans sa nature<lb/>
que dans sa faculté d’oublier cette nature, de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page140">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
se tromper sur elle, ou de laisser les autres s’y<lb/>
tromper. Qu’elle soit moins bien armée que<lb/>
l’homme contre Satan, c’est ce que fait voir le<lb/>
récit de la Chute. Croyez bien que ce n’est point<lb/>
par politesse que le Serpent s’adresse à Eve en<lb/>
premier lieu. Il ne fait jamais rien sans calcul.<lb/>
Mais voila ce romantique d’Adam qui s’y laisse<lb/>
prendre. Il s’imagine que la belle Eve, grâce à<lb/>
son intuition fameuse, a trouvé le chemin du<lb/>
Ciel. « Das ewig weibliche zielit uns hinan ! » dit<lb/>
il d’un air-ému, et il mord dans la pomme. C’est<lb/>
à ce moment que le mal est vraiment « consommé<lb/>
 ».<lb/>
<space/>La femme n’est pas plus diabolique que<lb/>
l’homme, mais plus facilement égarée, parce<lb/>
qu’elle manque d’objectivité, de sécheresse dans<lb/>
l’appréciation, de distance par rapport au réel,<lb/>
ou en un mot : de rhétorique. Elle met trop peu<lb/>
de raison dans l’exercice ému de sa charité, et<lb/>
trop'peu d’ironie dans l’exercice occasionnel de<lb/>
sa raison. Elle manque de forme, et c’est à l’homme<lb/>
de lui en donner. Mais si l’homme au contraire<lb/>
se met à l’adorer, à rendre un culte aux<lb/>
valeurs féminines, il prive la femme de ses appuis<lb/>
et transforme la tentation dans laquelle elle<lb/>
glissait en chute irrémédiable. C’est Eve qui a<lb/>
commencé. Mais c’est à cause d’Adam que les<lb/>
choses ont si mal tourné.<lb/>
</p>
        <p rend="right">
140<lb/>
</p>
        <p>
S<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page141">
        <p>
LA PART Dü DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
141<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>St. Paul dit que le mari est le chef de la femme,<lb/>
et que la femme sans l’homme ne peut être<lb/>
sauvée. C’est une constatation bien plus qu’une<lb/>
prescription. (St. Paul est le plus grand réaliste<lb/>
de tous les temps.) Mais le culte romantique<lb/>
de la femme a inverti cet ordre naturel. Trop<lb/>
d’abus de pouvoir masculins, et trop d’abdications<lb/>
aussi, l’ont fait paraître tyrannique. Et<lb/>
toute l’évolution sociale du siècle contraint la<lb/>
femme à une autonomie que ne prévoyait pas<lb/>
sa nature. Insensiblement, l’homme renonce à<lb/>
exercer son rôle de chef. La femme l’a persuadé<lb/>
qu’elle était opprimée. Il la croit, par fatigue,<lb/>
par gain de paix, ou par idéalisme mal placé.<lb/>
Tous ces facteurs ont créé dans nos mœurs un<lb/>
malaise fondamental. Une espèce de révolte<lb/>
sourde anime la femme contre sa condition. Dans<lb/>
cette liberté que l’homme lui laisse, elle s’éprouve<lb/>
inconsciemment frustrée. La voici livrée<lb/>
à elle-même. Le jeu ou la complicité de l’égoïsme<lb/>
masculin et de l’astuce féminine en panique,<lb/>
multiplient des conflits inextricables. « L’amour<lb/>
est à réinventer », comme toujours, mais pourra-<lb/>
t-on restaurer le mariage, et les relations sociales<lb/>
des deux sexes, à partir d’un mensonge à la nature<lb/>
 ?<lb/>
<space/>L’expérience millénaire du couple permet<lb/>
d’imaginer ce qui va se passer à l’échelle de la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page142">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
142<lb/>
</p>
        <p rend="block">
société. La femme qui n’est plus dominée par<lb/>
l’homme — que la faute en soit à l’homme ou<lb/>
à elle-même — perd sa féminité ou devient son<lb/>
esclave. Dans ce dernier cas, elle ne conçoit sa<lb/>
« liberté » que sous la forme d’une passion pure,<lb/>
indépendante de tout objet, méprisant, sans toujours<lb/>
se l’avouer, celui qui s’offre à la fixer, —<lb/>
et d’autant plus qu’il y parvient. Vis-à-vis d’elle-<lb/>
même et d’autrui, sa première défense est de<lb/>
dire « qu’elle ne sait pas ce qui lui arrive ».<lb/>
C’est une feinte, un mensonge ; elle sait très bien.<lb/>
Ou si vraiment elle ne sait pas, un démon le<lb/>
saura pour elle. Chez l’homme qui se laisse aller<lb/>
à ce genre d’argument, c’est une lâcheté plus<lb/>
naïvement sincère… Mais il en fait, hélas, une<lb/>
théorie. Tout amant romantique parle ici comme<lb/>
une femme, s’il n’est plus maîtrisé par l’homme<lb/>
en lui.<lb/>
<space/>Contre les romans et les films, et contre l’opinion<lb/>
courante du temps, qui voient le signe de<lb/>
la vraie passion dans le cri « c’est plus fort<lb/>
que moi ! », l’on voudrait dire cette chose très<lb/>
simple : — Cessez donc d’aimer « malgré vous »<lb/>
et sachez un peu ce que vous faites, c’est une<lb/>
question de tenue morale, et c’est la condition<lb/>
d’un amour authentique. N’imitez pas le mensonge<lb/>
féminin, sinon les femmes elles-mêmes<lb/>
finiront par s’y tromper, et le gâchis sera sans<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page143">
        <p>
LA PART D V DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
143<lb/>
</p>
        <p rend="block">
remède. Qu’elles rusent, bien, mais cela doit<lb/>
vous amuser. Si vous le prenez trop au sérieux,<lb/>
vous les perdrez et vous perdrez. Comme le<lb/>
montre l’histoire suivante.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>39<lb/>
LA BASTOmADE (DESSUS ANIME) <lb/>
Ils s’aimaient tant qu’ils ne cessaient de dire :<lb/>
Comment peut-on s’aimer autant ? Un beau<lb/>
soir, elle se mit à le battre, et le laissa pour<lb/>
mort sur la descente de lit. Puis elle s’endormit,<lb/>
fatiguée. Le lendemain, il vivait encore. —<lb/>
Pourquoi t’ai-je battu ? lui dit-elle ? Si tu<lb/>
ne le sais pas, c’est que tu m’aimes bien mal.<lb/>
Défiguré par sa raclée, il ouvrit des yeux mornes<lb/>
et dit : — Je t’aime encore, épargne-moi. Elle<lb/>
se détourna pour cacher le sourire qui tordait<lb/>
ses lèvres, et pour pleurer.<lb/>
<space/>Le soir, elle le battit encore. Puis elle lui dit :<lb/>
— Ta révolte m’excède. Pourquoi me torturer ?<lb/>
Laisse-moi donc seule. Elle le jeta par la fenêtre.<lb/>
<lb/>
<space/>Lorsqu’il revint après quelques semaines, il<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page144">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
144<lb/>
</p>
        <p rend="block">
dit : — Mon œil gauche est perdu, et mes côtes<lb/>
cassées me font encore souffrir, ne m’en veux<lb/>
pas si je gémis parfois en t’embrassant.<lb/>
<space/>— Ah ! fit-elle, j’ai peut-être été sotte, mais<lb/>
les épreuves nous grandissent. Dis-moi maintenant<lb/>
pourquoi je t’ai battue ?<lb/>
<space/>Comme il ouvrait la bouche pour répondre,<lb/>
elle le frappa si fort qu’elle lui cassa les dents.<lb/>
Il aurait bien voulu parler, mais la douleur<lb/>
tordait les mots avant qu’ils aient quitté sa<lb/>
langue. Il essaya de dire : — Je t’aime, et prononça<lb/>
quelque chose comme : — Putain.<lb/>
<space/>Alors elle le prit dans ses bras, le caressa<lb/>
et l’embrassa. Et comme il s’endormait heureux,<lb/>
elle lui donna un coup de poing sur l’œil droit.<lb/>
<space/>Maintenant, il est presque aveugle. — Pourquoi<lb/>
donc t’ai-je battu ? lui dit-elle chaque<lb/>
matin. Je ne suis pas méchante, et je t’aimais.<lb/>
Pourtant je t’ai battu, je te battrai encore. Dis-<lb/>
moi pourquoi j’ai besoin de te battre ?<lb/>
<space/>Mais lui pense dans sa tristesse : — Si je<lb/>
lui dis qu’elle ne m’aime pas, elle le croira. Si<lb/>
je lui dis : — « Cesse donc d’être méchante »,<lb/>
elle me demandera pourquoi elle est méchante.<lb/>
Or je l’ignore. Elle me battra de nouveau. Quand<lb/>
elle m’aura tué, elle sera désespérée et je ne<lb/>
veux pas qu’elle soit désespérée. Le mieux serait<lb/>
de la quitter. Mais alors nous ne saurons jamais.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page145">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
145<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Il se taît. — Cet homme ne m’aime pas, pense<lb/>
la femme. Allons en battre un autre.<lb/>
<space/>Moralité.-<lb/>
S’il l’avait battue le premier…<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>40<lb/>
SITUATIONS SANS ISSUE<lb/>
L’histoire que l’on vient de lire peut être celle<lb/>
d’un couple, mais aussi, d’une certaine manière,<lb/>
celle des relations de l’Allemagne et de l’Europe,<lb/>
ou d’une masse quelconque et du Prince. Ou<lb/>
encore, elle figure le conflit permanent, dans le<lb/>
cœur d’un individu, entre le besoin d’anarchie<lb/>
et le besoin de conservation. Parabole de la démission<lb/>
des puissances d’ordre dans le monde<lb/>
moderne. Même histoire, mêmes conflits sur tous<lb/>
les plans, aujourd’hui que la crise mondiale<lb/>
s’identifie, parce qu’elle a les mêmes sources,<lb/>
avec la crise de nos vies privées. Nous sommes<lb/>
au centre de tout le mal dès que nous l’atteignons<lb/>
dans notre cœur. Lorsque nos circonstances individuelles<lb/>
ou politiques, nos drames intimes ou<lb/>
cette guerre universelle, se révèlent comme des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page146">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
146<lb/>
</p>
        <p rend="block">
situations sans issue, reconnaissons l’œuvre du<lb/>
Diable. Il intervient, pour les porter au pire,<lb/>
dans les circonstances-limites où, pour ne point<lb/>
faillir, il eût fallu l’héroïque vigilance d’un saint.<lb/>
Ah ! mais jamais un saint ne se fût laissé tomber<lb/>
dans une situation pareille !<lb/>
<space/>Descendons maintenant au dernier cercle :<lb/>
dans cet enfer né du vertige et de l’effroi sinistre<lb/>
de l’orgueil, l’enfer de la passion qui n’a pas<lb/>
d’autre objet que le malheur qu’elle va créer,<lb/>
en vertu de sa logique folle et des sophismes du<lb/>
Néant qui néantit.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>41<lb/>
LE COUP DE PISTOLET<lb/>
<space/>Je me crois en Enfer, donc j’y suis.<lb/>
<space/>Rimbaud.<lb/>
Evidemment, je n’aurais pas dû entrer. On<lb/>
fait de ces bêtises, par négligence, croit-on.<lb/>
Bref, je suis entré, c’était tout juste pour voir<lb/>
si par hasard elle était là. Vous savez que c’est<lb/>
compliqué, ce bâtiment. Des couloirs et des escaliers<lb/>
partout, un labyrinthe. Je suivais les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page147">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
147<lb/>
</p>
        <p rend="block">
tapis rouges, et les lampes rouges, comme lorsqu’on<lb/>
choisit une couleur au jeu de cartes, rouge<lb/>
ou noir. J’arrive à la salle de lecture. Il n’y<lb/>
avait que des feuilles de papier blanc sur les<lb/>
tables, et tout le monde lisait. Je dis : — Estelle<lb/>
ici ? Quelqu’un l’a-t-il vue ?<lb/>
<space/>Ils me regardent d’un air vexé. Un valet s’approche<lb/>
rapidement et me dit à voix basse : —<lb/>
Puisque Monsieur est venu, et puisque Monsieur<lb/>
demande si elle est ici, elle y est évidemment.<lb/>
Mais je rappelle à Monsieur la règle du club :<lb/>
NI QUESTIONS NI REPONSES.<lb/>
<space/>Je ne savais plus que dire, parce que j’avais<lb/>
une chose à dire. D’ailleurs, même si je n’avais<lb/>
dit que : Fine day to-day, c’eût été mie sorte de<lb/>
question ou de réponse. Je pensais que le mieux<lb/>
serait de m’en aller sans bruit. Mais vous connaissez<lb/>
ces couloirs. Et je ne voulais pas être mis<lb/>
à la porte ! Naturellement, j’aurais dû pousser<lb/>
la première porte venue, sans y penser, et je<lb/>
serais sorti comme j’étais entré. Mais le fait est<lb/>
que je pensais à sortir, et par la bonne porte.<lb/>
Voila la faute. L’inévitable se produisit au bout<lb/>
de quelques heures. J’étais épuisé, j’avais faim<lb/>
et soif, je ne rencontrais plus personne. Je suis<lb/>
un fumeur invétéré. Ma dernier cigarette était<lb/>
brûlée. Je me dis : — Puisque c’est absurde,<lb/>
pourquoi ménager quoi que ce soit ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page148">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
148<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>C’était la question par excellence ! Le résumé<lb/>
de toutes mes erreurs, si vous voulez. Je trouve<lb/>
la porte du bureau directorial. J’entre comme<lb/>
un fou et je crie : — Pourquoi ?<lb/>
<space/>Le directeur était assis face à la porte et me<lb/>
regardait comme s’il n’avait rien entendu. Nous<lb/>
nous sommes dévisagés un certain temps : je ne<lb/>
trouvais pas son regard, il me semblait que ce<lb/>
regard fuyait très loin dans ses yeux et me<lb/>
rejoignait par derrière, je ne puis l’expliquer<lb/>
autrement. D’une certaine manière, c’était mon<lb/>
propre regard qui traversait ses yeux et revenait<lb/>
sur ma nuque. A l’instant où je l’ai compris, il<lb/>
a tiré.<lb/>
<space/>— Eh bien oui, je suis là, dit-elle. (Je tenais<lb/>
sa main. Je sentis qu’elle avait de la fièvre). Je<lb/>
suis là parce que tu es venu, tout simplement.<lb/>
<space/>Nous étions couchés chez nous. Je ne sais<lb/>
combien de temps cela va durer. Elle délire et<lb/>
j’ai cette balle dans le cœur.<lb/>
<space/>Et voici que maintenant, je ne puis plus poser<lb/>
de question.<lb/>
<space/>Car si vous me dites que c’est une vraie balle<lb/>
que j’ai dans le cœur, il est évident que je suis<lb/>
mort. Et si vous me dites que la balle n’est pas<lb/>
plus réelle que ce qui s’est passé dans la maison,<lb/>
vous supprimez à la fois toutes les questions possibles,<lb/>
et donc toute possibilité de réponse à<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page149">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
149<lb/>
</p>
        <p rend="block">
quoi que ce soit. Laissez-moi donc seul. C’est<lb/>
mon ordre. Et si vous ne me croyez pas, je vais<lb/>
tirer !<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>42<lb/>
CE LIVRE EST-IL SANS ISSUE ?<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Le monde va finir. La seule raison<lb/>
pour laquelle il pourrait durer, c’est<lb/>
qu’il existe. Que cette raison est faible,<lb/>
comparée à toutes celles qui annoncent<lb/>
le contraire, particulièrement à<lb/>
celle-ci : qu’est-ce que le monde a<lb/>
désormais à faire sous le ciel ?<lb/>
<space/>Baudelaire.<lb/>
Que ce Rien soit enfin mon ordre ! C’est le cri<lb/>
même du désespoir, et c’est l’auto-sadisme de ce<lb/>
siècle. Tout est faux mais tout est réel. Puisqu’on<lb/>
en meurt de plus en plus. C’est un cauchemar<lb/>
mais sans réveil possible. C’est le cauchemar de<lb/>
la réalité. La guerre existe autour de nous, elle<lb/>
est fausse, impossible et réelle. Elle nous dépasse<lb/>
et nous l’avons créée. A tel et tel moment, dans<lb/>
un passé récent, pouvions-nous arrêter le glissement,<lb/>
renverser les fatalités ? Nous le pouvions,<lb/>
nous n’avons pas su. Nous le pouvions peut-être<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page150">
        <p>
LA PART D V DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
150<lb/>
</p>
        <p rend="block">
et nous n’y avons pas cru. Peut-être aussi que<lb/>
rien n’était possible. Ces pensées augmentent<lb/>
l’amertume. Elles nous suggèrent l’idée d’une<lb/>
possession… Est-ce nous vraiment qui avons<lb/>
laissé les choses en venir là ? Si ce n’est pas nous,<lb/>
qui d’Autre ? Ah, nous sommes tous complices !<lb/>
<space/>Mais alors pourquoi mourrons-nous ? Pour<lb/>
ce passé que nous n’avons nas aimé assez pour<lb/>
l’empêcher de se perdre ? Pour un avenir que<lb/>
nous devinons à peine et savons encore moins<lb/>
créer ' ? Pour cette démocratie qui ne croyait<lb/>
qu’au bonheur ? Mais voudrait-on mourir pour<lb/>
garder du bonheur ? Pour quelle foi plus valable<lb/>
que la vie ? Et si nous ne voulons pas de<lb/>
foi, pour quelle vie plus valable que la foi ?<lb/>
C’est couru, notre monde agonise, il a sa halle<lb/>
dans le cœur, quoi qu’il arrive. Mais pour quoi<lb/>
vivions-nous naguère, et pour quoi mourrons-<lb/>
nous demain ? Nous ne pouvons plus reculer,<lb/>
c’est clair, on nous attaque ! En avant donc, il<lb/>
n’y a plus rien à perdre ! Cet « en avant » qui<lb/>
ne sait pas où il va…<lb/>
<space/>Je me souviens des temps heureux —- notre<lb/>
illusion. « Vous ne mourrez plus ! » nous disait<lb/>
l’Autre. Et cela du moins nous paraissait imaginable,<lb/>
cela ressemblait à quelque chose dont<lb/>
nous avions une idée naturelle, le bonheur, le<lb/>
progrès, la durée vers le mieux… Mais nous mou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page151">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
151<lb/>
</p>
        <p rend="block">
rons, c’est toujours surprenant. Cela paraît<lb/>
absurde et révoltant. Il est dur de se défaire de<lb/>
l’idée qu’on était né pour vivre heureux. Jadis<lb/>
la tragédie n’était qu’un accident, une chose qui<lb/>
arrive aux autres, et dans les livres ; et la voila<lb/>
substance de nos vies. Encore un navire torpillé<lb/>
et comme le dit l’Amirauté : « The next of kin<lb/>
of casualties… », les familles des victimes ont<lb/>
été informées. (Grand développement de l’information<lb/>
dans notre siècle !) Qu’on nous informe<lb/>
donc, une fois pour toutes, que nous sommes<lb/>
tous de la famille, et que nous sommes aussi<lb/>
les victimes ! « Vous êtes tous membres les uns<lb/>
des autres », dit l’Evangile. Nous sommes tous<lb/>
dans le bateau qui coule, et en même temps nous<lb/>
sommes tous dans le bateau qui vient d’envoyer<lb/>
la torpille. Ce n’est pas une image, hélas, c’est<lb/>
simplement une vue d’ensemble. (Tôt et tard<lb/>
confondus, ou plutôt embrassés d’un seul regard.) <lb/>
Que faudra-t-il encore pour que nous<lb/>
comprenions l’étendue de la catastrophe, et<lb/>
qu’elle est vraiment sans limites ? Et qu’iZ ny<lb/>
a quune humanité ? Et que c’est elle qui se<lb/>
torpille et se bombarde ? Et que tout est inextricable<lb/>
et sans issue ? Que tout est faux, impossible,<lb/>
et réel.<lb/>
<space/>On me dit : « Il y a les bons et les méchants,<lb/>
nous sommes les bons, n’embrouillez donc pas<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page152">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
152<lb/>
</p>
        <p rend="block">
tout. » Je sais, nous sommes en guerre, et il<lb/>
s’agit de gagner. Mais à quel Bien et à quel<lb/>
Mal avons-nous cru, pour montrer tout d’un<lb/>
coup tant d’assurance ? Se faire tuer pour la<lb/>
liberté d’avoir ses propres opinions, c’est magnifique,<lb/>
mais c’est aussi mettre ces opinions à bien<lb/>
haut prix. Valaient-elles le grabuge où nous<lb/>
sombrons ?…<lb/>
<space/>J’ai décrit l’œuvre de Satan, et cela finit dans<lb/>
un cauchemar qui ressemble à s’y méprendre à<lb/>
notre époque. Mais si vous ne croyez pas au<lb/>
Diable, je me demande à quel Mal vous croyez.<lb/>
Contre quoi lutterez-vous jusqu’à la mort ? Car<lb/>
la mort est un absolu… Avec quel bien pensez-<lb/>
vous triompher du mal immense qui envahit la<lb/>
terre ? Le moindre mal sera-t-il plus fort que<lb/>
le mal même dans son éclat ?<lb/>
<space/>Et si vous croyez à Satan, vous savez bien<lb/>
qu’il est aussi dans vous : intelligence avec l’ennemi<lb/>
 ! Et si j’y crois, je sais qu’il est aussi dans<lb/>
moi. Il est donc aussi dans mon livre. Alors<lb/>
pourquoi l’écrire ? Comment s’en délivrer ?<lb/>
Dira-t-on que je suis un fou qui croit voir le<lb/>
Diable partout ? D’autres ne savent le voir nullè<lb/>
part. C’est plus dangereux. N’auraient-ils pas<lb/>
regardé l’époque ? Or ce livre est l’époque, je<lb/>
le crains. Un peu plus clair seulement, un peu<lb/>
plus dépouillé, c’est-à-dire dévêtu des oripeaux<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page153">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
tout-faits de l’illusion — c’est peut-être sa cruauté.<lb/>
Mais si l’époque est sans issue, si le cauchemar<lb/>
est vrai cette fois, s’il n’est plus de réveil<lb/>
possible, pourquoi le dire et troubler davantage ?<lb/>
« Oter ses vêtements dans un jour froid, c’est<lb/>
dire des chansons à un cœur attristé »…1<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Mais j’entendais un chant plein de force et<lb/>
de grâce, quelque part au secret de la vie, quand<lb/>
la clameur du néant s’abaissait, quelque part au-<lb/>
dessus de la mort, comme une grande fugue<lb/>
puissante et soutenue, quand tout semblait perdu,<lb/>
gâché et sans remède, un chant profond qui ne<lb/>
cesse jamais, inaltérable et dominant, ah ! taisons-nous,<lb/>
le voici qui revient, et ce n’est pas<lb/>
encore notre consolation, mais il est plus dur que<lb/>
la mort et le mutisme de la mort, il est plus pur<lb/>
que nos douleurs, je l’ai nommé : cantique au<lb/>
bleu du ciel.<lb/>
</p>
        <p rend="right">
J, Proverbes, 15-20,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page154">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page155">
        <p>
CINQUIÈME PARTIE<lb/>
</p>
        <p>
LE BLEU DU CIEL<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page156">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page157">
        <p>
157<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>43<lb/>
LA LUTTE CONTRE LE DIABLE<lb/>
« Ne réponds pas à l’insensé selon sa folie<lb/>
De peur que tu ne lui ressembles toi-même. »<lb/>
« Réponds à l’insensé selon sa folie<lb/>
Afin qu’il ne se regarde pas comme sage… »<lb/>
C’est ainsi que l’auteur des Proverbes1 exprime<lb/>
le paradoxe du combat contre le mal en<lb/>
général, qu’il s’agisse de la résistance d’une âme<lb/>
au Diable, ou de la guerre des démocraties contre<lb/>
Hitler.<lb/>
<space/>Si vous opposez au Diable la ruse, la subtilité,<lb/>
l’ironie et l’intelligence froide, vous risquez de<lb/>
devenir méchants, c’est-à-dire que plus vous<lb/>
cherchez à être forts à la manière du Diable, plus<lb/>
vous lui donnez d’avantages, son seul but étant<lb/>
de vous rendre semblables à lui. Mais si vous ne<lb/>
le faites pas, vous serez joués, le mal triomphera,<lb/>
1. Proverbes 26. 4 et 5.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page158">
        <p>
LA PART DV DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
158<lb/>
</p>
        <p rend="block">
et il se fera passer pour le bien. Alors tout sera<lb/>
perdu.<lb/>
<space/>Si les démocraties opposent à Hitler des tanks,<lb/>
des avions, de la propagande démagogique et<lb/>
une discipline de fer, elles risquent de devenir<lb/>
totalitaires, c’est-à-dire que plus elles cherchent<lb/>
à être fortes à la manière d’Hitler, plus elles<lb/>
lui donnent raison en principe. Mais si elles ne<lb/>
le font pas, elles seront annexées, le « nouvel<lb/>
ordre » se fera passer pour l’ordre. Tout sera<lb/>
perdu.<lb/>
<space/>La solution est de répondre à l’insensé à la<lb/>
fois selon sa folie et selon la sagesse qui la<lb/>
démonte. Car ainsi l’insensé ne passera point<lb/>
pour sage ; mais nous, nous ne deviendrons pas<lb/>
fous.<lb/>
<space/>La solution est de résister au Diable par la<lb/>
ruse et la subtilité, par l’ironie et l’intelligence<lb/>
froide, et en même temps, par toutes les armes de<lb/>
la foi, de l’espérance et de la charité, dont il<lb/>
ignore la puissance. Car ainsi nous ne serons<lb/>
pas joués, mais les trois grandes Vertus sauront<lb/>
nous préserver de l’abus des vertus mineures,<lb/>
par où le Diable pourrait nous asservir.<lb/>
<space/>La solution est d’attaquer Hitler —- puisqu’il<lb/>
nous attaque — avec des tanks, des avions, de<lb/>
la propagande massive, et une discipline de<lb/>
fer, — et en même temps de l’attaquer avec un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page159">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
159<lb/>
</p>
        <p rend="block">
nouvel idéal. Car ainsi nous ne serons pas annexés<lb/>
par l’extérieur, mais nous ne le serons pas<lb/>
non plus par l’intérieur.<lb/>
<space/>J’ai tenté jusqu’ici de dénoncer l’action du<lb/>
Diable, en me servant parfois de ses propres<lb/>
armes. Et pendant que j’écris, la Russie oppose<lb/>
à Hitler masse pour masse, propagande pour<lb/>
propagande, et G.P.U. pour Gestapo. Occupons-<lb/>
nous maintenant du deuxième temps de l’attaque.<lb/>
Il y faut des hommes réveillés.<lb/>
<space/>Deutschland erwache ! — Allemagne, réveille<lb/>
toi ! hurlait le Fuehrer, au moment même où il<lb/>
plongeait son peuple dans le cauchemar de<lb/>
l’hypnose collective. Procédé constant du Démon<lb/>
 ! Le tonnerre des bombardements suffira-<lb/>
t-il à réveiller ce peuple, et tous ceux parmi nous<lb/>
qui ont cédé au vertige de l’Abîme politique ou<lb/>
moral ? Pour dissiper l’hypnose, le médecin<lb/>
parfois souffle doucement sur le visage du patient.<lb/>
Ce n’est peut-être que d’un souffle de<lb/>
l’Esprit, passant sur le visage torturé du siècle,<lb/>
que nous devons attendre un vrai réveil des<lb/>
hommes…<lb/>
<space/>Mais cette attente encore, qu’elle ne soit point<lb/>
passive parmi les vigilants, les survivants ! Que<lb/>
l’Esprit vienne, certes je parlerai ! Mais si je<lb/>
parle, est-il déjà venu ? Lui seul le sait.<lb/>
<space/>Somnium narrare vigilantis est, disait Sénè<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page160">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
160<lb/>
</p>
        <p rend="block">
que : conter le rêve est le fait de l’homme qui<lb/>
ne dort plus. C’est un écho lointain du grand<lb/>
cri de St. Paul : « J’ai cru, c’est pourquoi j’ai<lb/>
parlé ! »<lb/>
<space/>Qu’ai-je donc cru, qui m’ait permis d’articuler<lb/>
ce peu que j’ai pu dire de nos maux ? Et quelle<lb/>
est la vision qui m’éveille ? Je m’essayerai à<lb/>
la décrire, parlant désormais pour demain.<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>44<lb/>
SAINT MICHEL, OU L’ORDRE CELESTE,<lb/>
<space/>AUSSI NOMMÉ SPIRITUEL<lb/>
Le secret de la seule confiance qui ne soit pas<lb/>
une illusion réside dans la simple certitude que<lb/>
nous ne sommes pas des dieux, et que nous ne<lb/>
sommes pas Dieu. Car alors, tout ne dépend pas<lb/>
de nous ! Le principe et la fin de l’Ordre, la<lb/>
sommation, le sens final, sont dans la main de<lb/>
Dieu, qui est le Bien. Si au contraire, tout était<lb/>
dans nos mains, comme le Serpent tentait de<lb/>
nous en persuader, tout serait bientôt gâché et<lb/>
dans les mains du Diable. Si nous étions des<lb/>
dieux, il n’y aurait plus d’espoir : la catastrophe<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page161">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
161<lb/>
</p>
        <p rend="block">
présente étant notre œuvre à tous, l’échec des<lb/>
dieux serait avéré, leur faillibilité démontrée<lb/>
sans recours.<lb/>
<space/>C’est pourquoi l’aide de l’Archange Michel,<lb/>
chef suprême des milices célestes, est la plus<lb/>
grande qui nous fut donnée dans le combat<lb/>
contre Satan. Car St. Michel irrésistiblement<lb/>
triomphe par l’énoncé de son nom seul, par le<lb/>
seul cri de son nom qui veut dire : Quis sicut<lb/>
Deus ? « Qui est comme Dieu ? » Et ce cri<lb/>
terrasse le Diable, cette lance transperce le<lb/>
serpent qui sifflait : « Vous serez comme des<lb/>
dieux. » Le nom même de Michel formule et<lb/>
définit l’ordre céleste, le gage inaliénable de<lb/>
toute confiance humaine.<lb/>
<space/>L’imagerie populaire de l’Archange peut passer<lb/>
pour une histoire pieuse, une mythologie<lb/>
médiévale. Ne souffrons pas qu’elle masque plus<lb/>
longtemps le moment décisif du drame de notre<lb/>
histoire, le principe même de toute victoire sur<lb/>
le Malin ! Aux grandes époques de notre évolution,<lb/>
c’est l’événement lui-même qui répercute<lb/>
le cri de guerre de l’Archange lumineux. Avez-<lb/>
vous des oreilles pour l’entendre ? Le malheur<lb/>
de ce temps les ouvrira ! Et c’est ici que m’apparaît<lb/>
dans sa grandeur le rôle ironiquement<lb/>
providentiel des Tyrans. Ecoutez le prophète<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page162">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
162<lb/>
</p>
        <p>
Ezéchiel, lorsqu’il s’adresse à nos démocraties<lb/>
capitalistes et commerçantes :<lb/>
<space/>« Fils de l’homme, dis au prince de Tyr :<lb/>
Ainsi parle le Seigneur, l’Eternel.<lb/>
Ton cœur s’est élevé et tu as dit : Je suis<lb/>
<space/>Dieu,<lb/>
Je suis assis sur le siège de Dieu au sein<lb/>
<space/>des mers !<lb/>
Toi tu es homme, et non Dieu.<lb/>
Par ta sagesse et par ton intelligence<lb/>
Tu t’es acquis des richesses<lb/>
Tu as amassé de l’or et de l’argent<lb/>
Dans tes coffres-forts ;<lb/>
Par ta grande sagesse et par ton commerce<lb/>
Tu as accru tes capitaux,<lb/>
Et par tes capitaux ton cœur s’est élevé.<lb/>
C’est pourquoi ainsi parle le Seigneur,<lb/>
<space/>l’Eternel :<lb/>
Parce que tu prends ta volonté pour la<lb/>
<space/>volonté de Dieu<lb/>
Voici, je ferai venir contre toi des étrangers,<lb/>
Les plus violents d’entre les peuples ;<lb/>
Ils tireront l’épée contre ton éclatante sagesse,<lb/>
<space/><lb/>
Et ils souilleront ta beauté.<lb/>
Ils te précipiteront dans la fosse<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page163">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
163<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Et tu mourras comme ceux qui tombent<lb/>
<space/>percés de coups<lb/>
Au milieu des mers.<lb/>
En face de ton meurtrier, diras-tu : Je suis<lb/>
<space/>Dieu ?<lb/>
Tu seras homme, et non Dieu<lb/>
Sous la main de celui qui te tuera. »<lb/>
En face d’Hitler tout devient clair et décisif.<lb/>
A l’épreuve de la guerre et du meurtre, nos illusions,<lb/>
immédiatement châtiées, se dénoncent<lb/>
comme illusions. La tactique et la stratégie d’Hitler<lb/>
illustrent aux yeux des plus sceptiques et<lb/>
des plus lourds, par des images simples et frappantes,<lb/>
la tactique et la stratégie du Diable. Elles<lb/>
nous aident, elles nous forcent à reconnaître, par<lb/>
la plus évidente analogie, l’action de Satan dans<lb/>
nos vies et le mensonge de l’éternelle Tentation.<lb/>
C’est déjà la moitié de la victoire.<lb/>
<space/>Ah, pour tout l’or du monde je ne souhaiterais<lb/>
pas d’être né dans un autre temps ! Tout signifie,<lb/>
autour de nous, tout s’amplifie aux dimensions-<lb/>
de la plus vaste poésie ! Tout ce qui m’est arrivé<lb/>
ces jours-ci est à l’image de l’histoire mondiale.<lb/>
Jamais nos objectifs ne furent plus manifestes.<lb/>
Hitler m’indique en lettres gigantesques tout ce<lb/>
qu’il me faut combattre dans ma vie, tout ce qui<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page164">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
164<lb/>
</p>
        <p rend="block">
reflète sa « grande stratégie » dans la confusion<lb/>
de nos mœurs.<lb/>
<space/>A nous l’effort, à Dieu l’issue et le jugement.<lb/>
Si nous perdons toutes nos batailles, le destin<lb/>
de Satan n’en est pas moins scellé. Tout ce qui<lb/>
nous est demandé, c’est de coïncider avec l’esprit<lb/>
de cette victoire finale. Là gît le secret de la plus<lb/>
grande liberté d’action et d’imagination. Le<lb/>
méchant fait une œuvre qui le trompe : Hitler<lb/>
déjoue lui-même le plan de Satan en nous forçant<lb/>
à voir ce que nous sommes. Nous voici délivrés<lb/>
du souci monstrueux des fins dernières<lb/>
de notre destinée, du souci même de notre orgueil,<lb/>
qui nous accame inconsciemment, l^uoi<lb/>
qu’il arrive, le grand Ordre subsiste, la Partie<lb/>
est déjà gagnée, — le bleu du ciel n’est pas terni<lb/>
par les nuées de notre angoisse. Et voyez : le<lb/>
jugement final lui-même ne nous appartient pas,<lb/>
non plus que le souci de la victoire décisive.<lb/>
Car ainsi qu’on le lit dans l’Epître de Jude,<lb/>
étonnante explosion de lyrisme vengeur : « L’Archange<lb/>
Michel, lorsqu’il contestait avec le Diable<lb/>
et lui disputait le corps de Moïse, n’osa pas<lb/>
porter contre lui un jugement injurieux, mais il<lb/>
dit : Que le Seigneur te réprime ! Eux, au contraire<lb/>
ils parlent d’une manière injurieuse de<lb/>
ce qu’ils ignorent, et ils se corrompent dans ce<lb/>
qu’ils savent naturellement, comme des brutes…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page165">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
165<lb/>
</p>
        <p>
Ce sont des nuées sans eau, poussées par les<lb/>
vents ; des arbres d’automne sans fruits, deux<lb/>
fois morts, déracinés ; des vagues furieuses de<lb/>
la mer, rejetant l’écume de leurs impuretés ;<lb/>
des astres errants, auxquels l’obscurité des ténèbres<lb/>
est réservée pour l’éternité. »<lb/>
<space/>Mais de qui parle-t-il ainsi ? Il tient à nous<lb/>
que ce ne soit pas de nous…<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>45<lb/>
L’EXORCISME,<lb/>
OU L’ORDRE PERSONNEL<lb/>
Le Diable et sa colonne d’anges noirs « qui<lb/>
n’ont pas conservé leur dignité, mais qui ont<lb/>
déserté leur propre demeure » sont déjà dans<lb/>
l’étang de feu. Du point de vue de l’éternité, c’en<lb/>
est fait, la partie est gagnée. Mais ce qui nous<lb/>
importe dans ce siècle, c’est de nous rendre immédiatement<lb/>
participants de cette victoire.<lb/>
<space/>Un des prophètes mineurs de l’ère moderne,<lb/>
Joseph de Maistre, écrivait sous Napoléon :<lb/>
« Lorsqu’une puissance trop prépondérante<lb/>
épouvante l’univers, on s’irrite de ne trouver<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page166">
        <p>
LA PART DV DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
166<lb/>
</p>
        <p rend="block">
aucun moyen pour l’arrêter ; on se répand en<lb/>
reproches amers contre l’égoïsme et l’immoralité<lb/>
des gouvernements, qui les empêchent de se<lb/>
réunir pour conjurer le danger commun. Mais<lb/>
dans le fond, ces plaintes ne sont pas fondées.<lb/>
Une coalition entre souverains, faite sur les principes<lb/>
d’une morale pure et désintéressée, serait<lb/>
un miracle. Dieu, qui ne doit de miracle à personne<lb/>
et qui n’en fait point d’inutiles, emploie<lb/>
pour rétablir l’équilibre deux moyens plus simples<lb/>
: tantôt le géant s’égorge lui-même, tantôt<lb/>
une puissance bien inférieure jette sur son chemin<lb/>
un obstacle imperceptible, mais qui, on<lb/>
ne sait comment, grandit ensuite et devient insurmontable<lb/>
 ; comme un faible roseau, arrêté<lb/>
dans le courant d’un fleuve, produit à la fin un<lb/>
amoncellement de terre qui le détourne. »<lb/>
<space/>Je dis que nous pouvons participer à cette victoire<lb/>
réellement totale en devenant chacun pour<lb/>
notre compte cet « obstacle imperceptible » au<lb/>
mal, et ce « faible roseau » qui arrête le courant.<lb/>
Je dis que la condition de cette victoire, c’est<lb/>
que nous devenions, chacun pour notre compte,<lb/>
un homme, une personne responsable.<lb/>
<space/>Le seul obstacle irréductible, c’est le Saint.<lb/>
Seul un Saint serait à la hauteur de cette espèce<lb/>
d’héroïsme dans le mal que déploie de nos jours<lb/>
l’adversaire. Voila la vérité qui nous éclaire,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page167">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
167<lb/>
</p>
        <p rend="block">
mais nous condamne aussi, car nous ne sommes<lb/>
pas des saints. Et qui donc oserait même,<lb/>
sérieusement, souhaiter d’en devenir un ? Mais<lb/>
pour devenir ou pour rester des hommes, simplement,<lb/>
dans l’érosion universelle par le néant, il<lb/>
nous faut tendre avec passion vers la sainteté :<lb/>
autrement nous serons balayés !<lb/>
<space/>Qu’est-ce que se sanctifier ? L’action du Diable<lb/>
étant d’obnubiler en nous le sentiment de la<lb/>
culpabilité, et de nous faire croire que c’est<lb/>
Vautre toujours, la force des choses ou la fatalité<lb/>
qui ont fait tout le mal, l’action contraire sera<lb/>
seule sanctifiante. Baudelaire disait que la vraie<lb/>
civilisation consiste dans la diminution des traces<lb/>
du péché originel. De même, la vraie sanctification<lb/>
consiste dans l’augmentation de notre sentiment<lb/>
d’être complices de tout le mal qui se fait<lb/>
dans le monde. Dans la Confession des Péchés de<lb/>
Théodore de Bèze, ces mots : « reconnaissant de<lb/>
plus en plus nos fautes » m’indiquent le sens du<lb/>
seul progrès humain non-équivoque.1 Le sommet<lb/>
de la sainteté n’est pas dans la certitude illusoire<lb/>
d’être sans péché. Il nous est au contraire révélé<lb/>
par le Christ lorsqu’il accepte de mourir en assumant<lb/>
tout le péché du monde.<lb/>
1. Assumer, confesser ' sa culpabilité, avec une virile clairvoyance,<lb/>
c’est lq vraie guérison de nos fameux « complexes de<lb/>
culpabilité ».<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page168">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
168<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Le monde est plein de démons, ils sévissent<lb/>
par millions, et nous n’arriverons pas à les chasser.<lb/>
Mais en réalité, l’on ne peut jamais exorciser<lb/>
le Démon qu’en soi-même. Diogène cherchait un<lb/>
homme, la lanterne à la main. Je ne m’étonne<lb/>
pas qu’il n’en ait point trouvé. Le vrai moyen de<lb/>
rencontrer un homme, c’est d’en devenir un soi-<lb/>
même. (Si ce n’est pas le seul moyen, c’est assurément<lb/>
le plus court.) <lb/>
<space/>Chaque homme vivant une vie plus responsable<lb/>
est une défaite pour le Diable, d’ores et déjà,<lb/>
et pour Hitler aussi ; une défaite absolue et sans<lb/>
recours, un élément premier de l’ordre impérissable.<lb/>
<lb/>
<space/>Or cet élément personnel doit s’encadrer<lb/>
dans un ordre cosmique, et se réaliser dans un<lb/>
ordre social ; le premier nous étant donné, le<lb/>
second étant à donner ; le premier figurant la<lb/>
condition de possibilité de tout ordre personnel,<lb/>
le second sa condition de fécondité.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page169">
        <p>
169<lb/>
</p>
        <p>
46<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>L’ORDRE COSMIQUE<lb/>
Le développement aberrant de nos techniques<lb/>
et par elles de notre impérialisme rationnel, nous<lb/>
a fait perdre, depuis quelques siècles, le sens<lb/>
cosmique, c’est-à-dire la conscience immédiate<lb/>
de nos liens avec l’ensemble de l’Univers, ses lois<lb/>
connues et ses mystères. Dans le même temps le<lb/>
développement aberrant de nos morales rationalistes,<lb/>
puis individualistes, puis iri'ationalistes,<lb/>
tous ces systèmes s’entre-détruisant en théorie<lb/>
mais subsistant en fait côte-à-côte, indiscerna-<lb/>
blement mélangés dans nos vies, nous a fait<lb/>
perdre le sens moral élémentaire, c’est-à-dire la<lb/>
conscience immédiate d’un absolu qui serait, hors<lb/>
de nous, le gage universel du bien et du mal.<lb/>
Et nous voici coupés des deux sources de l’Ordre,<lb/>
qui sont les lois ordonnées de la Création et les<lb/>
interventions ordonnatrices du Créateur. Nous<lb/>
avons cru pouvoir nous libérer de l’interdépendance<lb/>
de toutes les choses créées, et de notre<lb/>
dépendance de Dieu. Alors nous sommes entrés<lb/>
dans le monde de Varbitraire, où l’Arbitre tricheur<lb/>
nous affole à plaisir.<lb/>
<space/>Nietzsche a bien vu que la philosophie de ce<lb/>
monde-là ne pouvait être que le nihilisme. Et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page170">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
170<lb/>
</p>
        <p rend="block">
tôt après, Hitler en a tiré des conséquences implacables.<lb/>
<lb/>
<space/>Que pouvons-nous faire maintenant ?<lb/>
Je dirai la réponse « chrétienne » — le<lb/>
christianisme est à réinventer — comme la seule<lb/>
que je sente admirable au delà des fascinations<lb/>
de ma plus secrète utopie.<lb/>
<space/>Nous avons à redécouvrir la catholicité fondamentale,<lb/>
déterminée et révélée par Dieu comme<lb/>
étant l’ordre de sa Création. Et nous avons à<lb/>
redécouvrir l’absolu d’un bien et d’un mal non-<lb/>
relatifs à nos idées morales, aux suggestions<lb/>
aveuglantes de l’instinct ou aux pressions de<lb/>
l’intérêt momentané ; l’absolu d’un bien et d’un<lb/>
mal déterminés et révélés par Dieu comme étant<lb/>
l’ordre de sa Volonté.<lb/>
<space/>Toute ma confiance repose dans la certitude<lb/>
que nos méfaits et ceux du Diable, et ceux d’Hitler,<lb/>
ne changent rien à l’Ordre de ce monde, où<lb/>
le hasard n’existe pas, simple illusion d’une impatience<lb/>
oblitérant nos sens spirituels, mais qui<lb/>
ne peut empêcher l’Esprit d’agir plus qu’elle ne<lb/>
peut influencer le cours des astres. Nous pouvons<lb/>
certes nous détruire, mais nous ne pouvons détruire<lb/>
davantage que nous-mêmes. Nous pouvons<lb/>
certes nous rendre insensibles à cette intuition<lb/>
poétique qui sonde les abîmes microscopiques<lb/>
de la matière, la grande dynamique sidérale, et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page171">
        <p>
LA PART DV DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
171<lb/>
</p>
        <p rend="block">
les correspondances de la vie organique, à tel<lb/>
point qu’un savant, un peintre, un visionnaire,<lb/>
sont capables de réinventer le « réel » à sa ressemblance<lb/>
 ; mais nous ne pouvons prévenir<lb/>
toutes ces choses d’exister, de graviter, de<lb/>
naître, de mourir, et de porter leurs justes conséquences<lb/>
jusqu’au terme des cycles possibles. Du<lb/>
fond d’un cœur aux bornes du cosmos, une<lb/>
résonance universelle émeut tout l’existant à la<lb/>
quête éternelle d’un accord qui sera le nom secret<lb/>
de Dieu. Ah ! nous pouvons mentir, tuer, et nous<lb/>
exclure, nous pouvons faire de pitoyables fautes<lb/>
d’orgueil, de négligence ou de calcul, mais nous<lb/>
ne pouvons rien, à jamais, sur le miracle perpétuel<lb/>
qui fait coïncider la justice et la joie, les<lb/>
pures spéculations de la mathématique et les<lb/>
structures du monde matériel, l’amour et l’objet<lb/>
de l’amour, la prière et le vœu divin.<lb/>
<space/>Si moi, petit individu, erreur insignifiante,<lb/>
parole articulée dans le discours de toutes<lb/>
les créatures, je prétends m’isoler ou m’abstraire<lb/>
du cosmos, et provoquer ma catastrophe particulière,<lb/>
ce ne sera qu’au prix de ma perte, et sans<lb/>
le savoir, que je contribuerai au plan providentiel.<lb/>
Mais si je réponds à l’appel de mon nom, si<lb/>
j’assume la vocation qui me distingue et rend<lb/>
vraie ma parole, si je m’efforce au moins de<lb/>
converger avec l’ordre cosmique et le vouloir<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page172">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
172<lb/>
</p>
        <p rend="block">
divin, tout indigne encore que je reste, et vulnérable<lb/>
dans ma chair, j’ai vaincu, me voici relié !<lb/>
Avec les choses, avec les êtres, avec leur science,<lb/>
avec leur mystère, et le mien, — un voisinage<lb/>
m’est rendu !<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>47<lb/>
L’ORDRE SOCIAL<lb/>
C’est au désert que le démon tenta le Christ,<lb/>
c’est toujours aux déserts qu’il habite, déserts de<lb/>
sables, d’eaux amères ou de rochers, déserts des<lb/>
foules, ou ceux que porte un cœur dénué d’amour<lb/>
et d’espérance.<lb/>
<space/>Il n’est pas bon que l’homme soit seul. Il n’est<lb/>
pas bon non plus que l’homme soit foule, c’est<lb/>
être seul encore, c’est être seuls en masse. La<lb/>
solitude est un état divin qui chez l’homme tourne<lb/>
vite au diabolique. « En la solitude un homme<lb/>
converse avec lui-même, et comme a dit un sage,<lb/>
il n’est pas toujours sûr qu’il ne converse point<lb/>
là avec son ennemi. »1<lb/>
<space/>Tout ordre social véritable repose sur le voisinage<lb/>
vécu, qui est la relation de prochain à pro<lb/>
1. Daniel de Foë.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page173">
        <p>
LA PART D V DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
173<lb/>
</p>
        <p rend="block">
chain.1 Sans voisinage réel, vous n’êtes plus<lb/>
responsable de rien ni de personne. Mais sans<lb/>
le sentiment de la responsabilité de chacun envers<lb/>
autrui, il n’est point de liberté civique possible<lb/>
: la dictature devient inévitable dans toute<lb/>
société dont la maxime est le « chacun pour soi<lb/>
et Dieu pour tous » de ceux qui ne croient pas<lb/>
en Dieu.<lb/>
<space/>C’est ce que nous voyons se produire dans les<lb/>
Etats atteints de gigantisme, où les relations humaines,<lb/>
du fait des grandes distances, des masses<lb/>
et de l’anonymat, ne sont plus que d’abstraites<lb/>
contraintes, qui d’ailleurs ne contraignent bientôt<lb/>
qu’à la mauvaise humeur, à la tricherie sociale,<lb/>
à l’anarchie dans le cadre des lois. Alors<lb/>
l’Etat pour subsister doit devenir totalitaire,<lb/>
c’est-à-dire que l’abstraite contrainte doit se doubler<lb/>
d’une contrainte physique, seule efficace<lb/>
désormais : la police. Mais cet ordre imposé par<lb/>
l’extérieur est en réalité le souverain désordre.<lb/>
<space/>Il n’y a d’ordre vrai que dans la liberté.<lb/>
Il n’y a de liberté que chez les hommes qui<lb/>
réalisent leur vocation et qui la servent. Et<lb/>
l’homme libre est le seul qui respecte la liberté<lb/>
1. Je prends le mot prochain au sens que lui donne la parabole<lb/>
du Bon Samaritain. — Qui est mon prochain ? — Celui<lb/>
qui a besoin de ton aide, ou celui qui t’en donne. Ce peut être<lb/>
n’importe quel homme, — celui qui passe sur ton chemin et qui<lb/>
s’arrête…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page174">
        <p>
LA PART DV DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
174<lb/>
</p>
        <p rend="block">
de ses semblables. Tout cela se tient. Sens du prochain,<lb/>
responsabilité, et liberté sont choses intimement<lb/>
liées ; elles s’engendrent mutuellement<lb/>
et ne peuvent subsister bien longtemps l’une sans<lb/>
l’autre. Et Tordre naît de leur alliance.<lb/>
<space/>Ceux qui n’ont pas encore compris que la liberté<lb/>
est le fondement vivant de l’ordre ; qu’elle<lb/>
ne peut être donnée à personne, mais seulement<lb/>
conquise par chacun ; qu’elle est « incompatible<lb/>
avec la faiblesse », comme le disait Vauvenar-<lb/>
gues, c’est-à-dire incompatible avec l’égoïsme,<lb/>
l’insignifiance et l’esprit de combine, l’arrivisme,<lb/>
l’opportunisme et la fuite devant les responsabilités,<lb/>
la bêtise vaniteuse et la paresse de pensée,<lb/>
le respect de l’argent, le ton hâbleur, le bluff<lb/>
et le sentimentalisme qui font toute la démagogie,<lb/>
le culte du succès facile et hasardeux, la peur des<lb/>
coups, la peur des paroles claires, — bref : tout<lb/>
ce qui caractérise les mœurs politiciennes de nos<lb/>
pseudo-démocraties, et les goûts de leur « grand<lb/>
public » tels que les entretiennent et les exploitent<lb/>
le cinéma, les mauvais livres à gros tirage<lb/>
et la publicité ; ceux qui n’ont pas encore compris<lb/>
que la liberté est foncièrement incompatible<lb/>
avec tout cela ; ceux qui ne savent pas prouver<lb/>
qu’ils l’ont compris — ceux-là n’ont aucun droit<lb/>
de se dire démocrates, ils ne méritent rien de<lb/>
mieux qu’Hitler.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page175">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
175<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Ceux qui n’ont pas encore compris que liberté<lb/>
égale responsabilité, ceux-là n’ont aucun droit de<lb/>
revendiquer une liberté dont ils ne sauraient rien<lb/>
tirer s’il la recevaient par impossible, et qui leur<lb/>
ferait plus peur qu’envie s’ils en savaient les<lb/>
conditions.<lb/>
<space/>Mais il serait insuffisant de démasquer l’hypocrisie,<lb/>
et Dieu sait si les mots démocratie et<lb/>
liberté en sont une, pitoyable ou scandaleuse,<lb/>
dans la bouche de milliers de nigauds ou de<lb/>
cyniques qui s’en prévalent. Ce serait insuffisant<lb/>
et même dangereux. Car cette hypocrisie est<lb/>
encore un hommage que la faiblesse des foules<lb/>
rend à quelque idéal très obscurément pressenti.<lb/>
<space/>L’effort présent doit se porter vers une définition<lb/>
intransigeante et claire de l’idéal qui seul<lb/>
justifie notre lutte ; et vers la recherche de<lb/>
moyens d’incorporer cet idéal, qui ne soient point<lb/>
eux-mêmes des trahisons de leur fin.<lb/>
<space/>Il faut aider les hommes si faibles d’aujourd’hui<lb/>
à devenir un peu plus responsables, un peu<lb/>
plus dignes d’être libres, un peu plus dignes de<lb/>
se faire tuer ou de tuer, nous en sommes là, au<lb/>
nom de la liberté et de la démocratie. Cet « un<lb/>
peu » représente une énorme ambition, si l’on<lb/>
prend la chose au sérieux.<lb/>
<space/>Dirai-je maintenant mon idéal et ma vision ?<lb/>
Mon horreur des programmes n’a d’égale que<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page176">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
176<lb/>
</p>
        <p rend="block">
l’étendue de mon scepticisme quant aux objurgations<lb/>
de la propagande. Aussi bien, je ne prêche<lb/>
pas : je vais dire simplement les conclusions qui<lb/>
m’apparaissent résulter de notre état. Je crois<lb/>
à la vertu de l’élucidation, qui dit le vrai en<lb/>
baissant le ton, sans nul effort de persuader.<lb/>
<space/>Je me tiens l’argument suivant : le gigantisme<lb/>
moderne prive les hommes de la possibilité<lb/>
d’être et de se sentir responsables dans la société<lb/>
et dans la politique, donc d’être libres ; cette<lb/>
irresponsabilité anxieuse appelle la dictature<lb/>
par l’intérieur, et nous rend impuissants contre<lb/>
les dictatures de l’extérieur ; notre désordre intime<lb/>
nous livre donc nécessairement et infailliblement<lb/>
au « nouvel ordre » des totalitaires ; si<lb/>
nous n’aimons pas ça, il faut changer de méthodes<lb/>
ou d’attitude ; mais quelles sont les méthodes<lb/>
et l’attitude contraires au gigantisme et<lb/>
capables de le prévenir ?<lb/>
<space/>Je réponds qu’il n’y a d’ordre solide et libéral<lb/>
que dans les petites communautés, dans les cités<lb/>
qui gardent la mesure humaine. Là, le voisin peut<lb/>
parler au voisin et l’individu se faire entendre.<lb/>
Les conséquences des actions sont visibles, l’amour<lb/>
et la haine sont tangibles, et les pouvoirs<lb/>
peuvent être contrôlés et soutenus par le citoyen,<lb/>
en connaissance de cause et de personnes. Je réponds<lb/>
que ces petites communautés ne pourront<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page177">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
177<lb/>
</p>
        <p rend="block">
subsister qu’en se groupant, qu’en mettant en<lb/>
commun leurs ressources matérielles, afin de<lb/>
préserver et développer leur autonomie spirituelle.<lb/>
Je réponds que cette « utopie », qui s’appelle<lb/>
le fédéralisme, est la seule qui permette<lb/>
aux mots de liberté, d’ordre, d’humanité et de démocratie<lb/>
de signifier quelque chose qui m’émeuve.<lb/>
<lb/>
<space/>Quant à ceux qui disent : « Je voudrais bien<lb/>
cet ordre, mais il me paraît impossible », je<lb/>
demanderai ce qu’ils estiment possible, hors de<lb/>
la guerre et de l’Etat totalitaire, qui n’est rien<lb/>
d’autre que l’état de guerre en permanence ?<lb/>
<space/>Beaucoup de choses « impossibles » nous arrivent.<lb/>
Un beau jour elles sont là, malgré nous.<lb/>
Ne serait-il pas temps de vouloir ce qui arrive,<lb/>
de vouloir l’impossible favorable, c’est-à-dire de<lb/>
créer un ordre, et de passer à l’offensive ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page178">
        <p>
178<lb/>
</p>
        <p rend="center">
48<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>LE SENS DES MOTS<lb/>
Mais l’offensive suppose un plan. Un plan<lb/>
commun, clairement déterminé et compris de la<lb/>
même manière par tous ceux qui devront l’exécuter.<lb/>
Un plan qui s’exprime par des mots, et par<lb/>
des mots qui mettent de l’ordre dans nos volontés<lb/>
égarées : tous les mots clairs sont des mots<lb/>
d’ordre.<lb/>
<space/>Or que voyons-nous aujourd’hui ? « Liberté »,<lb/>
« ordre », « esprit », « démocratie » prennent<lb/>
tous les sens que l’on voudra — et l’on s’entretue<lb/>
pour ces mots. Il semble même que l’on se batte<lb/>
pour eux avec d’autant plus de passion que l’on<lb/>
sait moins clairement ce qu’ils signifient.<lb/>
<space/>J’ai dit que l’ordre véritable suppose la liberté<lb/>
de l’homme responsable. Mais combien de bourgeois<lb/>
apeurés voient encore dans Hitler, cet<lb/>
homme des masses, « le rempart » de leur ordre<lb/>
contre le bolchévisme ? Vous vous battez au nom<lb/>
de votre liberté contre un tyran qui mène sa<lb/>
guerre au nom de la liberté du peuple allemand.<lb/>
Cet autocrate botté se proclamait naguère le seul<lb/>
démocrate « véritable ». Mais l’autre dictateur<lb/>
s’oppose à lui au nom de la « vraie » démocratie,<lb/>
celle des Soviets, et s’allie d’autre part avec cer<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page179">
        <p>
LA PART DV DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
179<lb/>
</p>
        <p rend="block">
taines nations qui s’intitulent très sincèrement<lb/>
démocraties, mais qu’il tient, comme Hitler,<lb/>
pour des ploutocraties.<lb/>
<space/>Faut-il penser qu’on se tue pour des malentendus<lb/>
 ? Ou que les mots ne signifient plus rien ?<lb/>
Y-a-t-il derrière ces mots des réalités simples qui<lb/>
seraient d’une part la tyrannie et d’autre part<lb/>
la liberté ? Mais dites-moi donc ce^ qu’est la<lb/>
liberté, pçrnr vous ? Vous hésitez, c’est compliqué,<lb/>
et plus vous y réfléchissez, plus le sens du<lb/>
mot vous apparaît problématique. Pourtant vous<lb/>
exposerez vos vies, bon gré mal gré, pour sauvegarder<lb/>
cette liberté, et c’est très bien. Mais ce<lb/>
serait mieux encore si le mot avait un sens que<lb/>
l’on pût déclarer sans hésiter. Si chacun de vous<lb/>
savait ce qu’il défend. (Car se faire tuer ne<lb/>
prouve rien : les nazis aussi se font tuer.) Les<lb/>
mots ne peuvent être efficaces que s’ils ont un<lb/>
sens défini. Et ce qui définit le sens d’un mot,<lb/>
c’est sa correspondance indiscutable à certaines<lb/>
choses, à certains sentiments, c’est le fait qu’il<lb/>
engage nécessairement des actes. Or cette correspondance<lb/>
ne cesse d’être arbitraire qu’en vertu<lb/>
d’un accord unanime. C’est dire qu’elle ne peut<lb/>
se produire qu’au sein d’un groupe ou d’une<lb/>
communauté vivante. Une tradition, un droit,<lb/>
une foi et une autorité communes, sont seules<lb/>
capables de définir le sens de ce qu’on appelle<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page180">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
180<lb/>
</p>
        <p rend="block">
les mots courants. Mais toutes ces choses ont<lb/>
disparu dans notre siècle. Alors les mots qui<lb/>
courent partout ne mènent nulle part. Notre langage<lb/>
est débrayé. Plus on parle, moins on s’entend.<lb/>
La mort seule met tout le monde d’accord.<lb/>
<space/>Le XXe siècle apparaîtra dans l’avenir comme<lb/>
une espèce de cauchemar verbal, de cacophonie<lb/>
délirante. On y parlait plus qu’on n’avait jamais<lb/>
parlé : imaginez ces postes de radio qui ne peuvent<lb/>
plus se taire ni nuit ni jour, où la parole<lb/>
est débitée à tant la seconde, qu’il y ait ou non<lb/>
des auditeurs, qu’il y ait ou non des choses à<lb/>
dire. Temps où les mots s’usaient plus vite qu’en<lb/>
aucun siècle de l’Histoire, temps de la grande<lb/>
prostitution de cette parole qui devait être la<lb/>
mesure du vrai, et dont l’Evangile dit que, dans<lb/>
sa source, elle est « la vie et la lumière des<lb/>
hommes » !<lb/>
<space/>Hélas, qu’avons-nous fait de la parole ! Elle<lb/>
ne saurait plus même mentir dans certaines bouches,<lb/>
elle est tombée plus bas que le mensonge,<lb/>
je veux dire dans l’insignifiance. Ah ! comme<lb/>
le Diable se réjouit du bavardage aimable ou<lb/>
ému des speakers ! Lui qui est le grand confu-<lb/>
sionniste, lui qui n’aime rien tant que l’équivoque<lb/>
flatteuse, le ronron du style officiel, le gâtisme<lb/>
des fins de banquet ; et quand nous sommes<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page181">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
181<lb/>
</p>
        <p rend="block">
abêtis de discours, lui, le romantique qui nous<lb/>
suggère que l’indicible est peut-être plus vrai<lb/>
que la parole claire et nette ! Il sait qu’en confondant<lb/>
notre langage, il détruit la communauté.<lb/>
Il sait qu’en détruisant nos structures sociales, il<lb/>
précipite la confusion de notre langage. Il sait<lb/>
que les hommes ne peuvent s’engager que par<lb/>
des paroles claires et nettes, et qu’en tordant et<lb/>
déprimant le sens des mots, il détruit la base<lb/>
même de nos fidélités. Il sait que partout où l’on<lb/>
appelle un chat un chat, le mal recule et perd de ses<lb/>
prestiges ; c’est pourquoi il a inventé la langue<lb/>
des diplomates et ses pudeurs insanes. Il sait que<lb/>
rien au monde ne pourra nous faire taire, maintenant<lb/>
que nous avons la radio, et il se loge dans<lb/>
tous les microphones. Il organise enfin cette inflation<lb/>
verbale, les mots n’étant plus « couverts »<lb/>
par des actes, dont il espère, non sans raison,<lb/>
qu’elle achèvera mieux que les pires tyrannies<lb/>
d’ahurir notre sens moral…<lb/>
<space/>J’allais écrire que le seul remède serait de lui<lb/>
opposer la sémantique, qui est la science des<lb/>
significations, du langage précis et nuancé, gagé<lb/>
par une longue tradition et par les étymologies.<lb/>
Un Ministère du Sens des Mots, doté de pouvoirs<lb/>
discrétionnaires, voila ce qu’il faut à la Démocratie,<lb/>
puisqu’après tout c’est un régime entière<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page182">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
182<lb/>
</p>
        <p rend="block">
ment fondé sur les mots.1 (Ce ministère était<lb/>
jadis l’Eglise. Une analyse de nos vocabulaires<lb/>
montrerait que le peu de sens commun qu’ils<lb/>
conservent vient de souvenirs bibliques et liturgiques.) <lb/>
<lb/>
<space/>Je pourrais indiquer vingt remèdes de ce<lb/>
genre : mais je sais trop qu’ils seront sans vertu<lb/>
dans le monde informe et gigantique où nous<lb/>
vivons. Et puis enfin, je n’écris pas ces pages<lb/>
pour proposer après mille autres mes réformes.<lb/>
Le mal est trop profond, le désespoir trop vrai,<lb/>
les hommes trop occupés à se détruire et les mots,<lb/>
justement, trop dépourvus de prises pour qu’un<lb/>
conseil soit encore entendu.<lb/>
<space/>Mais voici la confiance indestructible, qui remonte<lb/>
à travers nos rumeurs et rétablit le silence<lb/>
adorant : nous ne sommes pas maîtres de détruire<lb/>
la vraie Parole ! Tous les mensonges du<lb/>
Diable, et tous nos bavardages, s’évanouissent<lb/>
dès que l’Esprit nous parle, par une phrase de<lb/>
la Bible ou de nos liturgies, par un mot que dit<lb/>
un passant, par une prière née dans un cœur.<lb/>
Il ne dépend pas de nous que ces syllabes vivent :<lb/>
tout d’un coup elles nous ont parlé. (La naissance<lb/>
1. Régime parlementaire, contrats sociaux, lois, opinion publique,<lb/>
presse libre, meetings, conférences. La monarchie était<lb/>
fondée sur le rite, les formules consacrées, la cérémonie plastique.<lb/>
La dictature est le régime des coups et la parole n’y est<lb/>
plus que mensonge dirigé.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page183">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
183<lb/>
</p>
        <p rend="block">
d’un poème ou d’un rythme de phrase, quelque<lb/>
part en nous-mêmes, nous donne une faible idée<lb/>
de ces surprises.) Si le langage nous appartenait,<lb/>
il y a longtemps qu’on ne pourrait plus<lb/>
s’entendre. Mais si deux êtres communiquent,<lb/>
si ces mots tout d’un coup me mettent en mouvement,<lb/>
si cet accent suffit à me rendre à ma<lb/>
force, par ce miracle le langage est restauré dans<lb/>
sa puissance originelle et créatrice. Un tyran<lb/>
ou l’Etat pourront bien interdire nos discours et<lb/>
nos discussions, « étouffer la libre parole » : au<lb/>
point où elle en est, ce ne serait pas un grand<lb/>
mal. Mais ils ne pourront rien sur le mystère<lb/>
qui fait qu’à de certains moments, certains mots<lb/>
nous parlent, et non d’autres, fût-ce à voix basse,<lb/>
au secret d’un cachot. Ils pourront réduire au<lb/>
silence les bavards et les grands orateurs, les<lb/>
remplacer par des disques officiels ; ils pourront<lb/>
brûler tous les livres ; ils pourront fusiller<lb/>
les prophètes, — ils ont bien pu crucifier la<lb/>
Parole ! Ils ne pourront jamais aller plus loin.<lb/>
<space/>Car voici Pâques, et la Parole est à jamais<lb/>
ressuscitée ; et dans la confusion des langues<lb/>
et des mensonges, quand la peur, la souffrance<lb/>
et la honte ne nous permettent plus d’articuler<lb/>
même une plainte intelligible, — c’est elle à<lb/>
présent qui nous parle !<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page184">
        <p>
184<lb/>
</p>
        <p>
49<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>VERTUS<lb/>
J’ai désigné les dimensions de l’Ordre indestructible<lb/>
au sein duquel le drame de nos destins<lb/>
s’encadre. Ainsi armés et appuyés, nous pouvons<lb/>
porter sur Satan et sur ses sinistres desseins un<lb/>
regard qui toujours les déconcerte, et les fait parfois<lb/>
s’évanouir avec un dégagement de fumée<lb/>
noire qui obscurcit le ciel pour un temps, et<lb/>
peut-être nous fait pleurer, puis tout est clair<lb/>
et juste de nouveau.<lb/>
• N’opposons pas au Diable des injures, qu’il<lb/>
prendrait pour autant d’hommages. Détournons-<lb/>
nous et regardons le Bien. Armons-nous de cette<lb/>
grande Confiance qui survit à la catastrophe,<lb/>
parce qu’en ayant sondé les causes, elle voit que<lb/>
celles-ci se détruisent par leurs propres effets,<lb/>
et que ni l’ordre, ni la joie, ni la grandeur et ni<lb/>
l’amour ne cessent d’attendre, intacts et souverains,<lb/>
notre désir. Il nous suffit de retrouver le<lb/>
courage d’être vertueux. Il nous suffit de rendre<lb/>
à la vertu sa gloire.<lb/>
<space/>Certes, nous avions fait de la vertu si triste<lb/>
chose qu’il paraissait mesquin de s’y tenir. Personne<lb/>
n’osait plus en parler : elle n’était plus<lb/>
que la moralité. Je ne sais quel ridicule s’at<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page185">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
185<lb/>
</p>
        <p rend="block">
tachait au mot même, qui avait électrisé jadis les<lb/>
héros de la Révolution. La morale était ennuyeuse,<lb/>
et le gangster plein de prestige. Le bon<lb/>
ton consistait en somme à préférer le mauvais<lb/>
genre. Ce dérèglement des critères1 a toujours<lb/>
annoncé la fin d’une cité et de sa culture.<lb/>
<space/>A l’orgueil et à la brutalité proclamés comme<lb/>
vertus par les totalitaires, les nations libres<lb/>
n’osèrent opposer que des vanités courtes et des<lb/>
prudences lâches, et cela s’appelait du réalisme.<lb/>
A l’esprit de vengeance et de ressentiment, elles<lb/>
ne surent opposer que leurs inquiétudes de propriétaires<lb/>
fatigués, et cela s’appelait défense<lb/>
de l’ordre. A la grossièreté spirituelle, que la<lb/>
confusion spirituelle, et cela s’appelait droit de<lb/>
libre critique.<lb/>
<space/>Tout cela s’explique et des générations de<lb/>
romanciers nous ont montré d’une manière convaincante<lb/>
que l’homme « moral » n’était qu’un<lb/>
hypocrite, un faible, un refoulé ou un raseur.<lb/>
Mais la guerre nous montre autre chose. Quand<lb/>
une démocratie rougit de ses vertus, sur quelle<lb/>
force peut-elle compter ? Et quand l’élite d’une<lb/>
société n’attache plus que du ridicule aux disciplines<lb/>
qui l’ont fondée et maintenue, quand elle<lb/>
1. Je ne parle pas de l’immoralité, j’ignore si elle était plus<lb/>
grande qu’en d’autres temps. Je dis seulement qu’on n’avait<lb/>
même plus « l’hypocrisie » de la condamner comme telle.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page186">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
186<lb/>
</p>
        <p rend="block">
réserve ses applaudissements aux plus médiocres<lb/>
parce qu’ils amusent le plus grand nombre et<lb/>
rapportent le plus d’argent, quand elle rend un<lb/>
culte à des stars d’une intolérable sottise, quand<lb/>
tout cela parait naturel, et le contraire anti-social<lb/>
ou ennuyeux, que peut-elle opposer aux barbares<lb/>
 ? La barbarie débile et bébête de nos<lb/>
foules, la démission sans élégance de nos élites,<lb/>
est-ce que c’est cela qu’il faut sauver au prix<lb/>
de sa vie ?<lb/>
<space/>Je réponds paisiblement non. Que tout ce qui<lb/>
peut être détruit, le soit. Que tous les sourds trop<lb/>
sourds pour entendre l’alerte périssent dans la<lb/>
surdité. Qu’y pouvons-nous ? La bêtise est inexorable<lb/>
: rien au monde ne saurait l’empêcher<lb/>
de se détruire. Et si l’on tue ce qui était déjà<lb/>
mort, je n’y vois pas d’inconvénient.<lb/>
<space/>Tout cela ne m’empêchera pas d’avoir confiance<lb/>
 ! Le malheur nous rend au sérieux. Il<lb/>
nous apprend à opposer au mal le bien, et non<lb/>
pas le demi-mal de petites perversions. Il nous<lb/>
rend le courage d’opposer à cet orgueil prôné<lb/>
par les totalitaires, l’humilité et non la suffisance<lb/>
 ; à leur brutalité, la virtu sèche et fière<lb/>
et non pas des calculs « réalistes » ; à la soif de<lb/>
vengeance et au ressentiment, à la grossièreté<lb/>
spirituelle, la justice à double tranchant et l’austère<lb/>
rigueur de pensée, non pas cette hystérie<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page187">
        <p>
I<lb/>
</p>
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
187<lb/>
</p>
        <p rend="block">
sentimentale et cette panique de possédants taxés.<lb/>
<space/>Je voudrais dire ces choses plus simplement<lb/>
encore, plus doucement et sans rien condamner :<lb/>
l’heure n’est-elle pas trop grande pour nos<lb/>
cris ?<lb/>
<space/>Je voudrais dire le bien et les vertus que<lb/>
j’aime, et la libération qui vient après la ruine,<lb/>
quand le même ciel ramène un printemps pur sur<lb/>
les décombres de la vie.<lb/>
<space/>Je suppose une cité parvenue au dernier terme<lb/>
de sa corruption. « Je demande à tout homme<lb/>
qui pense de me montrer ce qui subsiste de la<lb/>
vie. »* Et je réponds : le grand ordre de vivre,<lb/>
et d’assumer un destin neuf. La vertu n’est plus<lb/>
ennuyeuse quand les vertueux ont disparu avec<lb/>
les vieilles querelles où nous nous attardions. Il<lb/>
ne s’agit plus de leur morale qui mourut sur la<lb/>
défensive, et qu’ils ont si mal défendue, il s’agit<lb/>
simplement de la grandeur que nous saurons<lb/>
imaginer, et d’une vision nouvelle de la force.<lb/>
<space/>Assis sur nos ruines, j’esquisse…<lb/>
Je me plais à inscrire ces mots : lucidité-<lb/>
sérieux-humour, qui forment un accord profond<lb/>
et animé. J’en pressens d’autres. C’est le plus<lb/>
beau jeu !<lb/>
<space/>Je me plais à copier des phrases de ce ton :<lb/>
« L’égoïsme a aussi sa niaiserie, il n’est pas 1<lb/>
</p>
        <p rend="center">
1. Baudelaire encore, en plein XIX6 siècle…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page188">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
188<lb/>
</p>
        <p rend="block">
moins ignorant sur ce qui est bon que l’honnêteté<lb/>
sur ce qui est mauvais ». « Pour connaître<lb/>
les hommes, il ne suffit pas de les mépriser. »x<lb/>
« Les personnes faibles ne peuvent être sincères.<lb/>
 »1 2 Et je rêve d’une anthologie de ces<lb/>
maximes d’une virtu sans jactance…<lb/>
<space/>J’imagine que l’humilité passe à travers les<lb/>
murs de la cellule que bâtissaient nos craintes<lb/>
et nos vanités faibles, et qu’elle nous permet<lb/>
d’être libres comme ceux qui n’ont plus rien à<lb/>
perdre.<lb/>
<space/>Je pense à cette pureté du cœur dont Kierkegaard<lb/>
aimait à répéter qu’elle consiste « à vouloir<lb/>
une seule chose », et qui nous rend insensible<lb/>
au vertige.<lb/>
<space/>Je pense que l’homme le plus lucide au monde,<lb/>
c’est l’homme qui prie.<lb/>
<space/>Et que le plus grand des psychologues, c’est<lb/>
celui qui conçoit le pardon. Car le pardon connaît<lb/>
le péché aussi bien que le Diable lui-même.<lb/>
Mais il connaît mieux le pécheur, puisqu’il<lb/>
réveille en lui le courage de l’amour.<lb/>
<space/>Je pense que le malheur nous rendra sobres,<lb/>
et que l’empire qui était échu aux plus bavards<lb/>
sera restitué aux taciturnes par l’éducation du<lb/>
</p>
        <p rend="center">
1. Benjamin Constant.<lb/>
2. La Rochefoucauld.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page189">
        <p>
LA PART DU DIABLE<lb/>
</p>
        <p>
189<lb/>
</p>
        <p rend="block">
danger et la coutume de la mort, plus absurde<lb/>
et plus simple que jamais.<lb/>
<space/>J’élève ces vertus devant mes yeux non comme<lb/>
une utopie de lendemains meilleurs, car l’Ec-<lb/>
clésiaste avait raison, « les hommes ne savent<lb/>
rien, tout est devant eux, tout arrive également<lb/>
à tous : même sort pour le juste et pour le méchant<lb/>
 ». Mais dans cette leçon, que l’époque nous<lb/>
rappelle, je vois notre chance de grandeur :<lb/>
elle nous rend à la réalité. Les vrais vertus ne<lb/>
vont pas au bonheur, mais à l’Ordre et à sa<lb/>
justice. Elles ne vont pas à un happy ending,<lb/>
mais à la gloire de la Vérité.<lb/>
<space/>J’imagine, je ne rêve pas : je me prépare à<lb/>
marcher. Je sens que j’ai quitté déjà ce livre,<lb/>
et les quelques accords que je viens d’essayer<lb/>
me donnent le ton d’une harmonie nouvelle, d’un<lb/>
style de vie plus dur et plus joyeux… J’appelle<lb/>
et je pressens — c’est une phrase de Poë qui<lb/>
depuis quelque temps me fascine — « une certaine<lb/>
énergie calme, brillante et indomptable,<lb/>
telle que nous pouvons l’imaginer d’un large<lb/>
fleuve d’or fondu »…<lb/>
<space/>O da quod jubés, domine I1<lb/>
</p>
        <p rend="center">
1. « Seigneur, donne ce que tu ordonnes ! » (Augustin) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page190">
        <p>
190<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>50<lb/>
LE BLEU DU CIEL<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Ecce, fundabo te in sapphiris.<lb/>
<space/>Esaie 54,11.<lb/>
J’oppose au Diable toutes les choses du monde<lb/>
dont il ignore la vertu et la splendeur. Je lui<lb/>
oppose les gages d’une confiance que n’atteindra<lb/>
jamais sa ruse.<lb/>
<space/>Je lui oppose les hiérarchies de l’Ordre :<lb/>
l’ordre céleste et le cri de guerre de l’Ange<lb/>
blanc, l’ordre intérieur de la sainteté, l’ordre<lb/>
cosmique et son discours immense, l’ordre des<lb/>
lois jurées dans la cité, l’ordre de la parole et<lb/>
l’ordre des vertus.<lb/>
<space/>Je lui oppose l’Esprit, l’Eau et le Sang, « qui<lb/>
rendent témoignage et les trois sont d’accord ».1<lb/>
Je lui oppose le Feu des langues, le Sel et l’Huile.<lb/>
Je lui oppose le Pain et le Vin.<lb/>
<space/>Je lui oppose aussi les œuvres d’hommes où<lb/>
sa part a été consumée.<lb/>
<space/>Je lui oppose le bleu du ciel.<lb/>
Le bleu des ciels que j’ai aimés. Le bleu du<lb/>
ciel de l’Ile de France, la douceur de l’art et<lb/>
des âges, et le sourire d’une femme à l’amour<lb/>
fidèle et gai. Le bleu du ciel de Manhattan,<lb/>
1. Jean I, 5, 6 à 8.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page191">
        <p>
LA PART DV DIABLE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
fusant comme une inexorable joie entre les<lb/>
verticalités argentées des gratte-ciel. Le bleu<lb/>
du ciel des Alpes moiré d’éc^atante noirceur, à<lb/>
midi, sur la tranche des glaciers.<lb/>
<space/>Que ces images dissipent les charmes sataniques<lb/>
imprudemment évoqués dans ces pages, les<lb/>
confusions crépusculaires et larvaires où le<lb/>
Prince des Ténèbres attend notre fatigue ;<lb/>
qu’elles fassent s’évanouir les profondeurs trompeuses<lb/>
qu’il ouvre à l’aventure du désir, embrouillant<lb/>
nos vertus dans nos vices et notre goût<lb/>
naturel du bonheur dans le vertige du malheur ;<lb/>
et qu’elles réfutent les sophismes de l’Abîme<lb/>
comme une aube d’été évapore les brumes !<lb/>
<space/>On dit que le Démon aime l’heure de minuit.<lb/>
Ah ! tournons-nous, le visage levé, vers le symbole<lb/>
universel de la rigueur et de la paix<lb/>
profonde du pardon, et baignons un regard aux<lb/>
étendues de pureté ardente et dure du bleu du<lb/>
ciel au cœur du jour !<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page192">
        <p>
/<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page193">
        <p rend="big"><space/>TABLE DES MATIERES<lb/>
INTRODUCTION:<lb/>
<space/>Que la connaissance du vrai danger nous<lb/>
guérit des fausses peurs 9<lb/>
<space/>(<lb/>
PREMIÈRE PARTIE:<lb/>
<space/>L’INCOGNITO ET LA REVELATION.<lb/>
1. Le premier tour 17<lb/>
2. L’Incognito 17<lb/>
3. L’Ange déchu 19<lb/>
4. Le Prince de ce Monde 21<lb/>
5. Le Tentateur 22<lb/>
6. L’Accusateur 26<lb/>
7. Le Menteur 28<lb/>
8. Légion 32<lb/>
9. Le Sophisme 33<lb/>
10. Pour ceux qui n’en voient que la queue 35<lb/>
11. Diable et Péché : 36<lb/>
12. Le psychanalyste confondu 40<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page194">
        <p rend="big">
DEUXIÈME PARTIE:<lb/>
<space/>HITLER OU L’ALIBI.<lb/>
13. Où paraît la nécessité d’un alibi 45<lb/>
14. Le deuxième tour 46<lb/>
15. Hitler est-il l’Antéchrist ? 46<lb/>
16. Le Diable en chemise brune 48<lb/>
17. Le Directeur d’inconscience 51<lb/>
18. Midas prolétarien 56<lb/>
19. Le Fléau de Dieu 58<lb/>
20. Le Faussaire 60<lb/>
TROISIÈME PARTIE:<lb/>
<space/>LE DIABLE DEMOCRATE.<lb/>
21. Erreur fatale des démocrates 65<lb/>
22. Notre primitivisme 67<lb/>
23. « Nous sommes tous coupables » 69<lb/>
24. Signalement du Diable déguisé.en démocrate.. 72<lb/>
25. La Cinquième Colonne de tous les temps 80<lb/>
26. Une bonne adresse 82<lb/>
QUATRIÈME PARTIE:<lb/>
<space/>LE DIABLE DANS NOS DIEUX ET DANS NOS<lb/>
MALADIES.<lb/>
27. Le Diable sans nos dieux 85<lb/>
28. Le Diable et le Philanthrope 87<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page195">
        <p rend="big">
29. Le Diable Homme du Monde 89<lb/>
30. Le Diable Auteur 91<lb/>
31. Le Pacte avec le Diable 94<lb/>
32. Le mal du siècle : la dépersonnalisation 98<lb/>
33. La Tour de Babel 104<lb/>
34. « Vital » et autres sophismes 111<lb/>
35. Le Diable au cœur 116<lb/>
36. La passion 127<lb/>
37. Diable et Sexe 135<lb/>
38. L’Eternel Féminin 139<lb/>
39. La bastonnade (dessin animé) 143<lb/>
40. Situations sans issue 145<lb/>
4L Le coup de pistolet 146<lb/>
42. Ce livre est-il sans issue ? 149<lb/>
CINQUIÈME PARTIE:<lb/>
<space/>LE BLEU DU CIEL.<lb/>
43. La lutte contre le Diable 157<lb/>
44. Saint Michel, ou l’ordre céleste, aussi nommé<lb/>
<space/>spirituel 160<lb/>
45. L’Exorcisme, ou l’ordre personnel 165<lb/>
46. L’Ordre cosmique 169<lb/>
47. L’Ordre social 172<lb/>
48. Le Sens des mots 178<lb/>
49. Vertus 184<lb/>
50. Le Bleu du Ciel 190<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page196">
        <p>
• %. »•<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page197">
        <p>
i<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page198">
        <p>
EDITIONS BRENTANO’S<lb/>
<space/>Ouvrages parus :<lb/>
Barrés, Phillippe—Charles de Gaulle<lb/>
Cardinaux. Paul—La Lanterne de Clio<lb/>
De Chambrun, René—De la Lorraine à Washington<lb/>
Choquette, Robert—Les Velder<lb/>
Dekobra, Maurice—Émigrés de Luxe<lb/>
Dekobra, Maurice—Le Roman d’un Lâche<lb/>
De Rougemont, Denis—La Part du Diable<lb/>
Desrosiers, Léo-Paul—Les Opiniâtres<lb/>
Eylan, Claude—Jardin 26<lb/>
Ferrero, Guguelmo—Pouvoir<lb/>
Garr, Max—Le Chant de Weyla<lb/>
Georges-Michel, Michel—Gens de Théâtre<lb/>
Geofges-Michel, Michel—Peintres et Sculpteurs que j’ai connus<lb/>
Guerdan, Léon—Je les ai Tous connus<lb/>
Hughes, Margaret—Les Lauriers sont coupés<lb/>
King, W. L. Mackenzie—Le Canada et la Guerre<lb/>
Lazareff, Pierre—Dernière Édition<lb/>
Le François, Louis—J’ai Faim !… (Journal d’un Français en France depuis l’Armistice.<lb/>
<space/>Avant-Propos de Margaret Hughes.) <lb/>
Le Normand, Michelle—La Maison aux Phlox<lb/>
Mandelstamm, Valentin—Rendez-vous à Lisbonne (Un roman policier) <lb/>
Merrien, Jean—Marines<lb/>
Miller, Douglas—Pas d’Affaires avec Hitler<lb/>
Noth, Erich—La Guerre Pourrie<lb/>
D’Oncin, Paul—Plymton House<lb/>
Péladeau, Paul—On disait en France<lb/>
Pozner, Vladimir—Deuil en 24 Heures<lb/>
Rauschning, Hermann—Trompés par Hitler<lb/>
Ringuet—30 Arpents<lb/>
Secrétain, Roger—Charles Péguy<lb/>
Strassser, Otto—L’Aigle Prussien sur l’Allemagne<lb/>
Strowski, Fortunat—France Endormie<lb/>
Torrès, Henry—Pierre Laval (La France Trahie) <lb/>
Verneuil, Louis—La Vie Merveilleuse de Sarah Bernhardt<lb/>
Verneuil, Louis—Théâtre Complet. Tome I: Vive le Roi, Le Train pour Venise,<lb/>
<space/>Monsieur Lamberthier<lb/>
<space/>Livres pour Enfants<lb/>
Lida—Coucou (Images de F. Rojankovsky) <lb/>
Comtesse de Segur—L’Auberge de l’Ange-Gardien, Nouveau Contes de Fées, Mémoires<lb/>
<space/>d’un Ane, François le Bossu, Les Malheurs de Sophie, Les Petites<lb/>
Filles Modèles, Le Général Dourakine, Le Mauvais Génie, Pauvre<lb/>
Biaise, Un Bon Petit Diable, Les Vacances, Diloy le Chemineau<lb/>
<space/>•<lb/>
</p>
        <p><space/>Ouvrages à paraître<lb/>
Bates-Batcheller, Tryphosa—L’Ame d’une Reine<lb/>
Conrad, Florence—Camarades de Combat<lb/>
Goffin, Robert—De Pierre Minuit aux Roosevelts (L’Épopée Belge aux États-Unis) <lb/>
De Lanux, Pierre—Têtes de Pont<lb/>
Mackay, Hélène—La France que j’aime<lb/>
Picard, Roger—Les Salons Littéraires et la Société Française au XVIIe et au XVIIIe Siècles<lb/>
Schlumberger, Jean—Jalons<lb/>
Verneuil, Louis—Théâtre Complet. Tome II<lb/>
Dr. Voronoff, Serge—Les Sources Renouvelées de la Vie<lb/>
Werth, Leon—33 Jours (Préface d’A. de Saint-Exupéry) <lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Printed in U.S.A.<lb/>
Albert Martin, Inc., N. Y.<lb/>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
