<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" n="">
  <text>
    <body>
      <div type="page" xml:id="Page1">
        <p>
DEMS NE ROUGEMONT,<lb/>
</p>
        <p>
EN TA NO-S<lb/>
</p>
        <p>
***** **'tS*v&gt;<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page2">
        <p>
V.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page3">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page4">
        <p>
~\<lb/>
</p>
        <p>
t<lb/>
</p>
        <p>
&gt;<lb/>
</p>
        <p>
K<lb/>
</p>
        <p>
j) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page5">
        <p rend="center">
LETTRES<lb/>
</p>
        <p rend="center">
SUR LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page6">
        <p rend="center">
OUVRAGES DU MEME AUTEUR<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Le Paysan du Danube (Payot, 1932, épuisé) <lb/>
Politique de la Personne (Editions « Je Sers »,<lb/>
<space/>1934) <lb/>
Penser avec les Mains (Albin-Michel, 1936) <lb/>
Journal d’un Intellectuel en Chômage (Albin-<lb/>
<space/>Michel, 1937) <lb/>
Journal d’Allemagne (Gallimard, 1938) <lb/>
L’Amour et l’Occident (Plon, 1939) <lb/>
Nicolas de Elue, drame, musique d’Arthur Honeg-<lb/>
<space/>ger (Institut Neuchâtelois et Foetisch, 1939) <lb/>
Mission ou Démission de la Suisse (Editions de<lb/>
<space/>la Baconnière, 1940) <lb/>
Les Personnes du Drame (Panthéon, 1944) Edité<lb/>
<space/>par J. Schifïrin.<lb/>
<space/>★<lb/>
The Heart of Europe, en collaboration avec Charlotte<lb/>
<space/> Muret (Duell, Sloan &amp; Pearce, New York,<lb/>
1941) <lb/>
Cambiar la Vida o cambiar al Hombre ? (Sur,<lb/>
<space/>Buenos-Aires, 1941) <lb/>
<space/>★<lb/>
Traité du Serf-Arbitre, de Luther, traduit du<lb/>
<space/>latin, introduction et notes (Editions « Je<lb/>
Sers », 1937) <lb/>
La Part du Diable (Brentano’s, 1944) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page7">
        <p rend="big">
DENIS de ROUGEMONT<lb/>
</p>
        <p rend="big">
LETTRES<lb/>
<space/>SUR LA<lb/>
BOMBE<lb/>
ATOMIQUE<lb/>
<space/>avec<lb/>
cinq illustrations<lb/>
<space/>par<lb/>
MATTA<lb/>
</p>
        <p rend="center big">
B RE N T AN O * S<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page8">
        <p>
Copyright 1946 by<lb/>
</p>
        <p>
BRENTANO'S, Inc.<lb/>
<space/>586 Fifth Avenue<lb/>
New York, N. Y.<lb/>
</p>
        <p>
"Copyright under the Articles of the Copyright Conventions<lb/>
<space/>of the Pan-American Republics and the United States."<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page9">
        <p>
1 A B L E<lb/>
</p>
        <p rend="center">
7<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Note de l’Editeur n<lb/>
PREMIERE LETTRE : LA NOUVELLE<lb/>
<space/>Beau temps sur le Lake George et à Hiroshima.<lb/>
— La nouvelle. — Réactions diverses.—<lb/>
« On a piqué le mystère en plein plexus<lb/>
solaire ». — Homéopathie et Bombe … 17<lb/>
DEUXIEME LETTRE :<lb/>
LA GUERRE EST MORTE<lb/>
<space/>Nous n’aurons pas de Onze Novembre. — Ce<lb/>
n’est pas la paix qui est née, c’est la guerre<lb/>
qui est morte. — « Il y aura toujours des<lb/>
guerres. » — Les généraux au musée. — Un<lb/>
sentiment de frustration 25<lb/>
TROISIEME LETTRE :<lb/>
LE POINT DE VUE MORAL<lb/>
<space/>Points de vue moraux sur l’emploi de la<lb/>
Bombe. — Idéalistes, réalistes et cyniques. —<lb/>
L’âge atomique est né. Il s’agit de faire face 33<lb/>
QUATRIEME LETTRE : UTOPIES<lb/>
<space/>Une nouvelle mesure du Progrès : réduction<lb/>
de la durée d’agonie. — Faut-il que nos cités<lb/>
rentrent sous terre ? — Nomadisme et maisons<lb/>
volantes. — Les faits sont les déchets de<lb/>
l’imagination. — Parabole des fées. … 39<lb/>
CINQUIEME LETTRE :<lb/>
NI SECRET, NI DEFENSE<lb/>
<space/>Ni secret ni défense. — Par crainte de mourir,<lb/>
plus personne ne vivra. — L’agresseur inconnu.<lb/>
— Et nous restons les bras ballants . 49<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page10">
        <p>
TABLE DES MATIÈRES<lb/>
</p>
        <p rend="block">
SIXIEME LETTRE :<lb/>
LE SAVANT ET LE GENERAL<lb/>
<space/>L’automne à Princeton. — Le Patriarche du<lb/>
Nouvel âge. — Opinion du Général Marshall.<lb/>
— Opinion contraire des savants. — Ceci<lb/>
tuera cela. — Les armées ne pourront pas<lb/>
se battre 57<lb/>
SEPTIEME LETTRE : TOUT EST<lb/>
CHANGE, PERSONNE NE BOUGE<lb/>
<space/>Tout est changé, personne ne bouge, je<lb/>
souris. — Faut-il dévorer les tapis ? — Rendez-<lb/>
vous avec l’époque. — « Quel est le but de<lb/>
la science ? Faire sauter le monde ? » . . 65<lb/>
HUITIEME LETTRE :<lb/>
UN SALON ATOMIQUE<lb/>
<space/>Désespoir à Washington. — Un salon atomique.<lb/>
—&gt; L’An Mille. — Les événements<lb/>
qui dépassent l’imagination inquiètent peu.—<lb/>
Trois soldats dans un taxi 71<lb/>
NEUVIEME LETTRE :<lb/>
PARALYSIE DES HOMME D’ETAT<lb/>
<space/>Raison de la paralysie des hommes d’Etat. —<lb/>
Us voient la guerre possible, non la paix. —<lb/>
Us n’ont pas le temps de penser. — Us<lb/>
sont disqualifiés pour gouverner le monde,<lb/>
étant chefs de nations. — Puissent-ils ne pas<lb/>
perdre la Boule ! . 79<lb/>
DIXIEME LETTRE :<lb/>
LA TACHE POLITIQUE DU SIECLE<lb/>
<space/>Trois résultats de la guerre : démocratie,<lb/>
pensée planétaire, Bombe. — Que le gouvernement<lb/>
mondial est devenu nécessaire<lb/>
et possible. — Notre tâche 87<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page11">
        <p>
TABLE DES MATIERES<lb/>
</p>
        <p rend="center">
9<lb/>
</p>
        <p rend="block">
ONZIEME LETTRE : TOUS DEMOCRATES<lb/>
<space/>LAmérique m’a-t-elle contaminé ? — Dialogue<lb/>
avec un « anarchiste catholique ». —<lb/>
Crémation, Liquidation, Evaporation ! —<lb/>
L’étiquette démocratique couvre de drôles<lb/>
de marchandises. — Qu’est-ce que la liberté ? 93<lb/>
DOUZIEME LETTRE :<lb/>
LES QUATRE LIBERTES<lb/>
<space/>Les Quatre Libertés. — Qui les possède ? —<lb/>
Il n’en faut qu’une : celle de se réaliser<lb/>
personnellement. — C’est une question de<lb/>
courage 101<lb/>
TREIZIEME LETTRE :<lb/>
LA PENSEE PLANETAIRE<lb/>
<space/>Découverte du XXemo siècle : La Terre est<lb/>
ronde. —Une nouvelle théorie sociologique.—<lb/>
La guerre de Chine. — Solidarité planétaire 109<lb/>
QUATORZIEME LETTRE : PROBLEME<lb/>
CURIEUX QUE POSE LE GOUVERNEMENT<lb/>
MONDIAL<lb/>
<space/>Comment se représenter l’Etat mondial ? —<lb/>
Guerre contre la planète Mars. — Les nations<lb/>
produisent les guerres. — « Utopies dangereuses<lb/>
 » : Ce sont les projets de paix. —<lb/>
Lettre authentique d’un colonel de cavalerie 119<lb/>
QUINZIEME LETTRE : L’ETAT-NATION<lb/>
<space/>Mes respects à la cavalerie. — Deux sens du<lb/>
mot nation. — L’ennemi des Nations, c’est<lb/>
l’Etat. — Leur sauvegarde serait le gouvernement<lb/>
mondial. — Dans le cadre national,<lb/>
tout conduit au fascisme. — Il faut désintégrer<lb/>
l’Etat-Nation 127<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page12">
        <p>
TABLE DES MATIÈRES<lb/>
</p>
        <p>
10<lb/>
</p>
        <p rend="block">
SEIZIEME LETTRE :<lb/>
LE GOUT DE LA GUERRE<lb/>
<space/>« Que voulez-vous, j’aime l’armée ! » —<lb/>
Triomphe du mécano. — Opinions contradictoires<lb/>
de trois généraux américains. —<lb/>
Du danger de crier « Au loup 1 » — La guerre<lb/>
nous plaît. — Nous le nions, bien entendu. —<lb/>
La guerre comme Fête 135<lb/>
DIX-SEPTIEME LETTRE :<lb/>
LA FIN DU MONDE<lb/>
<space/>La Fin du Monde en 1946 ? — Calculs d’un<lb/>
physicien. — Pour sauver l’ordre et dans un<lb/>
but militaire. — Une pensée consolante. —<lb/>
Solvet saeclum in favilla — Vote secret de<lb/>
l’humanité. « Viens, douce mort ! » . . . 145<lb/>
DIX-HUITIEME LETTRE :<lb/>
LA PAIX OU LA MORT<lb/>
<space/>Deux projets de contrôle de la Bombe. —<lb/>
Us échoueront. — La tragédie n’aura pas de<lb/>
lignes pures. — Nous ne sommes pas prêts<lb/>
pour un gouvernement mondial. Mais pour<lb/>
la mort ? — Pessimisme actif. — Ce qu’il<lb/>
nous faut, c’est un contrôle de l’homme . .151<lb/>
APPENDICE : LES COCHONS EN UNIFORME<lb/>
<space/> ou LE NOUVEAU DELUGE .161<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page13">
        <p>
11<lb/>
</p>
        <p rend="center">
NOTE DE L’EDITEUR<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Le lecteur trouvera en tête du dernier ouvrage<lb/>
de Denis de Rougemont publié en 1944 par les<lb/>
éditions françaises brentano's, La Part du Diable,<lb/>
nouvelle version, une notice sur l’auteur et son<lb/>
œuvre.<lb/>
<space/>Pour dessiner la couverture de ce recueil de<lb/>
Lettres sur la Bombe Atomique et l’illustrer, Denis<lb/>
de Rougemont a fait appel à Matta. Sur celui-ci,<lb/>
André Breton a récemment écrit* : « … Il nous<lb/>
convie sans cesse à un nouvel espace, en rupture<lb/>
délibérée avec l’ancien, puisque ce dernier n’a de<lb/>
sens qu’autant qu’il est distributif de corps élémentaires<lb/>
et fermés… Ce qui constitue la richesse de<lb/>
Matta, c’est que, dès ses premières œuvres, il était<lb/>
en possession d’une gamme colorée entièrement<lb/>
nouvelle, peut-être la seule, en tout cas la plus<lb/>
fascinante qui ait été proposée depuis Matisse…<lb/>
Par dessus tout, l’interprétation symbolique des<lb/>
couleurs, seules ou dans leurs rapports (le bleu est<lb/>
l’ombre, etc.) se trouve chez lui révolutionnée par<lb/>
l’interférence constante du visuel et du visionnaire…<lb/>
 »<lb/>
<space/>Né en Patagonie de parents basques, Matta a<lb/>
• André Breton — Le Surréalisme et la Peinture, Brentano’s,<lb/>
1945,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page14">
        <p>
12<lb/>
</p>
        <p>
NOTE DE L’EDITEUR<lb/>
</p>
        <p rend="center">
étudié en France l’architecture. Pendant trois années<lb/>
il a travaillé avec Le Corbusier. En 1936 il<lb/>
voyagea en U. R. S. S., puis revint en France. Au<lb/>
début de la guerre, il se trouvait sur ce continent<lb/>
où son œuvre est maintenant bien connue.<lb/>
<space/>Il a toujours été attiré par les travaux des physiciens<lb/>
modernes sur la propagation des ondes et<lb/>
les radiations, et par les transformations gigantesques<lb/>
que les savants viennent de faire subir à la<lb/>
matière. Il cherche, dit-il, à exprimer dans son<lb/>
œuvre, l’inquiétude profonde que ressent aujourd’hui<lb/>
le monde. C’est avec « l’œil de l’angoisse »<lb/>
qu’il veut peindre, or l’angoisse n’est-elle pas le<lb/>
sentiment qui serre le cœur des hommes depuis<lb/>
qu’il y a quelques mois une bombe a réduit en<lb/>
poussière Nagasaki et ses habitants ?<lb/>
New-York Robert Tenger<lb/>
Juin 1946<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page15">
        <p>
/<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page16">
        <p rend="center">
/<lb/>
</p>
        <p>
r<lb/>
</p>
        <p rend="center">
i<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page17">
        <p>
I<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA NOUVELLE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page18">
        <p>
'<lb/>
</p>
        <p>
/<lb/>
</p>
        <p>
'<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page19">
        <p>
Lake George (N. Y.) , le 8 août 1945.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
17<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Je vous écris des bords d’un lac où vit<lb/>
encore, au plus secret des bois, l’esprit d’Oeil<lb/>
de Faucon et du Dernier des Mohicans.<lb/>
L’onde en est bleue comme dans mes souvenirs<lb/>
des lacs de Suisse et du Tyrol. La grande<lb/>
galerie ouverte où je suis installé, à l’ombre<lb/>
d’un rideau de pins qui sépare seul la maison<lb/>
du rivage, domine une jetée de bois, où parfois<lb/>
vient accoster en silence un canoë dont<lb/>
la rameuse est lasse. Vous ne sauriez imaginer<lb/>
lumière plus heureuse, ni plus paisible espace.<lb/>
Il paraît qu’il faisait ce temps-là, l’autre<lb/>
jour, à Hiroshima.<lb/>
<space/>Hier, j’ai ramené le journal du village, et<lb/>
je l’ai lu presque en entier tout en marchant,<lb/>
malgré les petites mouches harcelantes qui<lb/>
volent devant vos yeux par les jours de chaleur.<lb/>
Tout le monde est accouru sur la galerie,<lb/>
à la nouvelle, et j’ai dû raconter l’histoire<lb/>
comme si je revenais d’Hiroshima, comme si<lb/>
j’en étais responsable…<lb/>
<space/>A minuit, nous en parlions encore. Le<lb/>
choc nous avait jetés dans l’élucubration, plutôt<lb/>
que dans la terreur ou la méditation.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page20">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
18<lb/>
</p>
        <p rend="center">
(Cette réaction, je le crains, va se généraliser.) <lb/>
Et chacun s’efforçait de montrer que<lb/>
l’événement ne le prenait pas au dépourvu.<lb/>
<space/>— Rien de neuf en somme, disait le docteur,<lb/>
par pose, du ton qu’il eût diagnostiqué<lb/>
une bronchite simple, rien qu’une invention<lb/>
mécanique permettant d’appliquer pratiquement<lb/>
une série de résultats acquis depuis dix<lb/>
ans. — Je savais ! déclara le capitaine, avec<lb/>
cette simplicité exaspérante qu’affecte Sherlock<lb/>
Holmes devant Watson. Il nous donnait<lb/>
ainsi, d’un mot, la clé de ses mystérieuses disparitions<lb/>
dans le Sud-Ouest. L’une des girls<lb/>
avait lu un article sur l’automobile atomique<lb/>
dans un magazine du genre Look. La marquise<lb/>
s’écria que l’idée que nous mourrons<lb/>
tous dans une grande explosion la hantait<lb/>
depuis son enfance. (Elle est née dans un<lb/>
tremblement de terre.) — C’est sacrilège, ce<lb/>
qu’on vient de faire, ajouta-t-elle. On a<lb/>
touché au secret du monde. On a piqué le<lb/>
mystère en plein plexus solaire… Il va se venger<lb/>
 ! Notre peintre surréaliste voulut bien<lb/>
s’interrompre dans un problème d’échecs,<lb/>
pour remarquer que la bombe confirmait son<lb/>
point de vue : la science n’est qu’une mythologie,<lb/>
ses lois et sa matière elle-même sont de<lb/>
purs mythes, et n’ont ni plus ni moins de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page21">
        <p>
LA NOUVELLE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
19<lb/>
</p>
        <p rend="center">
réalité que les conventions d’un jeu quelconque.<lb/>
— N’empêche que la bombe a éclaté<lb/>
au moment prévu ! remarqua le docteur. —<lb/>
La belle preuve, répliqua le peintre. On avait<lb/>
tout arrangé pour cela ! Quant au jeune<lb/>
poète dont vous avez lu les premiers essais<lb/>
(La Mort lente) il avait disparu dans les bois<lb/>
et nous revint au bout d’une heure pâle et<lb/>
défait, disant que sa vie n’avait plus de sens.<lb/>
Les girls, enfin, parurent émues. C’est le moment<lb/>
que je choisis pour parler d’homéopathie.<lb/>
Vous savez que c’est un de mes dadas.<lb/>
<space/>Ma thèse est simple.<lb/>
Qu’est-ce que l’homéopathie ? L’action<lb/>
d’un remède matériellement absent. Qu’est-<lb/>
ce que la bombe atomique ? L’action d’un<lb/>
point de matière subitement absent.<lb/>
<space/>Je développai cette théorie aventureuse<lb/>
avec plus d’assurance que jamais, la Bombe<lb/>
autorisant toutes les hardiesses. Les médecins<lb/>
allopathes, disais-je, tout comme les artilleurs<lb/>
et bombardiers, sont de l’avis qu’en augmentant<lb/>
les doses on augmente aussi les effets.<lb/>
Dix pilules feront dormir dix fois plus vite<lb/>
ou dix fois plus profondément, dix tonnes<lb/>
d’explosif feront dix fois plus de dégâts<lb/>
qu’une seule. Ce système matérialiste ne<lb/>
mène pas très loin. A la douzième pilule, le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page22">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
20<lb/>
</p>
        <p rend="center">
cœur flancherait ; avec douze tonnes, le bombardier<lb/>
ne pourrait plus décoller. L’homéopathe,<lb/>
lui, a renoncé à cette surenchère épuisante.<lb/>
Il ne croit pas à la vertu de la masse,<lb/>
mais bien à celle du retrait. Il prend un<lb/>
gramme de remède et le dilue dans cent litres<lb/>
d’eau ; puis il dilue un gramme de cette solution<lb/>
dans cent autres litres, et ainsi de suite<lb/>
jusqu’à ce qu’à la niaM opération on ne<lb/>
trouve plus trace du remède primitif, pas<lb/>
même une seule molécule. Il n’y a plus que<lb/>
de l’eau pure. Et cependant, cette eau n’est<lb/>
pas semblable à celle qui coule du robinet.<lb/>
Elle est modifiée par l’absence, on dirait presque<lb/>
par le souvenir. Elle a pris des propriétés<lb/>
toutes nouvelles du seul fait qu’on lui a retiré<lb/>
une substance qui d’abord lui avait été intimement<lb/>
mêlée. Vous voyez que l’homéopathie<lb/>
n’est pas un progrès sur la médication<lb/>
classique, mais un renversement total de ses<lb/>
notions. C’est la révélation d’un univers nouveau,<lb/>
où le moins va produire plus, et où<lb/>
l’intensité ne dépendra plus de l’accumulation,<lb/>
mais au contraire de la subtilité poussée<lb/>
jusqu’à l’évanouissement. De même pour la<lb/>
bombe atomique : ce n’est pas une arme perfectionnée,<lb/>
c’est l’intrusion d’une manière<lb/>
toute nouvelle de traiter le monde où nous<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page23">
        <p>
LA NOUVELLE<lb/>
</p>
        <p>
21<lb/>
</p>
        <p rend="center">
vivons. J’admire que la plus grande explosion<lb/>
de l’Histoire n’ait pas été provoquée tout<lb/>
bêtement par la plus grande masse d’explosif<lb/>
jamais réunie in the world, mais au contraire<lb/>
par la scission d’un point imperceptible à<lb/>
l’ultra-microscope. Voilà bien l’événement,<lb/>
voilà la nouveauté, et l’une des grandes dates<lb/>
de la terre : ce n’est qu’un rien qui s’est défait.<lb/>
<lb/>
<space/>Le docteur n’avait pas attendu que j’en<lb/>
fusse arrivé à cette formule frappante pour<lb/>
donner tous les signes d’une irritation incompressible.<lb/>
Il a fini par me traiter de littérateur,<lb/>
ce qui dans la bouche d’un savant signifie<lb/>
: prétentieux imbécile. J’ai répliqué<lb/>
que la technique littéraire comporte un procédé<lb/>
nommé comparaison, dont la portée<lb/>
échappe à la science vulgaire. J’ai méchamment<lb/>
ajouté que les médecins n’avaient pas<lb/>
lieu de le prendre de si haut, puisqu’ils sont<lb/>
notoirement incapables d’expliquer le rhume<lb/>
de cerveau, et bien entendu, de le guérir.<lb/>
L’argument ne vaut rien, mais il était minuit,<lb/>
et les rieurs sont allés se coucher chacun<lb/>
de son côté, et sur sa position.<lb/>
<space/>Ce matin, le docteur a voulu se rattraper.<lb/>
Nous prenions le breakfast sur la jetée. Conduit<lb/>
semblait-il à deux rênes par une superbe<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page24">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
22<lb/>
</p>
        <p rend="center">
blonde quasi nue et dressée sur ses skis dans -<lb/>
l’écume, un canot moteur fendait l’onde et<lb/>
vint faire une large embardée tout près de<lb/>
nous. « Voilà la bombe anatomique ! » cria<lb/>
le docteur tandis qu’une vague submergeait<lb/>
la jetée, dispersant les assiettes et les œufs sur<lb/>
le plat. Si vous me payez un nickel à chaque<lb/>
fois que cette plaisanterie sera publiée, lui<lb/>
ai-je dit, je vous parie mille dollars que je les<lb/>
gagne en un an. Privés de petit déjeuner,<lb/>
nous avons vainement tenté l’analyse étymologique<lb/>
et comparée d’anatomie et d’atome.<lb/>
<space/>Ma lettre vous paraîtra frivole, je le crains.<lb/>
Mais l’événement, il faut l’avouer, dépasse<lb/>
les limites de la décence. Il nous laisse comme<lb/>
privés de réflexes, moins inquiets qu’excités,<lb/>
et hilares par nervosité. Quelle que soit d’ailleurs<lb/>
l’attitude qu’on juge bon d’adopter en<lb/>
sa présence, il la ridiculise sans espoir. Puisse<lb/>
la disparition de mon sérieux habituel vous<lb/>
faire sentir, par homéopathie, la gravité de<lb/>
ce qui vient de se passer. Je ne la pressens<lb/>
encore qu’à peine, pour ma part.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page25">
        <p rend="center">
Il<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA GUERRE EST MORTE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page26">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page27">
        <p>
Lake George (N. Y.) , le 12 août 1945.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
25<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>On nous parle d’armistice depuis hier.<lb/>
Est-ce encore une de ces fausses nouvelles<lb/>
comme cette guerre en a vu tant, qui ne font<lb/>
qu’anticiper d’un ou deux jours sur la réalité<lb/>
 ? La libération de Paris a été fêtée un soir<lb/>
à New-York, démentie le lendemain, confirmée<lb/>
quelques jours plus tard. Effet manqué.<lb/>
C’était pourtant, d’une manière symbolique,<lb/>
la date capitale de la guerre. De même<lb/>
la victoire en Europe nous fut annoncée en<lb/>
deux temps, laissant la foule de Times Square<lb/>
perplexe. Cela n’est pas sans conséquences<lb/>
pour le moral de la population. Rien de plus<lb/>
malsain que de couper court à un élan de<lb/>
soulagement collectif, après des années de<lb/>
discipline et de souci. L’explosion vitale et<lb/>
délirante qui devait marquer la fin d’une ère,<lb/>
a fait long feu. On dit que les accidents de ce<lb/>
genre, dans divers ordres, sont souvent l’origine<lb/>
d’une névrose…<lb/>
<space/>Mais cette fois-ci, prématurée ou non, la<lb/>
nouvelle de la fin de la guerre se trouve déclassée<lb/>
par la Bombe. Nous n’aurons pas de<lb/>
Onze Novembre, parce que nous venons<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page28">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
26<lb/>
</p>
        <p rend="center">
d’avoir un Six Août, et que c’est à partir de<lb/>
la Bombe, non de la paix, que l’ère nouvelle<lb/>
sera comptée.<lb/>
<space/>D’ailleurs, il s’agit moins de la naissance<lb/>
d’une paix que de la mort subite de la guerre.<lb/>
Car c’est la guerre en général qui vient d’être<lb/>
atteinte en plein cœur. Voilà qui me frappe<lb/>
bien davantage que l’aspect scientifique de<lb/>
l’invention, ou que l’aspect criminel de son<lb/>
application à 300.000 Japonais non-prévenus.<lb/>
La science ira beaucoup plus loin. Les morts<lb/>
seront oubliés dans une génération. Mais<lb/>
quelque chose d’irréparable s’est produit.<lb/>
<space/>La principale victime de la bombe atomique<lb/>
a été la guerre, qui en est morte en trois<lb/>
jours. Sous sa forme militaire —- c’était la<lb/>
guerre tout court — elle a moins de chances<lb/>
de renaître et moins d’avenir que les ordres<lb/>
de chevalerie.<lb/>
<space/>Je ne dis pas que les conflits vont cesser ;<lb/>
que les forts vont renoncer à se montrer forts,<lb/>
ou les faibles à s’agglutiner pour les abattre ;<lb/>
que les classes vont se fondre, les frontières<lb/>
s’évanouir, les gangsters de tous ordres modérer<lb/>
leurs ardeurs ; que les microbes vont<lb/>
faire la paix avec les globules blancs, et les<lb/>
tigres devenir végétariens. Mais je dis que<lb/>
les militaires n’ont plus qu’à se consacrer aux<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page29">
        <p>
LA GUERRE EST MORTE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
27<lb/>
</p>
        <p rend="center">
sports. Que la guerre n’est plus leur métier.<lb/>
Et que par conséquent il n’y aura plus de<lb/>
guerre au sens classique et multi-millénaire<lb/>
du mot.<lb/>
<space/>« Il y aura toujours des guerres » nous<lb/>
disaient-ils. Sans doute, mais ce ne seront<lb/>
plus les leurs, les « vraies », les héroïques,<lb/>
costumées et casquées, avec mouvements tournants,<lb/>
percées au centre, retraites stratégiques,<lb/>
mordant de l’infanterie, ordres du jour<lb/>
électrisants et grands chefs adulés par des<lb/>
effectifs considérables. Il faut en prendre son<lb/>
parti : l’ère des militaires a pris fin le 6 août<lb/>
à Hiroshima.<lb/>
<space/>L’arithmétique élémentaire qui suffisait à<lb/>
combiner grosso modo des kilomètres, des bataillons,<lb/>
des trajectoires et des vitesses d’avions,<lb/>
fait place aux raffinements ultra-mathématiques<lb/>
de la physique post-einsteinienne.<lb/>
La question de compétence est tranchée sans<lb/>
réplique au détriment définitif des généraux,<lb/>
au bénéfice des « intellectuels à lunettes ».<lb/>
La bravoure, la prestance, la discipline aveugle,<lb/>
les grands coups de gueule, les traditions<lb/>
de corps, le génie du poker et la cravache,<lb/>
n’ont pas d’emploi dans les laboratoires. Les<lb/>
capitaines au grand cœur et les armées en<lb/>
bel arroi qui s’avanceraient avec une mâle<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page30">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
28<lb/>
</p>
        <p rend="center">
vertu au devant de la bombe atomique, nous<lb/>
reviendraient après quelques minutes sous<lb/>
forme de buée légère. N’insistons pas : l’appareil<lb/>
militaire qu’ont chanté les Déroulède<lb/>
de tous les temps, appartient en principe aux<lb/>
musées, depuis le 6 août. Les Alexandre, les<lb/>
Condé, les MacArthur et leurs troupes même<lb/>
motorisées, ne pourront plus servir, à l’occasion,<lb/>
que pour le combat de rues, les petites<lb/>
guerres civiles et autres différends d’intérêt<lb/>
local, voire municipal, au titre de la police<lb/>
et des pompiers.<lb/>
<space/>Il ne faut pas se dissimuler que ce déclassement<lb/>
brusque de la guerre va provoquer<lb/>
dans le monde entier un sentiment de vague<lb/>
et vaste frustration. (L’Europe sera plus touchée<lb/>
que l’Amérique). On ne se guérit pas<lb/>
facilement de l’ablation à chaud d’une coutume<lb/>
ancestrale, du goût des uniformes, du<lb/>
jeu des soldats de plomb, et de l’usage quotidien<lb/>
de métaphores guerrières, intimement<lb/>
lié, depuis Lancelot, à la sexualité occidentale.<lb/>
Quelles fêtes, quels carnavals mondiaux<lb/>
remplaceront désormais, pour nous et nos enfants,<lb/>
les « grandes parades » qui firent le<lb/>
principal de notre Histoire ?<lb/>
<space/>Tel est l’un des problèmes psychologiques<lb/>
que pose au siècle la bipartition d’un seul<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page31">
        <p>
LA GUERRE EST MORTE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
29<lb/>
</p>
        <p rend="center">
atome. Il en est d’autres, dont nous avons<lb/>
parlé abondamment ces derniers jours : les<lb/>
maisons à hélicoptères vont rétablir le nomadisme<lb/>
 ; les grandes cités deviendront mobiles<lb/>
— leur seule défense imaginable — et la circulation<lb/>
sera dégorgée dans l’invisible stratosphère…<lb/>
Quant aux voyages ? Ils vont mourir<lb/>
aussi, avec la poésie de la durée, de la<lb/>
distance et de la nostalgie. Jusqu’au jour où<lb/>
l’humanité, sur les traces d’un grand philosophe,<lb/>
découvrira ce luxe inouï : la lenteur<lb/>
au sein du silence. C’est la grâce que je vous<lb/>
souhaite.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page32">
        <p>
%<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page33">
        <p rend="center">
LE POINT DE VUE MORAL<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page34">
        <p>
' *<lb/>
<space/>*<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page35">
        <p>
New-York, fin septembre 1945.<lb/>
</p>
        <p>
33<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>J’ai quitté les bords de mon lac. J’ai perdu<lb/>
cette lenteur et ce silence aimés. Je doute de<lb/>
les retrouver jamais dans cet « âge atomique »<lb/>
dont tout le monde parle. Est-ce que la paix<lb/>
serait morte en même temps que la guerre ?<lb/>
<space/>Vous me demandez comment a réagi l’opinion<lb/>
publique et privée. Eh bien, vous pourriez<lb/>
le prévoir, puisqu’il s’agit de l’Amérique<lb/>
: les uns ont adopté le point de vue de<lb/>
la morale, les autres celui de l’efficience. Pasteurs,<lb/>
évêques, popes, rabbins et curés ont<lb/>
adressé des lettres à leurs journaux. Leur<lb/>
opinion moyenne est qu’il est criminel non<lb/>
point tant de tuer, que de tuer en masses, et<lb/>
par des procédés nouveaux. Ce clergé parle<lb/>
au nom de beaucoup de non-chrétiens. Car il<lb/>
faut qu’on le sache en Europe : c’est avec une<lb/>
stupeur indignée, voire humiliée, qu’un<lb/>
grand nombre d’Américains ont accueilli la<lb/>
nouvelle de la Bombe. — Nous avons perdu<lb/>
la face, s’écriaient-ils, nous avons moralement<lb/>
perdu la guerre. Nous avons en tout cas terni<lb/>
notre victoire, et le prestige américain ne s’en<lb/>
relèvera pas.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page36">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
34<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>— Pas du tout, disent les autres, nous<lb/>
avons abrégé la guerre, nous l’avons peut-être<lb/>
tuée, et nous avons sauvé un million de vies.<lb/>
Voilà du beau travail américain.<lb/>
<space/>— Etes-vous sûrs, répliquent les premiers,<lb/>
que c’est la Bombe qui a mis fin à la guerre ?<lb/>
Les Russes disent que c’est l’armée russe, rien<lb/>
qu’en se montrant. Les Japonais le nient,<lb/>
mais il est clair qu’ils ne cherchaient depuis<lb/>
des semaines qu’un prétexte honorable pour<lb/>
capituler. L’Etat-major dit qu’ils étaient à<lb/>
bout de ressources, et sans défenses sérieuses<lb/>
contre un débarquement. Notre presse s’est<lb/>
gardée d’insister sur les informations de ce<lb/>
genre.<lb/>
<space/>— Mais si la Bombe a fourni le prétexte,<lb/>
c’est donc elle, pratiquement, qui a fait cesser<lb/>
la guerre ?<lb/>
<space/>— Bien au contraire, nous pensons que la<lb/>
guerre allait se terminer de toute façon. La<lb/>
Bombe n’a dohc servi que le Mikado, et c’est<lb/>
pour lui en fin de compte, pour sauver son<lb/>
auguste face, qu’on a tué des innocents, femmes<lb/>
et bébés par centaines de milliers.<lb/>
<space/>— Que fallait-il donc faire à votre avis ?<lb/>
Détruire la bombe ? Feindre que les recherches<lb/>
avaient échoué ? Courir le risque de<lb/>
prolonger la guerre de quelques mois ? N’em-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page37">
        <p>
35<lb/>
</p>
        <p>
LE POINT DE VUE MORAL<lb/>
</p>
        <p rend="center">
ployer que les bons vieux procédés tacitement<lb/>
approuvés jusqu’ici par le clergé de tous les<lb/>
pays, comme les coups de baïonnette dans le<lb/>
bas-ventre et le lance-flamme qui grille son<lb/>
homme tout vif en trois secondes ?<lb/>
<space/>Quelques-uns suggèrent après coup une<lb/>
méthode qui eût sauvé la morale en même<lb/>
temps que l’efficiency : pourquoi, disent-ils,<lb/>
n’avoir pas jeté la bombe sur une région dépeuplée<lb/>
du Japon, en invitant les seigneurs<lb/>
de Tokio à visiter les lieux dans l’heure suivante<lb/>
 ? Ils auraient eu leur prétexte honorable,<lb/>
et nous aurions la conscience nette.<lb/>
<space/>Mais certains, qui ne disent rien, ont l’air<lb/>
de dire : — Parlez toujours ! Le fait est que<lb/>
nous l’avons, la Bombe ! Et nous sommes décidés<lb/>
à en garder le secret.<lb/>
<space/>Le Président, après quelques phrases pieuses,<lb/>
semble s’être rangé à cet avis.<lb/>
<space/>Ainsi discutent les moralistes, les réalistes,<lb/>
et les cyniques (variété myope de l’espèce<lb/>
réaliste).<lb/>
<space/>Le fait brutal, c’est que ce débat n’est pas<lb/>
à l’échelle de l’Histoire. Ce qui domine en<lb/>
vérité tous les esprits, ce n’est pas la question<lb/>
de ce qu’il eût fallu faire, mais bien de ce qui<lb/>
va nous arriver. Car personne, sérieusement,<lb/>
n’ose opiner qu’il était préférable de détruire<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page38">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
36<lb/>
</p>
        <p rend="center">
la Bombe et tout le Manhattan Project.<lb/>
C’est peut-être humiliant, mais c’est ainsi :<lb/>
personne ne veut que l’événement soit oublié,<lb/>
supprimé, interdit à jamais. Nous sommes<lb/>
tous dans l’état du spectateur à l’approche<lb/>
du climax d’un bon film policier. Si l’on<lb/>
nous privait de la Bombe, je suis sûr que la<lb/>
déception surpasserait de beaucoup le soulagement.<lb/>
L’Histoire a parlé. Répondons.<lb/>
(Même si elle avait mieux fait de se taire).<lb/>
Bâtard ou non, l’âge atomique est né.<lb/>
<space/>Vous me dites que l’expression est ridicule.<lb/>
Simplement parce qu’elle s’est vulgarisée ?<lb/>
Je la trouve juste, utile et nécessaire. Un âge,<lb/>
oui, c’est bien cela et ce n’est pas trop dire,<lb/>
si l’on songe aux transformations presque<lb/>
inimaginables qui vont se produire. Un âge<lb/>
de folie pure peut-être, mais c’en est fait, nous<lb/>
sommes embarqués. Et toutes nos discussions<lb/>
rétrospectives sont vaines. Il s’agit de faire<lb/>
face à ce qui vient, dans l’incompétence générale.<lb/>
<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page39">
        <p rend="center"><space/>IV<lb/>
UTOPIES<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page40">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page41">
        <p>
New-York, 3 octobre 1945.<lb/>
</p>
        <p>
39<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Allons-y, et imaginons ! Voici la base scientifique<lb/>
et officielle de quelques idées folles<lb/>
que je conçois.<lb/>
<space/>La bombe d’Hiroshima, transportée par<lb/>
un B-29 volant à 550 km. à l’heure, ne pesait<lb/>
pas lourd, comparée aux charges des bombardiers<lb/>
qui réduisirent Berlin. Un avion<lb/>
pourrait donc en porter une dizaine. Le gouvernement<lb/>
américain nous annonce comme<lb/>
« certaine » la fabrication d’appareils volant<lb/>
plus vite que le son ne se propage — vous ne<lb/>
les entendriez donc qu’après leur passage —<lb/>
c’est à dire jamais — et « capables d’attaquer<lb/>
n’importe quel point de la planète » en partant<lb/>
des Etats-Unis. On annonce au surplus<lb/>
que ce mode de transport sera rapidement<lb/>
supplanté par le catapultage stratosphérique.<lb/>
Paris détruit de New-York en 2 heures, de<lb/>
Berne, de Bruxelles ou de Londres en cinq<lb/>
minutes, à partir du début de la guerre.<lb/>
<space/>Le progrès, disait Baudelaire, consiste dans<lb/>
la réduction des traces du péché originel. La<lb/>
technique moderne préfère le mesurer à la<lb/>
réduction de la durée d’agonie d’une popula-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page42">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
40<lb/>
</p>
        <p rend="center">
don. L’idéal de nos contemporains paraît<lb/>
bien être de mourir sans le savoir, et sans<lb/>
avoir le temps de dire ouf. A quoi l’on pourrait<lb/>
opposer le utinam notus moriar1 du poète<lb/>
latin. Mais trêve de vains regrets. Nous sommes<lb/>
en pleine folie. Et je décide de m’y abandonner<lb/>
le temps de cette lettre.<lb/>
<space/>Ce qui me stupéfie, c’est la paresse et la<lb/>
mollesse de l’imagination dans notre siècle.<lb/>
Une Emily Brontë qui ne savait rien du monde<lb/>
et qui n’avait pu vivre aucune passion<lb/>
véritablement partagée, de celles où l’être se<lb/>
consume et se consomme en s’engageant, nous<lb/>
donne les Hauts de Hurle Vent. Mais nous<lb/>
qui avons connu par la persécution Hitler,<lb/>
Staline, et l’exil et la guerre, et le cinéma<lb/>
pour notre information si les camps ne nous<lb/>
ont pas eus, nous restons plus stupides qu’une<lb/>
vache au seuil de l’ère des miracles précis.<lb/>
Le XXira* siècle est abruti sous trois rapports :<lb/>
les sens, l’esprit, et l’imagination. Il s’est réduit<lb/>
à deux spécialités plutôt maniaques : le<lb/>
maniement de ses machines et de son argent.<lb/>
(Encore n’est-il pas trop brillant sur le second<lb/>
chef).<lb/>
<space/>La seule idée qui soit venue à nos experts<lb/>
en urbanisme, du moins la seule qu’ils aient<lb/>
</p>
        <p>
l. « Plaise aux dieux que je meure conscient. »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page43">
        <p>
UTOPIES<lb/>
</p>
        <p>
41<lb/>
</p>
        <p rend="center">
osé communiquer, c’est de faire rentrer les<lb/>
villes sous terre. (Réflexe de honte, si j’en<lb/>
crois l’expression). L’un d’entre eux imagine<lb/>
de creuser un grand puits sous le gratte-ciel<lb/>
nommé Empire State qui a 400 mètres d’altitude<lb/>
et cent étages. On le mettrait à la cave,<lb/>
pour la durée du raid. Solution aussi chère<lb/>
qu’absurde, car il y a tout à parier que la première<lb/>
bombe serait pour New-York, et mettrait<lb/>
hors d’usage en une seconde le mécanisme<lb/>
du rentrer sous terre. Je m’en tiens à<lb/>
la suggestion qui me venait à l’esprit dans<lb/>
une précédente lettre : la seule défense d’une<lb/>
ville est sa mobilité. J’entends bien : sa mobilité<lb/>
perpétuelle. Ainsi l’ennemi ne saura<lb/>
pas où viser. Nous voici condamnés au nomadisme.<lb/>
Mais après tout, si vous prenez les<lb/>
statistiques des compagnies de transport de<lb/>
ce pays, vous verrez qu’une fraction importante<lb/>
de la population se déplace continuellement.<lb/>
Le système de défense que je propose<lb/>
ne changerait guère cette condition. Simplement<lb/>
les maisons se déplaceraient, au lieu<lb/>
que ce soient leurs habitants. C’est une question<lb/>
de rails ou d’hélices.<lb/>
<space/>Car je ne doute pas que nos constructeurs<lb/>
d’avions, utilisant l’énergie atomique, n’arrivent<lb/>
à transporter des maisons tout entières,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page44">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
42<lb/>
</p>
        <p rend="center">
verticalement et horizontalement, au-dessus<lb/>
des nuages et des tempêtes. On dispose un<lb/>
filet aux mailles d’acier, on embraye un hélicoptère,<lb/>
et voilà la maison qui s’envole cependant<lb/>
que les domestiques servent le dîner<lb/>
sans perdre l’équilibre et que la radio ne cesse<lb/>
de ronronner. Le lendemain on se pose en<lb/>
Floride, sur un terrain loué d’avance. (Querelle<lb/>
dans l’air de deux maisons qui prétendent<lb/>
se garer au même endroit).<lb/>
<space/>Vous allez me dire : mais c’est affreux, nous<lb/>
n’aurions plus de racines nulle part ! Avez-<lb/>
vous remarqué que toute l’évolution, à partir<lb/>
du XIXira' siècle, n’est qu’un immense complot<lb/>
mondial pour couper nos racines paysannes<lb/>
 ? La machine à vapeur, la concentration<lb/>
urbaine, l’avion, la « défense » contre<lb/>
la Bombe, tout va dans le même sens. On nous<lb/>
a tout d’abord invités ou forcés à quitter nos<lb/>
campagnes pour les villes. Ces villes, dont<lb/>
nous pensions devenir les paysans, seront les<lb/>
premiers objectifs de la bombe. Nous ne les<lb/>
abandonnerons pas pour si peu. Nous les<lb/>
transporterons à la campagne. Il n’y aura plus<lb/>
de campagne ni de centres urbains, mais une<lb/>
circulation perpétuelle sur la Terre et les<lb/>
Morts des Autres.<lb/>
<space/>Vous voyez que les relations humaines,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page45">
        <p>
UTOPIES<lb/>
</p>
        <p>
43<lb/>
</p>
        <p rend="center">
sentimentales, sociales et politiques vont<lb/>
changer 4e nature radicalement, si toutefois<lb/>
l’Histoire dure encore (mais pour qu’elle<lb/>
dure, il nous faudra changer de gouvernants).<lb/>
<space/>Si mes arguments, jusqu’ici, n’ont pas suffi<lb/>
à vous convaincre des possibilités illimitées<lb/>
qui s’ouvrent pour l’âge atomique, je copie<lb/>
à votre intention quatre petites nouvelles<lb/>
pittoresques : « Alamogordo (New-Mexico).<lb/>
La population est très excitée par l’annonce<lb/>
que les vaches rouges de la contrée sont devenues<lb/>
blanches à la suite de la première expérience<lb/>
d’explosion atomique au mois de<lb/>
Juillet. » — « Carrizozo, (New-Mexico). Un<lb/>
chat noir est devenu à moitié blanc. Un cow-<lb/>
boy du village de Brigham accuse l’Atome<lb/>
d’avoir fait grisonner sa barbe. » — « Boston<lb/>
(Mass.) Un savant prévoit qu’en jouant du<lb/>
piano, il pourra faire sauter une ville. »<lb/>
« Washington D. C. Plus de 5.000 produits<lb/>
et procédés industriels d’usage immédiat ont<lb/>
été inventés au cours des travaux sur la bombe<lb/>
atomique dans l’usine de Oak Ridge, Tennessee.<lb/>
 »<lb/>
<space/>Mais ce ne sont là que des « faits », comme<lb/>
disent la science et les politiciens cyniques.<lb/>
Les faits sont les déchets de l’imagination. Et<lb/>
ceux que nous voyons aujourd’hui, et que<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page46">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
44<lb/>
</p>
        <p rend="center">
nous étudions et mesurons, sont en réalité<lb/>
déterminés par l’angle obtus sous lequel nous<lb/>
approchons le réel. Changeons d’angle et le<lb/>
monde changera. Nous verrons d’autres<lb/>
« faits », nous trouverons d’autres « lois ».<lb/>
<space/>A ce sujet, je vous envoie une petite parabole<lb/>
que je viens d’écrire pour un livre en<lb/>
préparation.<lb/>
<space/>« Tout cela est très joli ! » disait le Docteur,<lb/>
« mais quoi, la science reste la science,<lb/>
la seule méthode honnête, rigoureuse, éprouvée,<lb/>
d’analyse ou de construction. La seule<lb/>
utile, la seule qui réussisse et qui progresse.<lb/>
Vous semblez croire que nous sommes libres<lb/>
désormais de penser n’importe quoi, et que<lb/>
cela changera tout. Pardon ! La science produit<lb/>
des preuves que les superstitions seraient<lb/>
bien en peine de réfuter ou d’égaler. Elle<lb/>
guérit ! Elle invente des machines qui font<lb/>
déjà 1.000 kilomètres à l’heure ! Elle vérifie<lb/>
par des faits éclatants, du genre de la bombe<lb/>
atomique, ses spéculations les plus « folles » !<lb/>
Libre à vous de prendre pour but l’évocation<lb/>
des fées du moyen âge : jamais une fée n’a<lb/>
fait tourner le moindre moteur. Nous vous<lb/>
laissons à vos enfantillages. »<lb/>
<space/>— « Bien, dis-je, la preuve que la science<lb/>
n’est pas folle, c’est qu’elle nous permet au-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page47">
        <p>
UTOPIES<lb/>
</p>
        <p>
45<lb/>
</p>
        <p rend="center">
jourd’hui d’aller beaucoup plus vite qu’il y<lb/>
a cent ans. Voilà qui est sérieux, me dites-<lb/>
vous. Et voilà qui est utile, au surplus. Personne<lb/>
n’osant le contester autour de moi, je<lb/>
crois prudent de l’accepter. J’admets aussi<lb/>
que l’évocation des fées ne sert à rien et ne<lb/>
mène à rien… pour le moment.<lb/>
<space/>Mais veuillez supposer maintenant que<lb/>
dans quelques siècles, les hommes cessent de<lb/>
trouver amusant d’aller plus vite, et donc<lb/>
commencent à se demander à quoi cela sert.<lb/>
Supposez que leur plaisir nouveau et principal<lb/>
soit d’évoquer quelque chose comme les<lb/>
fées, et qu’ils y arrivent après deux ou trois<lb/>
siècles d’application des bons esprits. Voilà le<lb/>
sérieux nouveau, l’utilité urgente. Ces fées<lb/>
donnent la paix du cœur dans la souffrance,<lb/>
inventent mille tours sentimentaux insoupçonnés<lb/>
de notre barbarie, créent l’immobilité<lb/>
dont le sous-produit nommé lenteur est vénéré<lb/>
par quelques sectes populaires, font de<lb/>
la mort une plaisanterie d’un goût sublime<lb/>
qui perd son sel à être répétée, étouffent<lb/>
d’une seule pensée les explosions cosmiques,<lb/>
etc. Libre à vous de prendre pour but la construction<lb/>
d’un moteur atomique : jamais un<lb/>
moteur atomique n’a évoqué la moindre fée.<lb/>
Nous vous laissons à vos enfantillages. »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page48">
        <p>
**<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page49">
        <p>
V<lb/>
</p>
        <p rend="center">
NI SECRET, NI DEFENSE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page50">
        <p>
■- »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page51">
        <p>
New-York, 10 octobre 1945.<lb/>
</p>
        <p>
49<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Les hommes d’Etat, les généraux, et quelques<lb/>
vulgarisateurs en mal d’idées, ont trouvé<lb/>
deux moyens d’esquiver la question posée<lb/>
par la bombe atomique. Ils essaient d’enchaîner<lb/>
le monstre avec des agrafes de dossiers<lb/>
: c’est un secret que nous garderons,<lb/>
c’est un dépôt sacré, disent-ils. Et sans l’avis<lb/>
d’aucun savant autorisé, ils parlent de défenses<lb/>
possibles, si toutefois on leur laisse le<lb/>
commandement.<lb/>
<space/>Je leur oppose le meilleur analyste des<lb/>
choses militaires dans cette guerre, et le corps<lb/>
unanime des savants.<lb/>
<space/>M. Hanson B. Baldwin l’a fort bien expliqué<lb/>
dans le Tunes : le seul et vrai secret de<lb/>
la Bombe atomique réside dans la puissance<lb/>
industrielle de l’Amérique. C’est assez dire<lb/>
qu’il n’est que temporaire. Quant au secret<lb/>
technique de la détonation, dans quelques<lb/>
mois les Russes l’auront, et les Français, ou<lb/>
les Danois peut-être.<lb/>
<space/>Et je ne connais pas un seul physicien qui<lb/>
n’ait nié, expressément, et en toute occasidn<lb/>
publique, devant les journalistes ou le Sénat,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page52">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
50<lb/>
</p>
        <p rend="center">
l’existence actuelle ou possible de la moindre<lb/>
défense effective contre un raid atomique par<lb/>
surprise.<lb/>
<space/>Voici cependant l’état de l’opinion américaine<lb/>
en cette fin d’année 1945. M. Georges<lb/>
Gallup vient d’établir que 71 p. 100 des citoyens<lb/>
de ce pays « refusent de livrer le contrôle<lb/>
de la Bombe aux Nations Unies », cependant<lb/>
que la même enquête révèle que 65<lb/>
p. 100 sont persuadés que « le secret ne peut<lb/>
être gardé ». D’où je déduis que la proportion<lb/>
des Américains raisonnables (j’entends<lb/>
capables de rapprocher deux idées et d’en<lb/>
tirer une conclusion logique) , est au plus de<lb/>
35 p. 100. Est-ce peu ou beaucoup pour un<lb/>
peuple ? Je n’en jugerais qu’après un essai<lb/>
en Europe.<lb/>
<space/>Il est clair que l’opinion publique est égarée<lb/>
par sa foi dans la Science, que les savants<lb/>
sérieux ne partagent point. On parle de radars<lb/>
omniscients, et de rayons qui feraient<lb/>
sauter la Bombe tôt après son départ, chez<lb/>
l’adversaire. Mais quand bien même on inventerait<lb/>
ces procédés, leur mise en œuvre<lb/>
supposerait un état de mobilisation permanente<lb/>
qui sous prétexte d’éviter la guerre,<lb/>
tuerait la paix. Une partie de la population<lb/>
serait employée à surveiller le ciel, l’autre par-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page53">
        <p>
51<lb/>
</p>
        <p>
NI SECRET, NI DÉFENSE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
tie à fabriquer les instruments et à payer les<lb/>
impôts nécessaires. Par crainte de mourir,<lb/>
plus personne ne vivrait.<lb/>
<space/>La situation présente, en vérité, est bien<lb/>
plus folle qu’on ne l’imagine. Car non seulement<lb/>
nous sommes sans défense, mais encore<lb/>
le secret de la Bombe sera demain celui de<lb/>
Polichinelle, et enfin si quelqu’un nous attaque,<lb/>
nous ne saurons pas qui a tiré.<lb/>
<space/>Supposez qu’un petit pays, disons la Suisse,<lb/>
manufacture une douzaine de bombes. Ce<lb/>
n’est pas une question d’argent comme on le<lb/>
croit — les grosses dépenses ont été faites par<lb/>
l’Amérique, pendant les recherches — mais<lb/>
d’ingéniosité et d’équipement technique, et<lb/>
vous savez que la Suisse possède tout cela. En<lb/>
fait, c’est à l’Ecole polytechnique de Zurich<lb/>
que sont nés les travaux d’Einstein.<lb/>
<space/>Supposez maintenant que ce petit pays,<lb/>
pour se tirer d’un mauvais pas, envoie deux<lb/>
ou trois bombes sur New-York. (Je prends<lb/>
l’exemple le plus invraisemblable, pour<lb/>
qu’on n’aille pas y voir je ne sais quelle allusion<lb/>
à des circonstances trop réelles) . L’Amérique<lb/>
ne doute pas un instant que les projectiles<lb/>
ne viennent de Russie. Il est trop tard<lb/>
pour échanger des notes et des coups de chapeau<lb/>
haut-de-forme. Voilà Moscou et Kiev<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page54">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
52<lb/>
</p>
        <p rend="center">
en ruines dans les trois heures. Les Russes<lb/>
ripostent sur Detroit et Saint-Louis, et détruisent<lb/>
Londres par simple mesure de précaution.<lb/>
Et ainsi de suite : dans le langage<lb/>
technique, cela s’appelle chain-reaction. En<lb/>
vingt-quatre heures, l’Occident a vécu.<lb/>
<space/>Un éclair tombant du ciel bleu — l’expression<lb/>
est devenue si vraie qu’elle a cessé de<lb/>
nous frapper. Une apathie étrange me semble<lb/>
s’établir dans les masses comme chez ceux qui<lb/>
les mènent. Les Trois Grands sont presque<lb/>
d’accord pour renouveler leurs petites discussions.<lb/>
M. Truman ajuste ses lunettes et<lb/>
veille sur son « dépôt sacré ». Le monde n’a<lb/>
pas de gouvernement. Je ne suis pas sûr que<lb/>
les nations en aient. Et nous restons les bras<lb/>
ballants, pensant aux achats de Noël…<lb/>
<space/>J’ai trouvé quelques paires de nylons. Je<lb/>
sens que vous allez me répondre…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page55">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page56">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page57">
        <p rend="center">
VI<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LE SAVANT ET LE GENERAL<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page58">
        <p>
1-"<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page59">
        <p rend="center">
57<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Princeton (N. J.) , le 21 octobre 1945.<lb/>
A une heure de New-York, à Princeton où<lb/>
je suis en train de m’installer, tout respire<lb/>
une paix claustrale. Les bâtiments de l’Université,<lb/>
en style néo-gothique d’Oxford, dernier<lb/>
confort, s’espacent dans des parcs dont<lb/>
l’automne encore tiède glorifie le luxe songeur.<lb/>
C’est dans ce cadre trop parfait, cette<lb/>
ambiance d’innocence, de sports et d’ombres<lb/>
vertes, que vivent et pensent quelques-uns<lb/>
des esprits qui auront le plus contribué à<lb/>
transformer la condition du siècle. Hier soir,<lb/>
au cinéma, un hello derrière moi, et c’était<lb/>
l’un des as du très petit groupe de mathématiciens<lb/>
et de physiciens qui a mis au point la<lb/>
bombe atomique. Tout à l’heure, devant ma<lb/>
fenêtre, un homme en sweater bleu et pantalon<lb/>
de flanelle passait les cheveux au vent<lb/>
— deux belles touffes blanches en désordre<lb/>
« génial » — et c’était l’un de mes voisins,<lb/>
Albert Einstein, le patriarche du nouvel âge,<lb/>
le Moïse de la Terre atomique. Il passe ainsi<lb/>
chaque jour, vers 11 heures du matin. Quand<lb/>
il fait froid il porte un manteau noir. Sa chevelure<lb/>
m’indique la direction du vent, et son<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page60">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
58<lb/>
</p>
        <p rend="center">
aspect met en fuite ma petite fille. A quoi<lb/>
pense-t-il ? De ce cerveau est sortie l’équation<lb/>
qui est en train de bouleverser le monde. Je<lb/>
me la répète chaque fois que je le vois :<lb/>
E == me2. L’énergie est égale au produit de<lb/>
la masse par le carré de la vitesse lumineuse.<lb/>
On n’a jamais tant dit en si peu de signes.<lb/>
Mais je ne suis pas un physicien, et n’ai d’autre<lb/>
spécialité que de réfléchir aux conséquences<lb/>
générales des découvertes particulières,<lb/>
et aux liaisons humaines quelles affectent.<lb/>
<lb/>
<space/>Comme partout en Amérique — mais dans<lb/>
notre Réserve d’intellectuels avec plus de<lb/>
compétence qu’ailleurs — la discussion sur<lb/>
l’avenir de la Bombe bat son plein. Bien entendu,<lb/>
l’opinion des savants domine tout.<lb/>
Leur mauvaise conscience les a rendus prudents<lb/>
et sages. Ils se sentent accusés sourdement<lb/>
d’avoir causé 200.000 morts et créé une<lb/>
menace planétaire. Aussi défendent-ils tous<lb/>
l’idée que la guerre des bombes serait la fin<lb/>
des hommes, et que le seul moyen de l’empêcher<lb/>
est un gouvernement mondial. Ils<lb/>
partagent mon avis sur l’inutilité des armées<lb/>
et des flottes de l’air ou de la mer, cependant<lb/>
que les généraux, les journalistes et les politiciens<lb/>
continuent de déraisonner comme un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page61">
        <p>
LE SAVANT ET LE GENERAL<lb/>
</p>
        <p rend="center">
59<lb/>
</p>
        <p rend="center">
seul homme. Le New-York Times de ce matin<lb/>
fournit de nouveaux arguments, très puissants<lb/>
mais contradictoires, aux deux factions.<lb/>
Je dis puissants : les uns par la logique, le<lb/>
bon sens et le réalisme, les autres par l’autorité<lb/>
et les passions qui les soutiennent.<lb/>
<space/>Voici d’abord l’opinion du chef suprême<lb/>
des forces américaines, le général Marshall.<lb/>
La bombe atomique, déclare-t-il, devant une<lb/>
commission parlementaire, loin de rendre<lb/>
l’armée superflue, ne peut qu’augmenter<lb/>
l’importance des troupes de terre. C’est bien<lb/>
l’avis qu’on attendait d’un général. Et il<lb/>
illustre sa pensée. « Supposez, dit-il, deux<lb/>
savants, l’un en Allemagne et l’autre à<lb/>
Washington. Chacun pèse sur un bouton, et<lb/>
une terrifiante explosion se produit dans le<lb/>
territoire de l’autre. Le processus se poursuit,<lb/>
jusqu’au jour où quelqu’un s’empare d’un<lb/>
des boutons : et voilà qui suppose une force<lb/>
armée. » Le général Marshall ajoute : « Les<lb/>
gens qui parlent d’une guerre purement technique<lb/>
oublient le fait qu’une pareille guerre<lb/>
exige des effectifs plus importants que par le<lb/>
passé. Il faut des troupes pour mettre les instruments<lb/>
en position, il faut des troupes pour<lb/>
s’emparer d’une île qui nous servira de base<lb/>
de tir. » Et il conclut que les conditions fon<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page62">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
60<lb/>
</p>
        <p rend="center">
damentales de la guerre n’ont pas changé davantage<lb/>
qu’elles ne le firent lors de l’invention<lb/>
de la poudre. Mais trois colonnes plus<lb/>
loin, sur la même page du New-York Times,<lb/>
je lis ceci : « Le Dr Oppenheimer, chef du<lb/>
service des recherches atomiques à Los Ala-<lb/>
mos, a été interrogé hier par un Comité du<lb/>
Sénat. A la question : Est-il vraisemblable<lb/>
qu’un seul raid atomique contre les centres<lb/>
populeux des Etats-Unis puisse tuer 40 millions<lb/>
d’Américains ? le savant a répondu : Je<lb/>
crains que oui. »<lb/>
<space/>Or ceci tue cela, me semble-t-il. Si impertinent<lb/>
qu’il paraisse de critiquer l’avis d’un<lb/>
militaire que le Président Truman déclarait<lb/>
récemment « plus grand que tous les capitaines<lb/>
connus, y compris Alexandre », je<lb/>
pense que le général Marshall a tort, si le<lb/>
Dr Oppenheimer a raison. Mettons-nous dans<lb/>
la situation. Pour transporter l’infanterie et<lb/>
les chars nécessaires à la conquête d’une île<lb/>
ou des bases ennemies, il faudra plusieurs<lb/>
heures, sinon plusieurs jours. Or au moment<lb/>
où ces troupes partiront, un tiers de la population<lb/>
aura été tué. Pendant le voyage, un<lb/>
autre tiers subira probablement le même sort.<lb/>
Imaginons le moral de ces soldats. Ils sauront<lb/>
qu’ils ont peu de chances de recevoir des ren<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page63">
        <p>
LE SAVANT ET LE GÉNÉRAL<lb/>
</p>
        <p>
61<lb/>
</p>
        <p rend="center">
forts et des munitions de leur pays, plus qu’à<lb/>
moitié détruit. Ils verront que la guerre n’a<lb/>
plus de sens humain. D’ailleurs l’île qu’ils<lb/>
iront conquérir sera déjà réduite en fine<lb/>
poussière, si l’ennemi n’est pas stupide.<lb/>
<space/>Supposez encore que la Russie attaque<lb/>
l’Amérique par la stratosphère. Que peut<lb/>
faire l’infanterie américaine ? Attaquer ? Où<lb/>
et quand ? Se défendre ? Contre qui ? On<lb/>
dit : C’est toujours l’infanterie qui termine<lb/>
une campagne en occupant le terrain. Mais<lb/>
dans le cas d’une guerre atomique, il n’est pas<lb/>
sûr, ni même probable, que l’agresseur juge<lb/>
bien utile de venir disputer à ses victimes des<lb/>
ruines encore radioactives. De même, si la<lb/>
Russie est attaquée par l’Amérique, ou encore<lb/>
si l’une des deux attaque l’Europe. Calculez<lb/>
les distances. Supputez le temps qu’il<lb/>
faut à un corps expéditionnaire pour les<lb/>
franchir, et les conditions dans lesquelles il<lb/>
s’ébranlera. Il a fallu deux ans aux Américains<lb/>
pour débarquer en Europe, et leur pays<lb/>
était resté à l’abri des bombardements. Même<lb/>
s’il leur faut seulement deux heures la prochaine<lb/>
fois, ils arriveront une heure trop tard.<lb/>
<space/>Il se peut que le général Marshall, qui a<lb/>
su tout cela mieux que personne au monde,<lb/>
ait mystérieusement raison ; mais ce n’est<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page64">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
62<lb/>
</p>
        <p rend="center">
certainement pas pour les raisons qu’il donne.<lb/>
Et pourquoi n’en pas donner d’autres, si<lb/>
elles existent ? La guerre n’a plus d’autres<lb/>
secrets que ceux de l’industrie, qui sont ceux<lb/>
de la science, qui n’a d’autre désir que de les<lb/>
publier.<lb/>
<space/>Je maintiens que la guerre est morte, la<lb/>
guerre des militaires, la vraie.<lb/>
<space/>Parce que nous avons passé l’âge des guéries<lb/>
considérées comme jeux réglés. Si l’un des<lb/>
partis en présence disait à l’autre : — Messieurs<lb/>
les Anglais, tirez les premiers ! il n’y<lb/>
aurait plus personne pour tirer en second, et<lb/>
retourner le feu, comme on disait naguère.<lb/>
Le général Marshall l’aurait-il oublié, lorsqu’il<lb/>
parle tout tranquillement d’ « un processus<lb/>
qui se poursuit » ?<lb/>
<space/>La discussion, comme on dit, reste ouverte.<lb/>
Souhaitons qu’elle le reste longtemps. Car il<lb/>
s’agit d’un problème dont la preuve, si elle<lb/>
était jamais administrée, ne pourrait plus intéresser<lb/>
qu’un auditoire brusquement raréfié.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page65">
        <p rend="center">
VII<lb/>
</p>
        <p rend="center">
TOUT EST CHANGE, PERSONNE<lb/>
<space/>NE BOUGE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page66">
        <p>
s<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page67">
        <p>
Princeton (N. J.) , le 28 octobre 1945.<lb/>
</p>
        <p>
65<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Vos objections à ma thèse sur l’armée et la<lb/>
mort de la guerre militaire, m’obligent à vous<lb/>
demander de relire mes lettres. J’avais tout<lb/>
réfuté d’avance. Mais je m’aperçois que votre<lb/>
attitude est plus sentimentale que réaliste, et<lb/>
qu’en vertu de cette disposition, c’est le ton<lb/>
de ma correspondance qui a seul agi sur vous,<lb/>
et non mes arguments.<lb/>
<space/>Vous me reprochez d’exagérer, et de porter<lb/>
« à la légère » des jugements fort graves<lb/>
en vérité. Je crains que nous n’ayons plus la<lb/>
même notion du sérieux et de la gravité.<lb/>
Vous êtes encore pré-atomique. Ce n’est pas<lb/>
seulement un océan, mais toute une ère qui<lb/>
nous sépare… Non, c’en est trop ! Ecoutez-<lb/>
moi, venez ici et regardez avec moi.<lb/>
<space/>Quand je vois que tout est changé dans<lb/>
notre monde depuis Hiroshima, et que cependant<lb/>
les responsables du sort commun<lb/>
agissent exactement comme d’habitude, c’est<lb/>
à dire peu ou pas du tout ; quand je vois que<lb/>
le ciel bleu ne promet plus que la mort instantanée<lb/>
pour des millions, et que cependant<lb/>
le Sous-Comité judiciaire du Congrès améri-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page68">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
66<lb/>
</p>
        <p rend="center">
cain discute encore la question de savoir si<lb/>
la guerre a pris fin légalement le 14 août ou<lb/>
le 2 septembre ; quand je vois les savants<lb/>
unanimes déclarer qu’il n’existe pas de défense<lb/>
imaginable contre un raid atomique, et<lb/>
que cependant les généraux réclament au<lb/>
nom de la patrie la conscription obligatoire ;<lb/>
quand je vois les ruines de l’Europe, et que<lb/>
cependant on y fabrique des armes et on y<lb/>
coud des uniformes, au lieu de rebâtir des<lb/>
maisons et de vêtir ceux qui sont nus ; quand<lb/>
je vois la guerre et que chacun s’y prépare ;<lb/>
quand je vois que tout le monde voit cela<lb/>
comme moi, et que personne ne hurle : aux<lb/>
fous ! hommes d’Etat, généraux, parlementaires,<lb/>
économistes, radoteurs à gages, ils sont<lb/>
tous fous, ne les écoutez plus ! — quand je<lb/>
vois que si je dis tout cela, les gens sourient<lb/>
et trouvent que j’exagère, eh bien, chère<lb/>
amie, je souris. C’est ma manière nouvelle<lb/>
d’être sérieux.<lb/>
<space/>Voulez-vous que je pleure toute la journée,<lb/>
que je rugisse pendant la nuit, et que je dévore<lb/>
les tapis ? Voulez-vous que je prenne des<lb/>
airs ? Ou que j’écrive avec un style pesant de<lb/>
politicien et une logique de militaire des articles<lb/>
mesurés sur la folie du siècle ? Ce n’est<lb/>
pas une folie furieuse, hélas, il s’en faut de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page69">
        <p>
TOUT EST CHANGÉ, PERSONNE NE BOUGE<lb/>
</p>
        <p>
67<lb/>
</p>
        <p rend="center">
beaucoup. C’est une léthargie de lame accompagnée<lb/>
de bavardage sentencieux, qui<lb/>
rappellerait l’état de la société française à la<lb/>
veille de la Révolution. Tout le monde voit<lb/>
les abus, le danger imminent et l’incapacité<lb/>
des dirigeants. Mais quand on le dit, on provoque<lb/>
le sourire ou des mines vaguement<lb/>
étonnées. — Qu’avez-vous à mettre à la place ?<lb/>
— D’abord voyons clairement la situation. —<lb/>
C’est tout vu, nous y sommes, quel est votre<lb/>
système ? — Cherchons ensemble… — Oh l’ennuyeux<lb/>
 ! Depuis le temps qu’on en parle de<lb/>
cette bombe atomique. Vous n’auriez pas<lb/>
d’autres sujets moins assommants ? — La<lb/>
mort subite, si vous voulez, et la liquidation<lb/>
en gros de l’humanité ! — Je vois que vous<lb/>
n’êtes pas trop sérieux.<lb/>
<space/>Notez que je flatte beaucoup, dans ces répliques,<lb/>
mon interlocuteur fictif. En fait, le<lb/>
dialogue tourne court sur une allusion aux<lb/>
experts ou aux complexités de la politique,<lb/>
je n’y entends rien ni vous non plus, et j’ai<lb/>
des rendez-vous urgents.<lb/>
<space/>Mon rendez-vous à moi est pris avec l’époque.<lb/>
Je vois que la mort en masse l’attend<lb/>
d’une heure à l’autre. Si elle s’en moque, que<lb/>
voulez-vous que je fasse ? Je vous écris pour<lb/>
m’amuser. Je pense que si vous êtes encore<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page70">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
68<lb/>
</p>
        <p rend="center">
sérieuse et me reprochez ce ton « badin » —<lb/>
merci — c’est que vous n’avez pas bien saisi<lb/>
la situation, qui est la suivante :<lb/>
<space/>Guerre. Les armées de terre et de mer seront<lb/>
privées de ravitaillement et immobilisées<lb/>
en moins d’une heure. Elles ne serviront<lb/>
donc à rien. Mais on vote des budgets militaires,<lb/>
on discute la couleur des parements, et<lb/>
l’Amérique parle d’établir la conscription<lb/>
obligatoire.<lb/>
<space/>Politique. La victoire sur les totalitaires<lb/>
de nuance fasciste a mis au pouvoir dans le<lb/>
monde entier les totalitaires de nuance démocratique<lb/>
et soviétique. Quelques détails de<lb/>
terminologie les séparant encore, ils ont décidé<lb/>
de se battre, mais chacun pense que l’autre<lb/>
ne s’en doute pas. Ils parlent tous de paix,<lb/>
et se disputent des bases qui ne peuvent servir<lb/>
à rien, si ce n’est à faire la guerre. D’ailleurs,<lb/>
ils déplorent tous la dernière guerre,<lb/>
qui les a tellement affaiblis pour la prochaine.<lb/>
<space/>Progrès. Un hebdomadaire américain a<lb/>
posé récemment la question : « Quel est le<lb/>
but de la science ? Faire sauter le monde ? Si<lb/>
les savants pensent vraiment ce qu’ils nous<lb/>
disent, le progrès scientifique est en vue de<lb/>
son terme. »<lb/>
<space/>Vous trouvez que c’est le moment d’être<lb/>
sérieux ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page71">
        <p rend="center">
VIII<lb/>
</p>
        <p rend="center">
UN SALON ATOMIQUE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page72">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page73">
        <p>
Washington, le 2 novembre 1945.<lb/>
</p>
        <p>
71<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Cette capitale qui ne fait partie d’aucun<lb/>
des Etats de l’Union m’a toujours paru peu<lb/>
réelle : c’est comme une ville d’exposition<lb/>
qu’on aurait décidé de ne pas détruire. Je<lb/>
m’y perds régulièrement, cherchant d’un œil<lb/>
anxieux l’Obélisque, qui n’est même pas au<lb/>
centre. Faut-il vous donner toute la mesure<lb/>
du désespoir qui fond sur moi dès que je<lb/>
suis à Washington ? Je vous avouerai que<lb/>
je m’y réfugie dans les salons.<lb/>
<space/>L’Europe avait des salons littéraires. A<lb/>
Washington, ils sont tous politiques. Celui<lb/>
d’où je sors, qui est l’un des mieux courus,<lb/>
est aussi le plus atomique. Parmi les sous-<lb/>
secrétaires d’Etat, les diplomates et les virtuoses,<lb/>
j’ai trouvé deux ou trois prix Nobel,<lb/>
très entourés.<lb/>
<space/>— Une campagne atomique, disait l’un<lb/>
d’eux, orné d’une paire d’énormes sourcils<lb/>
blancs, laisserait environ 2 p. 100 de la population<lb/>
américaine, grattant la terre entre les<lb/>
ruines, pour y chercher sa subsistance.<lb/>
<space/>— Comme c’est passionnant ! me dit une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page74">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
72<lb/>
</p>
        <p rend="center">
dame, really, I love him, he is perfectly<lb/>
dreamy !<lb/>
<space/>J’observai que la panique de l’an mille,<lb/>
dont on pouvait penser que la Bombe allait<lb/>
renouveler l’hystérie, ne paraissait pas dominer<lb/>
l’assemblée.<lb/>
<space/>— C’est qu’on croyait alors, me dit le savant.<lb/>
Nous n’avons devant nous que des faits<lb/>
mesurables. Et cela tue l’imagination.<lb/>
<space/>— Pensez-vous, dit une autre dame, que la<lb/>
Bombe puisse faire sauter la Terre ?<lb/>
<space/>— Cela se discute… Certains de mes collègues<lb/>
ont envisagé l’hypothèse, et sont de<lb/>
l’avis qu’elle n’est pas improbable. D’autres,<lb/>
comme moi, pensent qu’on ne fera sauter que<lb/>
des tranches de l’écorce terrestre, comme si<lb/>
vous peliez une orange.<lb/>
<space/>Les dames étaient ravies, les hommes pensifs.<lb/>
On eût dit qu’ils réfléchissaient. La conversation<lb/>
devint générale. Le savant se montrait<lb/>
plein d’humour. On n’avait jamais été<lb/>
plus plaisant à propos de massacres en masses.<lb/>
Ce que j’aime, dans le monde, c’est qu’on<lb/>
part quand on veut. A peine sorti, je me suis<lb/>
mis à réfléchir, et m’étant égaré comme de<lb/>
coutume, j’ai eu le temps de trouver une ou<lb/>
deux conclusions, avant la maison de mes<lb/>
hôtes, d’où je vous écris.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page75">
        <p>
UN SALON ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
73<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>En fait, nous sommes devant l’an mille.<lb/>
Tous les problèmes derniers nous sont posés,<lb/>
dans des termes urgents et concrets. Quel est<lb/>
le sens de la vie si elle finit demain ? Qu’est-ce<lb/>
que cette mort de l’homme causée par son<lb/>
génie ? Pourquoi l’intelligence conduit-elle<lb/>
au suicide, alors qu’elle ne croit pas à la survie,<lb/>
tandis que la foi des anciens temps redoutait<lb/>
une fin qui pourtant l’eût jetée dans<lb/>
l’Eternel ?<lb/>
<space/>J’arpentais des avenues interminables, sillonnées<lb/>
de taxis bondés. Je me disais : on discute<lb/>
gentiment dans les salons la possibilité<lb/>
de faire sauter la planète. Les événements qui<lb/>
dépassent l’imagination — et celui-ci ne saurait<lb/>
être dépassé lui-même — n’intéressent ou<lb/>
n’inquiètent que superficiellement. A vrai<lb/>
dire, ils amusent plus qu’ils n’angoissent.<lb/>
D’ailleurs l’idée d’un naufrage commun ou<lb/>
d’une explosion unanime nous paraît plutôt<lb/>
rassurante. C’est le danger ou le malheur individuel<lb/>
que l’on redoute, et dont on souffre,<lb/>
surtout par la comparaison avec la meilleure<lb/>
chance d’autrui. Or la Bombe détruirait probablement<lb/>
toute possibilité de comparaison.<lb/>
Les événements mondiaux ne nous saisissent<lb/>
que par les franges de notre vanité, ou par<lb/>
quelques répercussions accidentelles sur nos<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page76">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
74<lb/>
</p>
        <p rend="center">
amours ou notre compte en banque. Rien ne<lb/>
laisse les hommes aussi indifférents que le<lb/>
sort de l’humanité, dont les chefs d’Etat parlent<lb/>
tant.<lb/>
<space/>J’ai fini par trouver une place dans un taxi.<lb/>
Trois militaires, rentrant du Pacifique, s’y<lb/>
racontaient le détail de leurs campagnes.<lb/>
Aucun d’eux ne donnait l’impression de<lb/>
s’être battu pour l’idéal démocratique. Ils<lb/>
m’ont demandé le résultat du dernier match<lb/>
Armée-Marine. Je ne savais pas. Et j’étais en<lb/>
civil ! Voilà comment l’arrière trahit !<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page77">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page78">
        <p>
/<lb/>
</p>
        <p>
I<lb/>
</p>
        <p>
) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page79">
        <p rend="center">
IX<lb/>
</p>
        <p rend="center">
PARALYSIE DES HOMMES D’ETAT<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page80">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page81">
        <p rend="center"><space/>Washington, le 10 novembre 1945.<lb/>
Notre monde du milieu du XXime siècle<lb/>
est gouverné par ceux qu’on nomme les Trois<lb/>
Grands. Ils se composent d’un loup déguisé<lb/>
en mouton et de deux moutons vêtus de leur<lb/>
vraie peau. C’est donc au nom du Petit Père,<lb/>
et du Brave Garçon, et de l’Esprit bourgeois,<lb/>
que la Bombe doit être administrée. Notez<lb/>
que si elle ne l’est pas, quelqu’un va nous<lb/>
l’administrer. L’alternative est entre ces deux<lb/>
sens du verbe. Et soudain je me demande<lb/>
pourquoi ces trois messieurs paraissent impuissants<lb/>
à décréter les moyens d’une paix<lb/>
pourtant facile à concevoir.<lb/>
<space/>Ne partagez-vous pas cette impression, avec<lb/>
les masses contemporaines : que les chefs responsables<lb/>
de notre sort sont en réalité irresponsables<lb/>
 ? Et qu’ils usurpent le nom de<lb/>
gouvernants ?<lb/>
<space/>J’essaye de me mettre à leur place. Staline<lb/>
voudrait la paix, car sa Russie blessée doit<lb/>
d’abord être reconstruite, mais il ne renonce<lb/>
pas aux plans de Pierre le Grand. Attlee voudrait<lb/>
la paix, car l’Empire blessé est en pleine<lb/>
expérience socialiste, mais il ne renonce pas<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page82">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
80<lb/>
</p>
        <p rend="center">
à faire tuer les indigènes qui se révoltent à<lb/>
Java contre un impérialisme démodé. Tru-<lb/>
man voudrait la paix, car le commerce et<lb/>
l’industrie américains y trouveraient leur<lb/>
espace vital, mais il ne renonce pas aux barrières<lb/>
douanières, à la défense du capital<lb/>
d’abord, et à la peur, (elle-même créatrice de<lb/>
conflit) , d’un conflit avec la Russie. Sans<lb/>
doute sont-ils tous les trois convaincus qu’ils<lb/>
aiment la paix en général, et pour elle-même,<lb/>
et qu’ils détestent la guerre : pourtant ils s’y<lb/>
préparent. Ce qui domine en fait leur politique,<lb/>
c’est la vision de la guerre, non pas<lb/>
celle de la paix.<lb/>
<space/>Ils agissent donc comme des irresponsables,<lb/>
provoquant ce qu’ils veulent éviter. Et le<lb/>
public a l’air de trouver cela normal — ou<lb/>
ne trouve rien.<lb/>
<space/>J’essaye encore de les comprendre^ avant de<lb/>
les traiter de criminels, qui est pourtant bien<lb/>
ce qu’ils ont l’air d’être, quand on voit ce<lb/>
qu’ils vont faire ou laisser faire de nos vies.<lb/>
<space/>Irresponsables moins par incapacité — ils<lb/>
suffiraient aux tâches courantes — que par le<lb/>
fait du problème posé, qui les dépasse comme<lb/>
la Bombe dépasse tout. Devant le monde à<lb/>
unifier, ils paraissent frappés d’un vertige. Ils<lb/>
ne voient rien. Cette absence de pensée est<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page83">
        <p>
PARALYSIE DES HOMMES D’ÉTAT<lb/>
</p>
        <p>
81<lb/>
</p>
        <p rend="center">
plus dangereuse que n’importe quelle pensée<lb/>
fausse. Mais comment pourraient-ils penser ?<lb/>
Simplement, pratiquement, ils n’ont pas le<lb/>
temps. Pourquoi ? J’en vois une raison simple.<lb/>
Parce qu’ils gouvernent leur nation, et<lb/>
que c’est assez ou même trop pour un homme,<lb/>
tandis que le problème est mondial.<lb/>
<space/>La Bombe est un cas international, qui ne<lb/>
peut être résolu qu’à une échelle planétaire :<lb/>
or ces messieurs sont absorbés par la défense<lb/>
d’intérêts locaux dits nationaux, trente visites<lb/>
par jour, des inaugurations, des banquets<lb/>
et des nominations. Il est clair que pour<lb/>
gouverner les nations, la première condition<lb/>
requise est de n’être pas le chef d’une grande<lb/>
nation. Mais qui l’a dit, jusqu’à ce jour ?<lb/>
Chacun sait que l’arbitre d’un match n’est<lb/>
jamais le capitaine d’une des équipes. Qui<lb/>
l’a rappelé au sujet des Trois Grands ? Chacun<lb/>
sait que pour arbitrer la lutte entre les<lb/>
continents il faut d’autres talents et un autre<lb/>
savoir que pour équilibrer les Démocrates du<lb/>
Sud et ceux du Nord en présence des Républicains,<lb/>
tout en gardant un œil sur la gauche<lb/>
naissante, le Sénat, le Congrès, les fonctionnaires<lb/>
et la presse. Mais qui l’a dit au sujet<lb/>
de Truman ? L’Amérique est trop grande<lb/>
pour lui, et le voici chargé du monde en<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page84">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
82<lb/>
</p>
        <p rend="center">
plus ! Ainsi d’Attlee et de Staline. Je les<lb/>
plains. Cependant s’ils s’obstinent, je serai<lb/>
forcé de les traiter d’usurpateurs. L’incompétence<lb/>
des commandants en chef n’est-elle pas<lb/>
jugée criminelle par l’opinion publique de<lb/>
leur patrie, et parfois par les tribunaux ?<lb/>
<space/>Je demande à mes amis américains : imaginez-vous<lb/>
ce pays conduit non par un cabinet<lb/>
fédéral, mais par les gouverneurs des 48 Etats<lb/>
de l’Union ? — Ce serait absurde, me disent-ils.<lb/>
— Eh quoi, c’est pourtant ce que nous<lb/>
offre, à quelques nuances près, le plan des<lb/>
Nations Unies. Vos Etats n’ont fait un pays<lb/>
qu’en unissant leurs peuples et non leurs<lb/>
chefs qui se sont effacés, devant un pouvoir<lb/>
nouveau, sorti du peuple…<lb/>
<space/>Mais si l’on touche à l’idée de Nation, voilà<lb/>
tous les visages qui se ferment, et les esprits<lb/>
en état de siège. Sommes-nous fous ? Allons-<lb/>
nous continuer ce jeu jusqu’à l’explosion de<lb/>
la Terre ? Allons-nous confier le destin de la<lb/>
planète à trois hommes surchargés, débordés,<lb/>
qui n’ont pas une minute pour réfléchir, et<lb/>
qui représentent les intérêts de leur nation,<lb/>
alors que c’est précisément aux dépens de ces<lb/>
intérêts que l’humanité pourra s’unir ? La<lb/>
fonction même de ces chefs d’Etat les disqualifie,<lb/>
en principe, pour l’entreprise dont ils<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page85">
        <p>
PARALYSIE DES HOMMES D’ÉTAT<lb/>
</p>
        <p>
83<lb/>
</p>
        <p rend="center">
se chargent, et les porte à la saboter. Leur<lb/>
métier même les rend inaptes à voir ce que<lb/>
le monde entier attend. Ils ne voient rien,<lb/>
c’est évident, car les visions de l’avenir naissent<lb/>
d’un loisir intense. Or ils ont à recevoir<lb/>
des députés…<lb/>
<space/>Seule une cour internationale, formée<lb/>
d’hommes désignés par la voix populaire, et<lb/>
qui n’auraient pas d’autre affaire que de considérer<lb/>
la Planète, puis de traiter de haut<lb/>
avec les chefs d’Etat…<lb/>
<space/>Mais c’en est trop pour aujourd’hui. Et<lb/>
cette lettre est déjà bien pesante. Avant que<lb/>
vous n’en receviez la suite, puissent les Trois<lb/>
Grands ne pas perdre la boule ! Car le fait<lb/>
est qu’il n’y en a qu’une de Boule, comme<lb/>
disait à peu près le regretté Willkie, et qu’une<lb/>
erreur unique, désormais, pourrait la rendre<lb/>
folle à tout jamais.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page86">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page87">
        <p rend="center"><space/>X<lb/>
LA TACHE POLITIQUE DU SIECLE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page88">
        <p>
H » -<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page89">
        <p rend="center"><space/>Princeton (N. J.) , le 15 novembre 1945.<lb/>
Comme la paix, chère amie, serait monotone,<lb/>
s’il n’y avait pas les menaces de guerre !<lb/>
Et cjue ferions-nous sans la Bombe ?<lb/>
<space/>Depuis des mois, les grandes manchettes<lb/>
sur huit colonnes ont disparu de la première<lb/>
page des journaux américains. Libéré de la<lb/>
pression d’une actualité haletante qui renouvelait<lb/>
chaque matin depuis six ans ses énormes<lb/>
péripéties, l’esprit se sent soudain menacé<lb/>
d’ennui. Mais en même temps, c’est<lb/>
comme s’il s’éveillait d’une longue torpeur<lb/>
stupéfiée. Le temps de réfléchir est revenu.<lb/>
S’il n’y a rien dans le journal, cherchons dans<lb/>
notre tête. Nous y trouverons d’abord une<lb/>
grande question : qu’est-il donc sorti de cette<lb/>
guerre ? Quelles nouveautés ?<lb/>
<space/>Aucune, répondent beaucoup. Rien que<lb/>
du négatif : l’écrasement matériel des Nazis,<lb/>
et des ruines.<lb/>
<space/>Trois grandes nouveautés, répondrai-je au<lb/>
contraire. Le triomphe d’un régime. Une<lb/>
idée. Et une arme.<lb/>
<space/>Ce régime, c’est la démocratie, que plus<lb/>
personne qui compte n’ose attaquer, et dont<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page90">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
88<lb/>
</p>
        <p rend="center">
toutes les puissances dignes du nom se réclament<lb/>
aujourd’hui par les bouches officielles.<lb/>
<space/>Cette idée, c’est l’unité des peuples de la<lb/>
planète, c’est le rêve d’un gouvernement planétaire,<lb/>
c’est la « pensée globale » comme disent<lb/>
les Anglo-Saxons. i<lb/>
<space/>Et cette arme, c’est la bombe atomique.<lb/>
Or remarquez que la démocratie triomphante<lb/>
(en théorie) , l’idée planétaire, et<lb/>
l’arme vingt mille fois plus puissante que<lb/>
toutes les autres, jouent dans le même sens,<lb/>
se prêtent appui, et se renforcent mutuellement.<lb/>
Voici comment.<lb/>
<space/>Un gouvernement mondial court deux<lb/>
risques principaux : celui d’être trop faible<lb/>
pour gouverner effectivement, et celui d’être<lb/>
trop fort pour que survivent les libertés nationales<lb/>
ou régionales. Mais si ce gouvernement<lb/>
devient seul détenteur de la bombe<lb/>
atomique, il se voit doté du même coup d’une<lb/>
arme proportionnée à l’ampleur de sa tâche,<lb/>
qui est de faire la police des nations ; et d’une<lb/>
arme qui par nature serait démesurée pour<lb/>
un seul peuple, tandis qu’elle devient effective<lb/>
à l’échelle planétaire, précisément. Voici<lb/>
donc le danger de faiblesse écarté. D’autre<lb/>
part, le triomphe universel du principe démocratique<lb/>
fournit une garantie de contrôle<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page91">
        <p>
89<lb/>
</p>
        <p>
LA TÂCHE POLITIQUE DU SIECLE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
des autorités élues, et diminue le danger d’un<lb/>
coup de force opéré contre le pouvoir international<lb/>
par une des nations constituantes :<lb/>
la guerre ne vient-elle pas d’éliminer les dictatures<lb/>
impérialistes ?<lb/>
<space/>Ces trois nouveautés, ces trois grands résultats<lb/>
de la lutte dont nous sortons, semblent<lb/>
donc converger vers un seul et même but,<lb/>
indiquer une seule et même voie, une solution<lb/>
proche et définitive des conflits internationaux.<lb/>
L’idée, la nécessité et la possibilité<lb/>
pratique d’un gouvernement fédéral de la<lb/>
planète nous sont apparues simultanément.<lb/>
Elles se proposent à l’esprit avec tant de clarté<lb/>
qu’on est tenté d’y voir l’indication d’une<lb/>
fatalité : il n’est pas d’autre voie praticable,<lb/>
la raison nous pousse à la suivre, nous devons<lb/>
donc arriver très vite au but…<lb/>
<space/>Telles sont les perspectives théoriques.<lb/>
L’Histoire n’en a pas connu de plus vastes,<lb/>
ni de plus pacifiantes. Mais l’Histoire nous<lb/>
apprend aussi que l’homme est stupide et<lb/>
mauvais, qu’il a peur de voir grand, et qu’il<lb/>
préfère en général ses vieux litiges locaux,<lb/>
qu’il appelle intérêts, à ses vrais intérêts, qu’il<lb/>
appelle utopies.<lb/>
<space/>La grande tâche politique du siècle, dans<lb/>
ces conditions, paraît claire.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page92">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
90<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Il faut d’abord dresser devant les peuples<lb/>
une vision simple des possibilités d’union<lb/>
mondiale qui sont ouvertes désormais. Et il<lb/>
faut insister sans relâche sur le fait que cette<lb/>
solution revêt un caractère de destinée : tout<lb/>
nous y mène, et tôt ou tard elle s’imposera,<lb/>
malgré nous si ce n’est par notre action.<lb/>
<space/>Ensuite, il s’agit de combattre les obstacles<lb/>
à cette union. Ils sont dans l’étroitesse de nos<lb/>
esprits, non pas dans la raison, ni dans les<lb/>
faits. Au premier rang, je ne manquerai de<lb/>
vous désigner le nationalisme en plein essor,<lb/>
contre-coup fatal de la guerre, et fièvre spécifique<lb/>
des grandes démocraties physiquement<lb/>
ou moralement déprimées. Je parle surtout<lb/>
pour vous, Européens, que je vois de loin<lb/>
si enclins à confondre la rigueur de l’esprit<lb/>
avec l’avarice de l’imagination, l’honneur<lb/>
d’une culture avec ses décrets d’exclusive, et<lb/>
la conscience de soi avec la méfiance d’autrui,<lb/>
voire l’hostilité et le mépris. Car c’est de<lb/>
toutes ces confusions que se nourrit le virus<lb/>
nationaliste.<lb/>
<space/>Et maintenant, fâchez-vous et répondez.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page93">
        <p rend="center">
XI<lb/>
</p>
        <p rend="center">
TOUS DEMOCRATES<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page94">
        <p>
I<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page95">
        <p>
New-York, le 20 novembre 1945.<lb/>
</p>
        <p>
93<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Vous n’avez pas donné dans le piège. Vous<lb/>
me répondez avec sérénité que l’Europe est<lb/>
prête à faire le bien, mais que des propositions<lb/>
aussi simplistes que la mienne méritent<lb/>
au mieux un sourire indulgent. « L’Amérique<lb/>
vous a contaminé » ajoutez-vous moins<lb/>
poliment. Et je relève dans votre lettre les<lb/>
termes attendus d’ « idéalisme », d’ « optimisme<lb/>
béat », de « fantaisies utopiques » et<lb/>
même de « ballyhoo » (je vois qu’un gars de<lb/>
New-York vous a donné des leçons de slang !) <lb/>
qui caractérisent l’Amérique aux yeux des<lb/>
réalistes de l’Europe. (Mais pour autant, ils<lb/>
ne se font pas faute de dénoncer l’impérialisme<lb/>
des marchands et des industriels yan-<lb/>
kees. Ils se tirent de la contradiction en répétant<lb/>
: « hypocrisie anglo-saxonne ». Et les<lb/>
Yankees ripostent : « mauvaise foi latine »).<lb/>
<space/>Puisque mes théories politiques vous assomment,<lb/>
je vais vous raconter une histoire.<lb/>
Elle vous prouvera qu’en Amérique, on<lb/>
trouve parfois des occasions de penser aussi<lb/>
complexes et irritantes qu’en Europe.<lb/>
<space/>Je fus ce soir visiter un ami qui aime à se<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page96">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
94<lb/>
</p>
        <p rend="center">
dire « un anarchiste catholique ». (Je le crois<lb/>
seul de son parti). Il avait l’air un peu nerveux.<lb/>
Voici notre conversation.<lb/>
<space/>Moi. — Contre qui écrivez-vous aujourd’hui<lb/>
 ?<lb/>
<space/>Lui. — Je fais le plan d’une trilogie sur les<lb/>
trois grands régimes politiques de ce siècle.<lb/>
Je vais les caractériser par leurs armes ou<lb/>
méthodes favorites. Le livre s’intitulera<lb/>
donc : Crémation, Liquidation, Evaporation<lb/>
 ! (Il prononça ces mots d’un ton rageur,<lb/>
qui me fit éclater de rire).<lb/>
<space/>Moi. — Quel beau programme ! Avouez<lb/>
que nous sortons enfin des petitesses de l’ère<lb/>
bourgeoise, succédant aux ténèbres du<lb/>
moyen-âge. Car ces trois armes bien modernes<lb/>
correspondent à trois conceptions grandioses<lb/>
de la vie. La crémation, c’est la purification<lb/>
par le feu ! La liquidation, c’est la vie même,<lb/>
toujours fluente et circulante, le sang, les<lb/>
sèves ! Quant à l’évaporation atomique, eh<lb/>
bien, n’est-ce pas le symbole même de l’idéalisme<lb/>
: tout monte et s’épanouit vers le ciel !<lb/>
Notez que dans ce système, la démocratie<lb/>
paraît supérieure au soviétisme et à l’hitlérisme.<lb/>
<lb/>
<space/>Lui. — Je vous entends ! J’entends le<lb/>
Diable ! D’ailleurs on n’entend guère que lui<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page97">
        <p>
TOUS DÉMOCRATES<lb/>
</p>
        <p>
95<lb/>
</p>
        <p rend="center">
dans ce siècle trois fois maudit. Je ne vois<lb/>
plus d’espoir sérieux nulle part. La faillite<lb/>
morale est universelle, chez les individus<lb/>
comme sur le plan international.<lb/>
<space/>Moi. — Pas d’accord ! Je distingue un espoir.<lb/>
Des trois régimes dont vous parliez, l’un<lb/>
est écrasé. Les deux qui restent, et qui se partagent<lb/>
le monde, se déclarent formellement<lb/>
démocrates. Donc, nous voici tous démocrates,<lb/>
dans le monde entier, exception faite<lb/>
de deux pays de langue espagnole, que nous<lb/>
appellerons secondaires. Et voici mon espoir,<lb/>
dans cette situation : c’est qu’au lieu de défendre<lb/>
la Démocratie, en bloc, et comme une<lb/>
étiquette, contre ses adversaires déclarés, nous<lb/>
allons enfin pouvoir, entre nous, discuter le<lb/>
contenu véritable de la démocratie, sans passer<lb/>
aussitôt pour des fascistes.<lb/>
<space/>Lui. — Autant dire que votre mot démocratie<lb/>
a perdu tout son pouvoir ! Une étiquette<lb/>
qui s’applique à tous les partis et à toutes<lb/>
les nations du globe ne signifie plus rien. Ou<lb/>
bien c’est un mensonge et une hypocrisie. Je<lb/>
vais vous en donner un exemple. Les Soviets<lb/>
qui se disent démocrates dénoncent la Suisse,<lb/>
qui est la plus vieille démocratie ,du monde,<lb/>
et la traitent de « fasciste » parce qu’elle répugne,<lb/>
entre autres, à la nationalisation des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page98">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
96<lb/>
</p>
        <p rend="center">
banques. Les Suisses peuvent répondre que<lb/>
cette mesure est précisément celle qui fut<lb/>
prise en premier lieu par les Etats fascistes,<lb/>
aussi bien que par les Soviets et par les socialistes<lb/>
anglais.<lb/>
<space/>Moi. — Voilà le problème embrouillé à<lb/>
souhait, et je vous vois sourire diaboliquement,<lb/>
à votre tour. Mais nous sommes peut-<lb/>
être d’accord, en réalité. Puisque tous sont<lb/>
devenus « démocrates », dans le monde de<lb/>
1945, nous pouvons parler d’autre chose.<lb/>
Nous pouvons porter notre effort, désormais,<lb/>
non plus sur la défense d’un mot, d’un terme<lb/>
vague que plus personne n’attaque, mais sur<lb/>
la définition d’une réalité que ce terme symbolise<lb/>
et parfois dissimule : Qu’est-ce que la<lb/>
liberté ? Et cela nous amènera bientôt à nous<lb/>
demander : Qu’est-ce que l’homme ? C’est le<lb/>
vrai débat. Si nous le reconnaissons, nous aurons<lb/>
fait un grand progrès, le seul peut-être<lb/>
que la guerre pouvait permettre…<lb/>
<space/>Lui. — Mais avouez qu’aussi longtemps<lb/>
que vos hommes d’Etat démocratiques n’auront<lb/>
pas abordé ouvertement et sincèrement<lb/>
ces deux questions fondamentales, l’étiquette<lb/>
« démocratie » ne signifiera rien du tout. Ou<lb/>
bien elle servira d’excuse et de prétexte cousu<lb/>
de fil blanc ou de fil rouge aux politiques les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page99">
        <p>
TOUS DÉMOCRATES<lb/>
</p>
        <p>
97<lb/>
</p>
        <p rend="center">
plus contradictoires et parfois les plus tyranniques.<lb/>
<lb/>
<space/>Moi. — Je l’avoue.<lb/>
Je suis sorti de là pour vous écrire. La prochaine<lb/>
fois, j’aurai sans doute réfléchi sur la<lb/>
liberté. N’est-ce pas le problème numéro un<lb/>
de notre temps ? Car les problèmes se posent<lb/>
quand les choses s’en vont…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page100">
        <p>
) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page101">
        <p rend="center"><space/>XII<lb/>
LES QUATRE LIBERTES<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page102">
        <p rend="big">
,x<lb/>
</p>
        <p>
&lt;<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page103">
        <p>
New-York, le 24 novembre 1945.<lb/>
</p>
        <p>
101<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Puisque j’ai pris une espèce d’habitude de<lb/>
vous entretenir des lieux-communs qui enchantent<lb/>
notre âge, comme la Bombe, la<lb/>
Guerre et la Paix, la Démocratie et le Gouvernement<lb/>
du Monde, vous ne m’en voudrez<lb/>
pas de revenir aujourd’hui sur le thème des<lb/>
Quatre Libertés. Sans doute vous autres réalistes<lb/>
européens jugerez-vous le sujet bien<lb/>
démodé : vous avez l’esprit si rapide, si vite<lb/>
occupé d’autre chose. Et l’Amérique a la<lb/>
mémoire si courte : cela produit parfois les<lb/>
mêmes effets… Les Quatre Libertés n’en furent<lb/>
pas moins le but de guerre idéal des<lb/>
Nations Unies, comme elles restent l’idéal<lb/>
officiel de la paix. Mais j’ai remarqué qu’assez<lb/>
peu de personnes sont capables de les énumérer.<lb/>
Il semble qu’on se soit battu pour<lb/>
quelque chose qui n’était pas trop clair, ni<lb/>
bien facile à retenir dans l’esprit… Vous rappelez-vous<lb/>
 ? C’était Roosevelt qui les avait<lb/>
énoncées le premier au début de 1942 dans<lb/>
son discours sur l’état de l’Union : freedom<lb/>
of speech, freedom of religion, freedom from<lb/>
want, freedom from fear, ce qui se traduit un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page104">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
102<lb/>
</p>
        <p rend="center">
peu malaisément dans notre langue par liberté<lb/>
de parole et de religion, libération de<lb/>
la misère et de la crainte.<lb/>
<space/>Donc les Nations Unies ayant gagné la<lb/>
guerre, il est temps de nous demander quel<lb/>
est l’état présent des libertés qui faisaient<lb/>
l’enjeu de la lutte.<lb/>
<space/>La deuxième, celle du culte ou de la religion,<lb/>
paraît en bonne voie de s’établir dans<lb/>
les pays récemment libérés, de même qu’en<lb/>
Russie soviétique et au Japon. On brûle encore,<lb/>
à l’occasion, quelques églises protestantes<lb/>
au Mexique, mais, dans l’ensemble, la<lb/>
situation n’est pas mauvaise. J’ignore d’ailleurs<lb/>
si ce progrès doit être attribué à moins<lb/>
de fanatisme de la part des masses religieuses,<lb/>
ou à plus d’indifférence de la part des masses<lb/>
« éclairées », comme disent leurs chefs.<lb/>
<space/>Quant aux trois autres libertés, voici le<lb/>
tableau : la liberté de parole se voit partout<lb/>
mise en échec par des censures officielles ou<lb/>
commerciales, la misère règne, la police<lb/>
règne, et les vainqueurs eux-mêmes vivent<lb/>
dans la peur les uns des autres. Quant à la<lb/>
Bombe, elle a multiplié par 20.000 la liberté<lb/>
de craindre le pire à chaque instant.<lb/>
<space/>Tout cela, nous disent non sans raison les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page105">
        <p>
103<lb/>
</p>
        <p>
LES QUATRE LIBERTES<lb/>
</p>
        <p rend="center">
gouvernants, n’est que le résultat déplorable<lb/>
mais fatal de la guerre. (Etrange activité qui<lb/>
« fatalement » prolonge ou aggrave les tyrannies<lb/>
qu’elle avait pour seul but d’écraser.<lb/>
Mais ceci est une autre histoire.) Ma génération<lb/>
est-elle donc condamnée à subir au<lb/>
double ou au triple tout ce qu’elle s’est épuisée<lb/>
à combattre ? Doit-elle accepter de se passer<lb/>
d’au moins trois libertés sur quatre, avec<lb/>
l’espoir que ses enfants les recevront plus<lb/>
tard — données par qui ? Sommes-nous voués<lb/>
à l’esclavage d’Etat par nécessité matérielle ?<lb/>
<space/>Vous m’en voudrez de poser ces questions,<lb/>
parce qu’elles ne paraissent comporter que<lb/>
des réponses amères et humiliantes, si l’on<lb/>
reste au niveau des faits, des dures nécessités,<lb/>
des ruines. Or le rappel des fameuses quatre<lb/>
libertés nous y rabat impitoyablement, par la<lb/>
comparaison qu’il nous oblige à faire de<lb/>
l’idéal et du présent.<lb/>
<space/>Je propose donc que nous changions ce qui<lb/>
peut être immédiatement changé : notre<lb/>
idéal, en attendant le reste. Je propose que<lb/>
nous remplacions la revendication des quatre<lb/>
libertés pour le moment inaccessibles, par<lb/>
une affirmation unique de Liberté indivisible,<lb/>
qu’il ne dépend que de nous de saisir à<lb/>
l’instant. Il n’y a pas quatre libertés. Il n’y a<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page106">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
104<lb/>
</p>
        <p rend="center">
que la liberté, ou non. Je le prouverai par<lb/>
une parabole.<lb/>
<space/>Je connais certains hommes qui jouissent<lb/>
en fait des quatre libertés sus-dites. Une : ils<lb/>
peuvent dire tout ce qu’ils veulent à leurs<lb/>
voisins ; deux : ils reçoivent gratuitement les<lb/>
secours de la religion de leur choix ; trois :<lb/>
ils n’ont plus à se préoccuper de leur subsistance<lb/>
 ; quatre : ils sont solidement protégés<lb/>
contre tous les périls extérieurs. Ce sont les<lb/>
détenus des prisons américaines. (On leur<lb/>
donne même des séances de cinéma.) <lb/>
<space/>La liberté ne peut être détaillée ni débitée<lb/>
en tranches : elle est vivante. Elle ne peut pas<lb/>
non plus être donnée. Elle exige d’être affirmée<lb/>
sur le champ, et coûte que coûte, quels<lb/>
que soient les obstacles. Il y aura toujours des<lb/>
obstacles. Ceux qui ont peur d’être libres en<lb/>
feront leurs prétextes, comme l’ont fait les<lb/>
Allemands sous l’hitlérisme.<lb/>
<space/>La liberté fondamentale dont tout dépend,<lb/>
c’est celle de se réaliser personnellement. Or<lb/>
nous ne pourrons jamais la recevoir d’autrui.<lb/>
Sans elle, les autres libertés ne comptent<lb/>
guère. Par elle seule, elles peuvent être conquises.<lb/>
Nous l’affirmons et nous la démontrons<lb/>
par notre lutte contre toutes les « né-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page107">
        <p>
105<lb/>
</p>
        <p>
LES QUATRE LIBERTÉS<lb/>
</p>
        <p rend="center">
cessités » qui s’y opposent sans relâche. Et<lb/>
cette lutte est toujours possible. Cette Résistance<lb/>
ne fait que commencer. Mais si nous<lb/>
décidons que les obstacles à l’exercice de<lb/>
notre liberté sont fatals, nécessaires et surhumains,<lb/>
aussitôt nous les rendrons tels,<lb/>
aussitôt nous cesserons d’être libres. Et l’Etat<lb/>
aura tous les droits, puisque nous lui laisserons<lb/>
tous les devoirs.<lb/>
<space/>Ce qu’il nous faut, ce n’est pas d’abord un<lb/>
monde bien arrangé autour de nous. (Les<lb/>
prisons sont bien arrangées). Ce qu’il nous<lb/>
faut pour être libres, uniquement et tout<lb/>
simplement, c’est du courage.<lb/>
<space/>Car nous sommes libres, si nous sommes<lb/>
prêts à payer le prix de la liberté, qui sera<lb/>
toujours : payer de sa personne. Un homme<lb/>
libre, c’est un homme courageux, non pas un<lb/>
homme qui aurait reçu (de qui ?) trois ou<lb/>
quatre ou trente-six libertés. On entend<lb/>
dire : « X est un esprit libre. » De qui tient-il<lb/>
sa liberté ? Ni de l’Etat, ni de la révolution,<lb/>
ni des soviets, ni de la démocratie, et surtout<lb/>
pas de leurs experts. Il la tient de sa vision<lb/>
seule et de son courage à lutter pour la<lb/>
joindre. Lénine sous le tzarisme était plus<lb/>
libre qu’un membre du parti communiste<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page108">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
\<lb/>
</p>
        <p>
106<lb/>
</p>
        <p rend="center">
sous Staline. Et George Washington était<lb/>
plus libre qu’un citoyen américain qui<lb/>
tourne le bouton de sa radio. Ils combattaient.<lb/>
<lb/>
<space/>Et nous ? Nous ne serons libres dans la<lb/>
paix que si nous combattons encore.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page109">
        <p rend="center"><space/>XIII<lb/>
LA PENSEE PLANETAIRE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page110">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page111">
        <p>
New-York, le 30 novembre 1945.<lb/>
</p>
        <p>
109<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>…Que je n’ai pris de front presque aucun<lb/>
des problèmes ? (Vous pensiez, je le suppose,<lb/>
à la démocratie.) Et que je m’amuse à jeter<lb/>
des pelures d’orange sous les pas solennels<lb/>
des Lieux Communs ? Oui, chère amie. N’oubliez<lb/>
pas qu’ils risquent de nous écraser. Mais<lb/>
vos critiques ne sont jamais perdues pour<lb/>
moi. Elles reflètent fidèlement les « mouvements<lb/>
divers » que j’observe parfois dans le<lb/>
public d’aujourd’hui : car il se féminise rapidement.<lb/>
La légèreté l’inquiète, ne serait-<lb/>
elle pas cynique ? Le sérieux l’endort vite.<lb/>
Mais il respecte la technique, aveuglément.<lb/>
Et qui saura jamais pourquoi il s’écrie tout<lb/>
d’un coup : « Comme c’est profond 1 » Dites-<lb/>
moi si tout cela n’est pas très femme ? Et<lb/>
maintenant je vous parlerai de la planète.<lb/>
<space/>Le XXim’ siècle est en train de découvrir<lb/>
ce qu’on savait depuis un certain temps mais<lb/>
qu’on n’avait jamais très bien compris, à savoir<lb/>
que la terre est ronde. D’où il résulte,<lb/>
entre autres conséquences, que si vous tirez<lb/>
devant vous avec une arme assez puissante,<lb/>
vous recevrez le projectile dans le dos, au<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page112">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
110<lb/>
</p>
        <p rend="center">
prochain tour. Cette figure signifie quelque<lb/>
chose d’important : c’est que tout le mal que<lb/>
nous faisons à nos voisins nous atteindra bientôt<lb/>
nécessairement, si nos moyens passent à<lb/>
l’échelle planétaire. La flèche servait à la<lb/>
guerre des villages ; le fusil à la guerre des<lb/>
provinces ; le canon à la guerre des nations ;<lb/>
et l’avion à la guerre des continents. Voici la<lb/>
Bombe, à quoi servira-t-elle ? A la guerre<lb/>
planétaire, c’est à dire : à une guerre qui nous<lb/>
atteint tous, et que nous ne faisons donc qu’à<lb/>
nous-mêmes. Les dimensions de la communauté<lb/>
normale, pour une époque donnée, me<lb/>
paraissent pouvoir être mesurées à la portée<lb/>
des armes connues dans cette époque. (Vous<lb/>
avez ici les prémices d’une théorie sociologique<lb/>
flambant neuve). A l’arme planétaire<lb/>
correspond donc une communauté universelle,<lb/>
qui relègue les nations au rang de simples<lb/>
provinces.<lb/>
<space/>Laissez-vous entraîner quelques instants<lb/>
dans ce jeu gravitant des symboles : la Terre,<lb/>
le Globe, la Boule, la Tête, la Bombe, et<lb/>
l’Unité considérée partout et de tout temps<lb/>
comme objet rond, pomme, sphère ou sceptre<lb/>
d’or, que ce soit l’Univers, ou l’Empire, ou<lb/>
l’atome. Ici les extrêmes se reflètent. Le microcosme<lb/>
répond au macrocosme. Si notre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page113">
        <p>
LA PENSÉE PLANÉTAIRE<lb/>
</p>
        <p>
111<lb/>
</p>
        <p rend="center">
siècle arrive à digérer et intégrer cette pensée-là,<lb/>
il aura fait une révolution bien plus<lb/>
grande que la Renaissance.<lb/>
<space/>Il semble que la dernière guerre, j’entends<lb/>
celle de 39-45, a beaucoup fait pour éveiller<lb/>
dans les nations le sentiment de leur relativité.<lb/>
La guerre de Chine, cette plaisanterie<lb/>
de chansonniers du temps de Montmartre,<lb/>
intéressa pendant dix ans, directement, la vie<lb/>
courante des habitants des Amériques Nord,<lb/>
Centre, Sud, et de l’Asie, c’est à dire la moitié<lb/>
du genre humain. L’autre moitié en subit les<lb/>
effets moins directs, mais pourtant notables :<lb/>
les Français eussent mieux mangé, en 44 et<lb/>
45, si les cargos alliés n’avaient été trop occupés<lb/>
dans le Pacifique. Les Anglais eussent<lb/>
peut-être voté différemment. La solidarité<lb/>
pratique des différentes parties du globe est<lb/>
un fait durement établi au niveau de notre<lb/>
existence matérielle. Avant qu’elle puisse devenir<lb/>
un fait de droit, il nous faudra probablement<lb/>
passer par une étape intermédiaire,<lb/>
qui est celle du fait psychologique : la<lb/>
formation d’une conscience planétaire.<lb/>
<space/>Nous retardons, il n’y a pas de doute, nous<lb/>
retardons sur nos réalités. Nous poursuivons<lb/>
nos existences provinciales, Londoniens, Madrilènes,<lb/>
Parisiens ou Romains, avec nos<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page114">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
112<lb/>
</p>
        <p rend="center">
clans, nos écoles, nos partis et nos disputes<lb/>
centenaires ou quinquennales, avec nos allusions<lb/>
perfides ou flatteuses qui perdent pointe<lb/>
et sens si l’on se déplace un peu, disons à<lb/>
quelques heures d’avion.<lb/>
<space/>Ce n’est rien de traduire une langue : les<lb/>
problèmes nationaux restent intraduisibles<lb/>
pour qui ne peut y aller voir et sentir. Et<lb/>
notre époque n’est pas celle des voyages, mais<lb/>
seulement celle des « missions » comme on<lb/>
dit. Une mission ne se promène pas, ne voit<lb/>
rien, n’a pas de temps à perdre. C’est un raid.<lb/>
Nous n’apprendrons rien. Cependant qu’un<lb/>
beau jour le paysan normand et le boutiquier<lb/>
de Lyon ne pourront plus boucler leurs<lb/>
comptes parce que les noirs se seront révoltés<lb/>
en Caroline du Sud ou à Harlem ; et les mineurs<lb/>
du pays de Galles n’auront plus de<lb/>
viande pendant des mois, parce que les péons<lb/>
d’Argentine se seront enfin organisés contre<lb/>
les grands estancieros. Vous pourrez toujours<lb/>
essayer d’expliquer aux victimes de la crise<lb/>
que ce n’est pas la faute du député local ni de<lb/>
« l’hypocrisie américaine ».<lb/>
<space/>Que faire ? Tout le monde ne peut pas tout<lb/>
savoir, encore moins tout voir et tout comprendre.<lb/>
Les problèmes les plus angoissants<lb/>
de nos compagnons de planète restent pour<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page115">
        <p>
LA PENSÉE PLANÉTAIRE<lb/>
</p>
        <p>
113<lb/>
</p>
        <p rend="center">
nous terres inconnues, et psychologiquement<lb/>
inexplorées. Hic sunt leones inscrivaient les<lb/>
géographes du moyen âge dans les grandes<lb/>
marges de leurs cartes de l’Europe. Et pourtant<lb/>
nous sommes destinés à découvrir un<lb/>
jour que ces lions sont des hommes, qui d’ailleurs<lb/>
nous prenaient nous aussi pour des<lb/>
lions. (Il ne manque pas de Persans pour se<lb/>
demander : Comment peut-on être Français<lb/>
 ?) <lb/>
<space/>Je parlais d’une conscience planétaire.<lb/>
C’est sa nécessité qu’il faut d’abord sentir. Et<lb/>
qu’aussitôt la presse et la radio, le cinéma<lb/>
surtout l’éveillent et la propagent, sous de<lb/>
larges rubriques créant un appel d’air. Ce<lb/>
n’est pas une question d’information d’abord,<lb/>
vous m’entendez, mais de sens, de vision,<lb/>
d’ouverture de l’esprit… Forçant à peine, je<lb/>
dirais : c’est d’abord une question de poésie.<lb/>
Est-ce un hasard si, parmi tous nos écrivains,<lb/>
ceux que je vois manifester le sentiment le<lb/>
plus direct et le plus contagieux de la planète<lb/>
sont précisément deux poètes : le St.-J.<lb/>
Perse de YAnabase et de Y Exil, et Paul Claudel,<lb/>
notre grand écrivain « global » ? Dans<lb/>
leur prose et dans leurs longs versets, quel<lb/>
qu’en soit le sujet allégué, nous avons pour<lb/>
la première fois senti, sous le drapé d’un fran<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page116">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
114<lb/>
</p>
        <p rend="center">
çais riche et pur, battre le pouls mesuré de<lb/>
l’Asie, le cœur violent des Amériques.<lb/>
<space/>Vous alliez me dire que j’oubliais ce grand<lb/>
joueur de Boule que fut « Saint-Ex ». A Dieu<lb/>
ne plaise que j’oublie jamais celui qui le premier<lb/>
me parla de la Planète comme d’un<lb/>
amour et d’une souffrance intime !…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page117">
        <p>
k-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page118">
        <p>
1 \<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page119">
        <p rend="center">
XIV<lb/>
</p>
        <p rend="center">
PROBLEME CURIEUX QUE POSE LE<lb/>
<space/>GOUVERNEMENT MONDIAL<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page120">
        <p>
\<lb/>
</p>
        <p>
\<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page121">
        <p>
Princeton (N. J.) , le 6 décembre 1945.<lb/>
</p>
        <p>
119<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Vous me dites que ce n’est point par mauvaise<lb/>
volonté, mais que vous avez grand peine<lb/>
à vous représenter « pratiquement » un pouvoir<lb/>
mondial, et à vous en former une image<lb/>
convaincante. Voici comment j’explique,<lb/>
pour ma part, cette difficulté que nous éprouvons<lb/>
tous.<lb/>
<space/>Un cabinet privé de ministère des Affaires<lb/>
Etrangères nous paraît comme puni et humilié<lb/>
 ; et sans ministère de la guerre, il nous<lb/>
paraît dépourvu de sérieux. Or le Gouvernement<lb/>
mondial devrait se passer de ces deux<lb/>
ministères, en vertu de sa définition. De plus,<lb/>
comment imaginer un pouvoir digne de ce<lb/>
nom, s’il ne trouvait personne en face de lui<lb/>
avec qui échanger des notes ? Personne à<lb/>
craindre, personne à menacer ? Personne à<lb/>
qui répondre que l’honneur du pays est en<lb/>
jeu, qu’on ne cédera plus d’une ligne, etc ?<lb/>
Pour tout dire, pas de voisins, donc personne<lb/>
à qui faire la guerre ? A quoi cela ressemblerait-il<lb/>
 ?<lb/>
<space/>Les nations et leurs gouvernements ne se<lb/>
posent qu’en s’opposant. C’est la menace ex-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page122">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
120<lb/>
</p>
        <p rend="center">
térieure qui « cimente leur unité », qui<lb/>
« galvanise leur énergie », et qui provoque<lb/>
ces magnifiques mouvements « d’union sacrée<lb/>
 » où chacun s’écrie dans sa langue « right<lb/>
or wrong, my country ! »<lb/>
<space/>Mais le gouvernement mondial, où trou-<lb/>
vera-t-il cet Autre indispensable à son prestige<lb/>
 ? Je parie que vous venez de penser à la<lb/>
planète Mars, et à une guerre possible contre<lb/>
les Martiens ? Ne me dites pas non : votre<lb/>
première idée a été de supposer une guerre.<lb/>
Et cela pour essayer de vous mieux représenter<lb/>
ce qu’un pouvoir planétaire pourrait bien<lb/>
faire de ses dix doigts…<lb/>
<space/>Pas de nations sans guerres avec d’autres<lb/>
nations. Je perdrais mon temps et le vôtre à<lb/>
fonder en logique, et dans l’Histoire, cette<lb/>
relation que le premier venu peut détecter<lb/>
dans sa conscience, et sans autre instrument<lb/>
qu’un peu de sincérité.<lb/>
<space/>Les nations produisent les guerres, les<lb/>
guerres produisent les nations, et les unes<lb/>
sans les autres ne seraient pas imaginables. Si<lb/>
vous me dites maintenant que c’est mon gouvernement<lb/>
mondial que vous ne voyez pas<lb/>
— car il supposerait une sorte de nation unique,<lb/>
sans voisins, donc sans guerre possible —<lb/>
cela revient à dire que c’est la paix elle-même<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page123">
        <p>
LE GOUVERNEMENT MONDIAL<lb/>
</p>
        <p rend="center">
121<lb/>
</p>
        <p rend="center">
que vous ne voyez pas. Je dis vous, et je m’en<lb/>
excuse. Vous représentez ici l’humanité.<lb/>
Notre condition malheureuse veut que nous<lb/>
ne sachions imaginer le bien que par contraste<lb/>
avec un mal dont nous souffrons. Autrement,<lb/>
le bien — ou la paix — n’est à nos<lb/>
yeux qu’une fumée, une abstraction, c’est à<lb/>
dire, soyons francs, le comble de l’ennui, si ce<lb/>
n’est pas une « utopie dangereuse »…<lb/>
<space/>A propos de cette dernière expression, avez-<lb/>
vous remarqué qu’on l’emploie de préférence<lb/>
pour dénigrer des projets de paix ? Pour qui<lb/>
sont-ils donc si dangereux ? Avez-vous également<lb/>
remarqué que les militaires qui prennent<lb/>
la plume (comme ils disent) ont coutume<lb/>
de dénoncer sous le nom d’ « éléments<lb/>
de désordre » les partisans de la paix en général<lb/>
 ? Ces gens-là leur paraissent, évidemment,<lb/>
d’une moralité douteuse. Quant aux<lb/>
lance-flammes et aux bombardiers lourds, et<lb/>
quant à ceux qui donneront le signal de les<lb/>
utiliser au service des nations, gouvernants<lb/>
tout d’abord et généraux ensuite, ils représentent<lb/>
les « éléments d’ordre », à n’en pas<lb/>
douter. Il suffit de voir l’état présent de<lb/>
l’Europe.<lb/>
<space/>J’ai cru longtemps que la guerre était le<lb/>
pire désordre imaginable à notre époque ; et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page124">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
122<lb/>
</p>
        <p rend="center">
que ceux qui la tenaient encore pour une<lb/>
nécessité, voire pour une vertu, étaient les<lb/>
véritables éléments de désordre ; et que l’utopie<lb/>
la plus dangereuse était la théorie de la<lb/>
souveraineté sans limite des nations. C’était<lb/>
trop simple. Un colonel de cavalerie à qui<lb/>
vous fîtes imprudemment lire ma lettre sur<lb/>
la mort de la guerre1 m’écrit que je suis un<lb/>
primaire. Il m’assure que « à chaque guerre<lb/>
nous, cavaliers, avons prouvé que nous savions<lb/>
nous battre », ce qui est bien la preuve<lb/>
que j’ai tort, et d’ailleurs de n’importe quoi.<lb/>
Il ajoute que ma lettre, dans sa forme, est<lb/>
« nettement péjorative vis-à-vis de l’armée,<lb/>
de la cavalerie en particulier » et que « les<lb/>
manieurs de cravache et joueurs de poker ont<lb/>
sans exception sauvé l’honneur en 40 » ; bref<lb/>
que je suis un « élément de désordre ». (Je<lb/>
joins ses lignes aux miennes, pour vous prouver<lb/>
que je n’invente pas).<lb/>
<space/>Ce colonel m’a donné une idée. En reposant<lb/>
sa lettre je me suis écrié : « Vivement la<lb/>
Bombe ! Suprême élément d’ordre ! » Et ne<lb/>
croyez pas que je plaisantais. Car la Bombe<lb/>
seule peut nous débarrasser des armées, des<lb/>
souverainetés nationales, et de l’anarchie<lb/>
qu’elles entretiennent sur la planète. Je dis<lb/>
</p>
        <p>
1. Voir page 25.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page125">
        <p>
LE GOUVERNEMENT MONDIAL<lb/>
</p>
        <p>
123<lb/>
</p>
        <p rend="center">
que la Bombe peut nous en délivrer de deux<lb/>
manières : soit en faisant sauter le tout, soit<lb/>
en nous forçant d’ici peu à fédérer les hommes<lb/>
au-delà des nations. Vous cherchiez l’Au-<lb/>
tre contre qui s’unir ? Il vous fallait une menace<lb/>
planétaire pour provoquer l’union sacrée<lb/>
du genre humain ? Eh bien, madame, si<lb/>
j’ose le dire : vous êtes servie.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page126">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page127">
        <p rend="center"><space/>XV<lb/>
L’ETAT-NATION<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page128">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page129">
        <p>
Princeton (N. J.) , le 16 décembre 1945.<lb/>
</p>
        <p>
127<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Non, je n’en veux pas un instant à votre<lb/>
ami le colonel. Dites-lui que je respecte la<lb/>
cavalerie : elle a fait ses preuves sous Murat.<lb/>
Je ne parlais du poker qu’au figuré. Enfin, il<lb/>
semble qu’il n’ait rien compris… Mais revenons<lb/>
au XXim’ siècle.<lb/>
<space/>L’idée que les nations puissent perdre leur<lb/>
souveraineté et leurs armées vous attriste<lb/>
visiblement. Vous avez l’impression que la<lb/>
civilisation et la culture y perdraient quelque<lb/>
chose de précieux. Nous serions tous fondus<lb/>
dans un magma informe de races, de langues,<lb/>
de religions et de coutumes, et toutes les<lb/>
différences qui font le goût de la vie s’évanouiraient<lb/>
sous vos beaux yeux…<lb/>
<space/>Rassurez-vous. Je n’appelle pas le chaos.<lb/>
Je cherche un moyen de l’éviter, ou plutôt<lb/>
d’en sortir un peu, car nous y sommes déjà<lb/>
bien engagés. Ce sont les guerres qui le produisent.<lb/>
Et ce sont les nations qui produisent<lb/>
les guerres… Mais je vois que ce mot de nation<lb/>
a créé entre nous une équivoque. Il a<lb/>
deux sens bien différents. Je n’ai parlé que<lb/>
du mauvais, jusqu’ici, parce que c’est de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page130">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
128<lb/>
</p>
        <p rend="center">
beaucoup le plus courant. Essayons de les distinguer.<lb/>
<lb/>
<space/>Ce qu’il y a de précieux dans les nations,<lb/>
ce qui fait leur véritable originalité, n’est pas<lb/>
défini par leur souveraineté absolue, n’est pas<lb/>
limité par leurs frontières, et ne saurait être<lb/>
défendu par leurs armées. En effet, supprimez<lb/>
ces trois éléments qui composent l’idée moderne<lb/>
de nation, et les nations réelles subsisteront<lb/>
intactes, comme membres du corps de<lb/>
l’humanité, comme foyers de rayonnement,<lb/>
et comme communautés de gens apparentés,<lb/>
soit par leurs traditions, soit par leurs idéaux,<lb/>
c’est à dire par destin ou par choix.<lb/>
<space/>Croyez-vous sérieusement que les Français<lb/>
cesseront de parler français, de créer leur culture,<lb/>
et d’habiter paisiblement leur terre, si<lb/>
la France renonce un beau jour, en même<lb/>
temps que toutes les autres nations, à son<lb/>
armée, à ses douaniers, et à son ministère des<lb/>
affaires étrangères ? Et ne pensez-vous pas que<lb/>
si le gouvernement français n’a plus rien<lb/>
d’autre à faire qu’administrer le pays, il sera<lb/>
un meilleur gouvernement ? (Je vous pose<lb/>
ces questions simplistes pour répondre à vos<lb/>
craintes vagues).<lb/>
<space/>Ce qui détruit aujourd’hui les nations,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page131">
        <p>
l’état-nation<lb/>
</p>
        <p>
129<lb/>
</p>
        <p rend="center">
dans le sens valable et fécond de ce mot, c’est<lb/>
qu’elles tendent à se confondre avec l’Etat,<lb/>
et c’est la volonté qu’ont les Etats-Nations<lb/>
ainsi formés, de se rendre autarciques en vue<lb/>
de la guerre, soit qu’ils redoutent ou souhaitent<lb/>
cette éventualité. L’Etat détruit nécessairement<lb/>
l’originalité d’une nation, lorsqu’il<lb/>
prétend réglementer ses énergies d’après un<lb/>
modèle uniforme, qu’elles soient latines ou<lb/>
anglo-saxonnes, socialistes ou capitalistes. Ce<lb/>
modèle est celui de l’Etat totalitaire, qui est<lb/>
l’état de guerre en permanence.<lb/>
<space/>Ainsi l’ennemi des nations, c’est l’Etat ; et<lb/>
leur sauvegarde serait le gouvernement mondial.<lb/>
Ceux qui pensent que c’est tout le contraire<lb/>
prennent le mot patrie dans le sens de<lb/>
nation, le mot nation dans le sens d’Etat, le<lb/>
mot Etat dans le sens de souverain, dont ils<lb/>
font finalement un dieu, créant d’horribles<lb/>
confusions d’idées qui se terminent en carnages<lb/>
périodiques.<lb/>
<space/>Autre exemple. Pourquoi n’est-il question<lb/>
que de « nationaliser » tout ce qui peut l’être<lb/>
à l’intérieur des frontières, au lieu de multiplier<lb/>
les échanges internationaux, comme le<lb/>
bon sens et l’économie l’indiqueraient ? C’est<lb/>
parce que certains pays ont préféré payer le<lb/>
prix exorbitant de l’autarcie, plutôt que de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page132">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
130<lb/>
</p>
        <p rend="center">
se mettre hors d’état de faire la guerre, en se<lb/>
liant à des économies voisines.<lb/>
<space/>Mais remarquez l’hypocrisie du terme<lb/>
« nationaliser ». On n’ose pas dire « étatiser ».<lb/>
On veut encore tirer parti du prestige qui<lb/>
s’attache à l’idée de nation… En fait, on étatise<lb/>
la nation.<lb/>
<space/>Que penser de ces Etats-Nations, de plus<lb/>
en plus nombreux, qui se referment sur eux-<lb/>
mêmes et sur leur budget militaire, qui se<lb/>
bardent de protections à la frontière, comme<lb/>
autrefois, en attendant que la Bombe vienne<lb/>
volatiliser leurs centres vifs en une seconde,<lb/>
négligeant les armées purement décoratives ?<lb/>
<space/>Vous me direz que la France, par exemple,<lb/>
est entrée dans la voie de l’étatisme parce<lb/>
qu’elle veut la justice sociale, et que cela n’a<lb/>
rien à voir avec la préparation à la guerre.<lb/>
Sans doute, mais je parlais moins des motifs<lb/>
que des effets inéluctables. Le désir de justice<lb/>
sociale est une noble passion, la socialisation<lb/>
de l’industrie est une mesure économique<lb/>
partiellement souhaitable, mais je ne leur<lb/>
vois de commun, a priori, que trois syllabes.<lb/>
Cependant l’on revendique la socialisation<lb/>
parce qu’elle contient ces trois syllabes sacrées,<lb/>
et l’on traite de fasciste celui qui demande<lb/>
à voir. (La prochaine fois que vous<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page133">
        <p>
l’état-nation<lb/>
</p>
        <p>
131<lb/>
</p>
        <p rend="center">
oserez me dire que le Social Register de New-<lb/>
York n’est qu’un Bottin mondain, je vous<lb/>
dénonce dans L’Humanité) . Vous sentez que<lb/>
je ne prends parti ni pour ni contre la socialisation.<lb/>
Je note seulement qu’on prend parti<lb/>
sans en savoir plus que moi, et à cause de<lb/>
trois syllabes. Et que l’on confond socialisation<lb/>
et nationalisation pour masquer le fait<lb/>
qu’il s’agit d’une étatisation. Je n’en ai qu’au<lb/>
cadre national.<lb/>
<space/>Introduisez dans cette broyeuse automatique<lb/>
qu’est l’Etat-Nation de la démocratie ou<lb/>
du marxisme, des idées libérales ou du planisme,<lb/>
ou même une belle passion de la justice<lb/>
sociale, le résultat sera le même : à l’autre<lb/>
bout, vous obtiendrez du totalitarisme en<lb/>
bâtons et une grêle de coups. Je suis sérieux.<lb/>
Le socialisme, non pas en soi, mais construit<lb/>
dans le cadre national, conduit nécessairement<lb/>
à l’Etat totalitaire, donc à l’état de<lb/>
guerre larvé ou déclaré, qui est le pire des<lb/>
crimes sociaux.<lb/>
<space/>On ne sortira de ce cercle vicieux qu’en<lb/>
supprimant ce qui permet la guerre, ou la<lb/>
provoque, c’est à dire en désintégrant le carcan<lb/>
des Etats-Nations. Par quel moyen ? En<lb/>
remettant le soin de diriger les affaires internationales<lb/>
à des hommes qui ne représentent<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page134">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
132<lb/>
</p>
        <p rend="center">
pas les nations, mais l’humanité. Car ceux-là<lb/>
seuls seront qualifiés pour arbitrer. Autrement<lb/>
ce n’est qu’un jeu de force, et le premier<lb/>
qui tire aura gagné, quel que soit le<lb/>
mordant de l’infanterie ou la bravoure de<lb/>
votre colonel. (Il n’aura pas d’adversaires à<lb/>
combattre à 2000 km à la ronde, sauf s’il<lb/>
saute à cheval par dessus toute l’Allemagne<lb/>
ou l’Océan. Mettez-lui bien cela dans la tête) .<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page135">
        <p rend="center"><space/>XVI<lb/>
LE GOUT DE LA GUERRE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page136">
        <p>
/<lb/>
</p>
        <p>
I<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page137">
        <p>
Princeton (N. J.) , le 19 décembre 1945.<lb/>
</p>
        <p>
135<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Enfin ! Après quinze lettres nous y sommes.<lb/>
Je tiens l’aveu : « Que voulez-vous,<lb/>
j’aime l’armée ! » écrivez-vous.<lb/>
<space/>Je m’en doutais un peu. Et que c’est plus<lb/>
fort que vous. Et que votre amour blessé vous<lb/>
oblige à penser que mes arguments sur les<lb/>
nations, la paix, la Bombe, et le colonel, procèdent<lb/>
d’un esprit subversif, imbu de paradoxes<lb/>
et vaguement diabolique ; d’un mot :<lb/>
anti-militariste.<lb/>
<space/>Vidons en quelques mots cette querelle<lb/>
démodée, mais qui peut nous mener à certaines<lb/>
conclusions plus importantes et actuelles.<lb/>
<lb/>
<space/>J’ai aimé l’armée, moi aussi, comme presque<lb/>
tous les hommes parce qu’ils en sont, et<lb/>
les femmes parce qu’elles n’en sont pas. C’est<lb/>
le jeu par excellence des grandes personnes,<lb/>
avec l’amour qui est du même ordre, et qui<lb/>
lui emprunte d’ailleurs ses métaphores. En<lb/>
perdant les armées, je le sais mieux que vous,<lb/>
les hommes perdront quelques vertus et quelques<lb/>
vices de caractère dont ils ne se montraient<lb/>
pas peu fiers, et que les femmes ont<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page138">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
136<lb/>
</p>
        <p rend="center">
longtemps honorés. Ces vices et ces vertus se<lb/>
trouvent sans emploi depuis que la cavalerie<lb/>
tout d’abord mise à pied, s’est vue motorisée<lb/>
sans réplique, puis tractée, puis parachutée,<lb/>
en attendant d’être catapultée et finalement<lb/>
atomisée, tout cela par les soins de simples<lb/>
mécaniciens, dirigés par des ingénieurs, lesquels<lb/>
ne font qu’appliquer les formules d’intellectuels<lb/>
à lunettes.<lb/>
<space/>Tels sont les faits, ma chère, et peu importe<lb/>
à l’argument que je développe dans ces lettres,<lb/>
de savoir si j’aime ou n’aime pas le métier<lb/>
des armes : il ne sert plus à rien. Pleu-<lb/>
rons-le brièvement, séchons nos yeux et regardons<lb/>
vite ce qui se passe aujourd’hui. C’est<lb/>
très pressé.<lb/>
<space/>Il se passe que les militaires refusent d’en<lb/>
démordre d’un poil et de rien comprendre à<lb/>
la Bombe. Elle augmente l’importance de<lb/>
l’infanterie, dit un général d’infanterie. Elle<lb/>
rend les armées de terre inutiles, réplique un<lb/>
amiral, mais elle décuple l’importance de la<lb/>
marine. Seule l’aviation demeure indispensable,<lb/>
déclare un maréchal de l’air, car c’est<lb/>
elle qui portera ou abattra la bombe. (Quand<lb/>
chacun sait que la bombe sera catapultée, ou<lb/>
simplement envoyée par la poste) . Et tous<lb/>
en chœur proclament, comme votre colonel,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page139">
        <p>
LE GOÛT DE LA GUERRE<lb/>
</p>
        <p>
137<lb/>
</p>
        <p rend="center">
qu’il est « inopportun et même prématuré de<lb/>
clamer que les armées ont fait leur temps ».<lb/>
<space/>Or ces messieurs parlent ainsi, dans les<lb/>
mêmes termes, depuis que le monde est<lb/>
monde et qu’ils y sont chargés d’assurer l’ordre.<lb/>
Le fait est que l’invention de la poudre,<lb/>
loin de rendre inutiles leurs services, a permis<lb/>
la Guerre de Trente Ans. Et je vois bien<lb/>
que le système de l’armée populaire, trichant<lb/>
avec les règles du jeu que jouait encore le<lb/>
Maréchal de Saxe, a permis les campagnes de<lb/>
Napoléon. Et il est vrai que les bombardiers<lb/>
lourds ont tué beaucoup plus de civils que<lb/>
de militaires, ce qui a permis la guerre dont<lb/>
on dit que nous sortons. Et je ne nierai pas<lb/>
que, jusqu’à nos jours, toute arme nouvelle<lb/>
ait trouvé sa parade, pour le grand soulagement<lb/>
des stratèges. Et j’avoue qu’à chaque<lb/>
fois les pacifistes ont fait les mêmes déclarations<lb/>
inopportunes, prématurées et utopiques,<lb/>
risquant ainsi de saper le moral des<lb/>
cadres. Voilà pourquoi, si je crie « au loup ! »<lb/>
le colonel me traite d’élément de désordre, et<lb/>
pense que l’argument suffit.<lb/>
<space/>Pourtant mon raisonnement se tient :<lb/>
1. Ce sont des savants, non des généraux,<lb/>
qui ont construit la bombe. 2. Ces savants<lb/>
affirment et prouvent qu’il n’y a pas de pa<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page140">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
138<lb/>
</p>
        <p rend="center">
rade imaginable, cette fois-ci. 3. Or ils seraient<lb/>
seuls capables d’en trouver. 4. Donc<lb/>
les généraux ont tort, même s’ils ont eu cent<lb/>
fois raison dans le passé.<lb/>
<space/>D’où il résulte logiquement tout ce que je<lb/>
vous ai dit dans mes précédentes lettres au<lb/>
sujet des armées, des frontières, des nations<lb/>
souveraines et du pouvoir mondial.<lb/>
<space/>Maintenant, pour quelles raisons d’apparence<lb/>
mystérieuse refuse-t-on de se rendre à<lb/>
de telles évidences ? Et d’en tirer les conclusions<lb/>
urgentes ?<lb/>
<space/>Je sais pourquoi. Tenez-vous bien : c’est<lb/>
parce que la guerre nous plaît, et que nous<lb/>
sommes portés par cette passion à nous rendre<lb/>
sourds et aveugles devant tout çe qui menace<lb/>
de la rendre impossible. Ainsi nous défendons<lb/>
l’idée de nation souveraine parce qu’au<lb/>
secret de notre conscience elle est liée à l’idée<lb/>
de guerre. Des millénaires de guerre nous ont<lb/>
intoxiqués. Et la fureur instantanée que provoque,<lb/>
chez beaucoup, l’idée de désarmement,<lb/>
ne s’explique point par des raisons,<lb/>
qu’ils refusent d’ailleurs de donner, mais par<lb/>
une passion pure et simple, qu’ils n’oseraient<lb/>
pas même s’avouer.<lb/>
<space/>J’insiste sur ces derniers mots. Notre goût<lb/>
de la guerre est si bien refoulé que tous, sans<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page141">
        <p>
LE GOÛT DE LA GUERRE<lb/>
</p>
        <p>
139<lb/>
</p>
        <p rend="center">
exception, jurent qu’ils n’aiment que la paix.<lb/>
Si c’était vrai, il n’y aurait pas de guerres.<lb/>
<space/>J’écrivais là-dessus, il y a deux ans déjà,<lb/>
une page que je vais vous recopier plutôt que<lb/>
de la paraphraser :<lb/>
<space/>« Viendra la paix…<lb/>
Et peut-être vient-elle pour des siècles. (Il<lb/>
y aura trop d’avions du même côté). Mais<lb/>
comment l’homme compensera-t-il l’absence<lb/>
de guerre ? Voici la tragédie nouvelle : nous<lb/>
avons tout prévu contre un futur Hitler, rien<lb/>
contre son absence, pourtant certaine. Et<lb/>
c’est la chance du Diable pour demain.<lb/>
<space/>Hitler battu, nous n’aurons plus d’Ennemi.<lb/>
Une dimension de la vie nous fera défaut.<lb/>
Imaginons les conséquences de cette déception<lb/>
planétaire.<lb/>
<space/>Le seul type d’héroïsme que l’Occident ait<lb/>
su concevoir (depuis qu’il n’allume plus de<lb/>
bûchers pour les chrétiens et que ceux-ci tolèrent<lb/>
les hérétiques) c’est la mort sous les<lb/>
balles pour la Patrie ou le Parti. S’il n’y a<lb/>
plus de guerres, qui fera des héros ? Qui réveillera<lb/>
le sens du sacrifice ? Pour qui ? Pour<lb/>
quoi ? Jamais l’humanité ne fut moins préparée<lb/>
pour la paix, car jamais elle ne fut plus<lb/>
dépourvue de respect pour les vertus que<lb/>
l’esprit seul sait porter jusqu’au paroxysme.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page142">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
140<lb/>
</p>
        <p rend="center">
Et comment vivre s’il n’y a plus de paroxysmes<lb/>
 ?<lb/>
<space/>La guerre était pour nous la grande permission,<lb/>
le grand ajournement de nos problèmes,<lb/>
la justification par l’opinion publique<lb/>
de l’irresponsabilité universelle. Nous<lb/>
l’aimions sans le savoir, pour une raison précise<lb/>
: elle était l’état d’exception proclamé<lb/>
sur la terre entière et dans tous les domaines<lb/>
de l’existence publique. Elle figurait pour<lb/>
nous l’équivalent de la Fête chez les peuples<lb/>
anciens, elle en avait les attributs les plus<lb/>
aisément reconnaissables : renversement des<lb/>
lois morales (tu tueras, tu voleras, tu diras<lb/>
de faux témoignages avec honneur)  ; suspension<lb/>
du droit ; dépenses sans limites ; sacrifices<lb/>
humains ; déguisements ; cortèges ; déchaînement<lb/>
de passions collectives ; disqualification<lb/>
temporaire des conflits individuels.<lb/>
Je parle d’un état d’exception comme on dirait<lb/>
état de siège ou état de grâce. Telle la<lb/>
Fête chez les primitifs, la guerre était le<lb/>
« Grand Temps » de l’humanité moderne, la<lb/>
seule excuse que notre esprit pût accepter<lb/>
pour suspendre le cours d’une existence de<lb/>
plus en plus conforme aux prévisions des<lb/>
grandes compagnies d’assurances.<lb/>
<space/>Quelle fête immense faudra-t-il à ce siècle<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page143">
        <p>
\<lb/>
</p>
        <p>
LE GOÛT DE LA GUERRE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
141<lb/>
</p>
        <p rend="center">
pour lui faire oublier son goût de la guerre ?<lb/>
Quels drames nouveâux pour remplacer, sur<lb/>
la scène vide, l’Ennemi déchu ? »<lb/>
<space/>Au lieu de la Fête, nous avons eu le Drame.<lb/>
Ou plutôt nous allons l’avoir. Deux grands<lb/>
coups ont été frappés, annonçant le lever du<lb/>
rideau. Encore un, plus qu’un seul, — et puis<lb/>
probablement… mes lettres n’auront plus<lb/>
d’objet.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page144">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page145">
        <p rend="center">
XVII<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA FIN DU MONDE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page146">
        <p>
(<lb/>
</p>
        <p>
\<lb/>
</p>
        <p>
/<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page147">
        <p>
Princeton (N. J.) , le 24 décembre 1945.<lb/>
</p>
        <p>
145<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Voulez-vous une nouvelle toute fraîche ?<lb/>
La fin du monde pourrait bien se produire<lb/>
avant la fin de l’an prochain. Je tiens ma petite<lb/>
information d’un physicien des plus remarquables.<lb/>
Il n’en fait pas de secret, mais<lb/>
ne la publiez pas : le colonel dirait encore<lb/>
que c’est « au moins prématuré ».<lb/>
<space/>Voilà. Le gouvernement américain, ayant<lb/>
fait annoncer par la presse que des essais de<lb/>
bombe atomique allaient être tentés sur<lb/>
l’Océan, notre savant a cru de son devoir<lb/>
d’avertir aussitôt Washington. D’après ses<lb/>
calculs, disait-il, cet essai provoquerait un tel<lb/>
raz de marée que le Déluge, en comparaison,<lb/>
n’aurait été qu’un bain de pied. Le gouvernement<lb/>
américain ayant également annoncé<lb/>
son intention de jeter une bombe sur la calotte<lb/>
polaire, pour voir ce que cela donnerait,<lb/>
le même savant lui a écrit aussitôt que,<lb/>
d’après ses calculs, la réponse était simple :<lb/>
cela donnerait une idée fort approchée de la<lb/>
fin du monde.<lb/>
<space/>C’est à quoi nous en sommes, et c’est co-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page148">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
146<lb/>
</p>
        <p rend="center">
mique. On avait tout prévu sauf le comique,<lb/>
à propos de la Fin du Monde.<lb/>
<space/>Car c’est pour protéger la paix et pour<lb/>
faire régner l’ordre universel que nous allons<lb/>
courir le risque d’inonder ou de brûler la<lb/>
terre entière. Personne ne rit. Personne non<lb/>
plus n’ose protester. Car ces essais seront faits<lb/>
« dans un but militaire ». Nous sommes donc<lb/>
dans le domaine du sacré. Glissez mortels,<lb/>
mourez sans insister…<lb/>
<space/>En somme, j’aurais bien tort de ricaner.<lb/>
Tout le monde sait que le monde finira. Et<lb/>
qui ne voudrait finir sa vie en même temps<lb/>
que celle du monde ? Il semble qu’il y ait là<lb/>
quelque consolation. L’amertume de mourir<lb/>
est aussi faite de l’idée qu’on manquera la<lb/>
suite de l’histoire. C’est peut-être pourquoi<lb/>
les tout premiers chrétiens, s’il est vrai qu’ils<lb/>
croyaient le Jugement imminent, mouraient<lb/>
avec une grande facilité sous la main des<lb/>
Nazis de l’époque. St. Paul écrit aux croyants<lb/>
de Corinthe : « Voici, je vous dis un mystère :<lb/>
nous ne mourrons pas tous, mais tous nous<lb/>
serons changés, en un instant, en un clin<lb/>
d’œil, à la dernière trompette ». Or savez-vous<lb/>
ce que dit le texte grec, là où le français traduit<lb/>
« en un instant » ? Il dit en atomo, —<lb/>
dans un atome !<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page149">
        <p>
LA FIN DU MONDE<lb/>
</p>
        <p>
147<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Et les grandes traditions occultistes, décrivant<lb/>
lage matérialiste où nous vivons, l’âge<lb/>
de l’extrême solidification des seules réalités<lb/>
qui nous restent sensibles, prévoient la fin du<lb/>
monde par désintégration, dissolution et réduction<lb/>
en fine poussière. Dies irae, dies ilia,<lb/>
solvet saeclum in favilla. Le moyen âge pensait<lb/>
qu’une pluie de feu suffirait à réduire la<lb/>
surface de la terre et la vermine humaine qui<lb/>
s’y livre à ses vices. La Renaissance croyait<lb/>
plutôt à un nouveau Déluge. Léonard le<lb/>
figure dans une série de dessins, où l’on peut<lb/>
voir un raz de marée soulever dans ses volutes<lb/>
vertigineuses des rochers fracassés qui retombent<lb/>
sur les villes. Nous voici ramenés aux<lb/>
calculs du savant dont je vous parlais tout à<lb/>
l’heure : la fin du monde se calcule désormais.<lb/>
Ses données immédiates sont dans tous<lb/>
nos journaux…<lb/>
<space/>Entre nous, qu’est-ce que cela nous ferait ?<lb/>
Ce serait la fin de la douleur du monde.<lb/>
<space/>Certains jours, il me semble que la folie<lb/>
des peuples, des gouvernants, des militaires,<lb/>
et de tous les irresponsables qui nous mènent,<lb/>
obéit secrètement au bon sens. Elle nous<lb/>
mène à la mort, c’est clair. Mais c’est peut-<lb/>
être aussi qu’elle a compris que la somme des<lb/>
souffrances humaines est devenue si grande,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page150">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
148<lb/>
</p>
        <p rend="center">
avec notre Progrès, qu’il y a bien plus de<lb/>
gens au monde qui souhaitent d’en finir avec<lb/>
la vie, que de gens qui voudraient qu’elle<lb/>
dure encore. Comme si l’humanité, au scrutin<lb/>
très secret, avait voté que l’on arrête les<lb/>
frais : et tous ces fous ne feraient en somme<lb/>
qu’exécuter la volonté commune… « Viens,<lb/>
douce mort ! » ce beau choral de Bach, n’est-<lb/>
ce pas le soupir enfantin que l’on croit parfois<lb/>
distinguer, très bas, très doux, comme<lb/>
une voix du rêve, dans les intervalles effrayants<lb/>
de la cacophonie mondiale ?<lb/>
<space/>Je ne vous en dis pas plus ce soir. Demain,<lb/>
Noël.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page151">
        <p rend="center">
XVIII<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LA PAIX OU LA MORT<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page152">
        <p>
I<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page153">
        <p>
Princeton (N. J.) , fin d’année 1945.<lb/>
</p>
        <p>
151<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Notre monde est sans doute perdu, et c’est<lb/>
la raison de Noël. Dans cette nuit la plus<lb/>
longue de l’année, parce qu’il n’y avait plus<lb/>
qu’à désespérer, l’espoir est né. Démonstration<lb/>
d’une puissance indémontrable, et dont<lb/>
la touche ne saurait être enregistrée que par<lb/>
le tout de l’homme qu’elle suscite : voilà<lb/>
pourquoi nos instruments, et nos fonctions<lb/>
mentales ou sensorielles en seront toujours<lb/>
incapables. Ce drôle de petit cri dans la paille<lb/>
m’indique tout autrement que les formules<lb/>
d’Einstein que notre univers est fini, et que<lb/>
les seuls messages d’espoir qui passent encore<lb/>
sont ceux qui vont de personne à personne.<lb/>
Me voici libéré de mes dernières craintes, et<lb/>
tout libre d’imaginer, de choisir et de m’orienter<lb/>
personnellement vers la paix ou la<lb/>
mort. Disposition favorable, je crois, à des<lb/>
réflexions réalistes.<lb/>
<space/>Parmi tous les projets de contrôle de la<lb/>
Bombe que l’on a suggérés depuis six mois,<lb/>
j’en retiens deux :<lb/>
<space/>1. Donner la Bombe aux petits pays pour<lb/>
qu’ils soient protégés contre les grands. Ces<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page154">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
152<lb/>
</p>
        <p rend="center">
derniers fourniraient ainsi la preuve par neuf<lb/>
de leurs bonnes intentions.<lb/>
<space/>2. Donner la Bombe au Gouvernement<lb/>
mondial, pour faire la police des nations.<lb/>
Deux chambres universelles seraient élues,<lb/>
l’une formée de délégués des Etats, l’autre de<lb/>
députés des peuples. (Je prends le modèle<lb/>
courant. Il faudrait l’ajuster) . Le cabinet que<lb/>
ces chambres éliraient compterait les ministères<lb/>
suivants : Bombe et Répression des<lb/>
Etats, Echange des matières premières, Sens<lb/>
général des recherches scientifiques, Défense<lb/>
des droits de la personne, Transports planétaires.<lb/>
(Rien que de raisonnable, comme vous<lb/>
le voyez. On trouverait mieux, en s’appliquant) <lb/>
.<lb/>
<space/>Mais il n’y a que les idées pratiques et raisonnables<lb/>
que l’on traite de folies, à l’âge où<lb/>
l’on prépare dans le monde entier, à la demande<lb/>
générale, la prochaine et irrévocablement<lb/>
dernière guerre civile du genre humain.<lb/>
<space/>Que va-t-il se passer ? Ces projets échoueront.<lb/>
On en rira. On n’en rira même pas : on<lb/>
les négligera simplement. On passera aux affaires<lb/>
courantes : équilibrer les budgets de<lb/>
guerre, etc. Ce n’est pas qu’une angoisse diffuse<lb/>
ne soit sensible dans les populations et<lb/>
chez beaucoup de bons esprits, mais une pa<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page155">
        <p>
LA PAIX OU LA MORT<lb/>
</p>
        <p>
153<lb/>
</p>
        <p rend="center">
ralysie sans précédent s’est emparée des volontés.<lb/>
Vous-même, je le sens, je ne vous ai<lb/>
pas convaincue. Vous pensez que j’ai exagéré.<lb/>
Vous pensez que j’ai cédé au goût américain<lb/>
de la sensation, du biggest in the world. Et<lb/>
de vrai, c’est dans ce pays que la première<lb/>
Bombe vient d’être construite. Exagérée sans<lb/>
doute et dépassant la mesure de ce que l’on<lb/>
connaissait avant le 6 août, elle est là, parce<lb/>
que l’homme l’a mise là. Et votre sens de la<lb/>
mesure peut se rebeller Comme l’esprit devant<lb/>
la mort…<lb/>
<space/>Mais admettons que j’ai exagéré : c’était<lb/>
fatal. Ecrire, c’est mettre en forme, donc condenser,<lb/>
donc augmenter la réalité de l’objet<lb/>
ou de la situation. C’est donc toujours « exagérer<lb/>
 » les traits ou phénomènes que Tort veut<lb/>
dégager. Admettons que les armées retiennent<lb/>
une bonne partie de leur utilité au service<lb/>
des nations et de leur vertu d’ordre. Admettons<lb/>
qu’elles arrivent encore à se battre.<lb/>
Admettons que la Bombe soit moins puissante<lb/>
que les savants autorisés ne l’affirment.<lb/>
Admettons qu’il n’y ait pas de raz de marée,<lb/>
ni d’autres accidents d’ampleur continentale.<lb/>
Admettons que notre globe dure longtemps<lb/>
encore, et que la guerre militaire y prospère<lb/>
d’autant mieux qu’elle sera dotée d’une arme<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page156">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
154<lb/>
</p>
        <p rend="center">
de plus. Admettons que l’on invente une parade<lb/>
à la Bombe, selon l’axiome des militaires,<lb/>
sans oublier que leur expérience démontre<lb/>
qu’on ne pare jamais qu’un certain<lb/>
pourcentage des coups tirés… Pensez-vous<lb/>
que les effets de la prochaine guerre seront<lb/>
très différents de ceux que j’ai prévus ? La<lb/>
souffrance sera pire, l’agonie de la terre un<lb/>
peu plus longue, la fin de l’humanité non<lb/>
moins certaine, le triomphe des éléments<lb/>
d’ordre aussi énigmatique, et sans témoins.<lb/>
<space/>Je reconnais volontiers que ce processus<lb/>
peut se poursuivre assez longtemps. Les choses<lb/>
ne se passeront peut-être pas de la manière<lb/>
soudaine et dramatique qu’un certain goût<lb/>
de l’antithèse m’incline parfois à souhaiter.<lb/>
La tragédie n’aura pas de lignes pures, parce<lb/>
que nos choix ne sont pas si francs, et que nos<lb/>
chefs savent à peine ce qu’ils jouent.<lb/>
<space/>Une espèce d’organisation mondiale ouvrira<lb/>
des bureaux confortables d’où sortiront<lb/>
quelques vœux incolores. Il est évident que<lb/>
les nations souveraines s’en moqueront. Il<lb/>
est évident que l’une d’entre elles, Bombe<lb/>
en main, essayera d’imposer sa paix à toutes<lb/>
les autres. (Inutile même de la nommer). Il<lb/>
est évident que les peuples se révolteront<lb/>
contre cette nation et son régime, tôt ou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page157">
        <p>
LA PAIX OU LA MORT<lb/>
</p>
        <p>
155<lb/>
</p>
        <p rend="center">
tard. Il est évident que si l’on continue à<lb/>
penser comme on pense aujourd’hui, cela<lb/>
finira dans l’explosion totale. Et il est évident<lb/>
que la grande majorité des hommes se refuse<lb/>
à ces évidences. On nous ressasse à longueur<lb/>
de journée qu’elle « n’est pas prête pour un<lb/>
gouvernement mondial ». Est-ce qu’on lui<lb/>
demande si elle est prête pour la mort ?<lb/>
<space/>L’humanité, ce sont des gens comme vous<lb/>
et moi. Quand vous me dites qu’elle n’est<lb/>
pas prête pour la paix, cela veut dire que<lb/>
vous d’abord, vous refusez de faire le choix<lb/>
de la paix, parce que ses moyens vous déplaisent.<lb/>
Mais en refusant de choisir la paix,<lb/>
vous votez tacitement pour la mort, et vous<lb/>
en rendez résponsable. Tout tient à chacun<lb/>
de nous. Et nous en sommes au point où il<lb/>
devient difficile de le cacher. Nos alibis ne<lb/>
trompent plus que nous-mêmes.<lb/>
<space/>Pour moi, je poursuivrai ma lutte, quoi<lb/>
qu’il arrive. C’est ma santé. Dès mon premier<lb/>
écrit sur les choses politiques, j’ai posé le<lb/>
principe du pessimisme actif. Et comment ne<lb/>
m’y tiendrais-je pas, quand je sais que l’enjeu<lb/>
n’est point de ceux que la défaite, mais<lb/>
la désertion seule puisse me faire perdre ?<lb/>
<space/>Je me rappelle cette voix, dans Esaïe, criant<lb/>
de Séir au prophète : « Sentinelle, que dis-tu<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page158">
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p>
156<lb/>
</p>
        <p rend="center">
de la nuit ? Sentinelle, que dis-tu de la nuit ? »<lb/>
La sentinelle a répondu : « Le matin vient<lb/>
et la nuit aussi. » Je n’ai pas fini d’aimer ce<lb/>
cri. Les citations de la Bible vous irritent.<lb/>
Et vous me direz : que fait Dieu dans tout<lb/>
cela ? Dangereuse question : imaginez qu’il<lb/>
vous réponde ? S’il permet que nous fassions<lb/>
sauter la Terre, elle sautera et ce sera très<lb/>
bien. Au-delà de ce « clin d’œil », il nous<lb/>
attend.<lb/>
<space/>P.S. — Un dernier mot, et dire que j’allais<lb/>
l’oublier ! La Bombe n’est pas dangereuse<lb/>
du tout. C’est un objet. Ce qui est horriblement<lb/>
dangereux, c’est l’homme. C’est lui qui<lb/>
a fait la Bombe et qui se prépare à l’employer.<lb/>
Le contrôle de la Bombe est une<lb/>
absurdité. On nomme des Comités pour la<lb/>
retenir ! C’est comme si tout d’un coup on<lb/>
se jetait sur une chaise pour l’empêcher d’aller<lb/>
casser les vases de Chine. Si on laisse la<lb/>
Bombe tranquille, elle ne fera rien, c’est<lb/>
clair. Elle se tiendra bien ctoite dans sa caisse.<lb/>
Qu’on ne nous raconte donc pas d’histoires.<lb/>
Ce qu’il nous faut, c’est un contrôle de<lb/>
l’homme.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page159">
        <p>
I<lb/>
</p>
        <p rend="big">
affJlSll<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page160">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page161">
        <p rend="center">
APPENDICE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
LES COCHONS EN UNIFORME<lb/>
<space/>ou<lb/>
LE NOUVEAU DELUGE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page162">
        <p>
' !<lb/>
</p>
        <p>
N<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page163">
        <p>
Mars 1946.<lb/>
</p>
        <p>
161<lb/>
</p>
        <p rend="center"><space/>Pendant l’hiver 1945-46, le gouvernement<lb/>
américain fit annoncer une expérience sensationnelle<lb/>
: au mois de mai ou de juillet,<lb/>
une ou deux bombes seraient jetées sur une<lb/>
flotte de cent bâtiments de guerre réunie dans<lb/>
la baie de Bikini, Pacifique. Parmi tous les<lb/>
détails publiés par la presse sur les préparatifs<lb/>
de l’expérience, j’en retiens deux.<lb/>
<space/>1. Une mission de savants américains<lb/>
formée de quatorze biologistes, botanistes et<lb/>
océanographes, et de deux commerçants en<lb/>
poisson (mieux payés que les savants, dit-on) <lb/>
vient de partir pour l’île de Bikini. L’objet<lb/>
de la mission est d’établir un relevé complet<lb/>
de tous les êtres vivants sur l’île. C’est une<lb/>
mission fort analogue que Noë reçut du Seigneur<lb/>
peu de temps avant le Déluge. Cette<lb/>
fois-ci, les travaux seront filmés.<lb/>
<space/>2. Au jour J, les cent bâtiments de la flotte<lb/>
de guerre réunis dans la baie de Bikini pour<lb/>
subir l’épreuve atomique auront leurs équipages<lb/>
complets. Mais ces équipages seront<lb/>
entièrement composés d’animaux. Deux cents<lb/>
chèvres, deux cents cochons et quatre mille<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page164">
        <p>
162<lb/>
</p>
        <p>
LA BOMBE ATOMIQUE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
rats seront à leur poste de combat, sur les<lb/>
tourelles, dans les chambres de machines et<lb/>
sur les ponts. Et ceci encore nous ramène,<lb/>
irrésistiblement, à la légende de l’Arche de<lb/>
Noë. Souvenez-vous d’autre part des prédictions<lb/>
de notre physicien touchant la probabilité<lb/>
d’une fin du monde par raz de marée,<lb/>
('voir lettre XVII) <lb/>
<space/>Une précision supplémentaire, donnée à<lb/>
propos des cochons, nous ramène d’autre<lb/>
part à ma lettre deuxième, où j’annonçais la<lb/>
mort de la guerre militaire. Voici. L’on a<lb/>
remarqué que la peau des cochons est fort<lb/>
semblable à celle de l’homme. La sensibilité<lb/>
de l’une peut renseigner sur celle de l’autre.<lb/>
Aussi bien nos marins ou capitaines cochons<lb/>
seront-ils revêtus pour l’occasion d’uniformes<lb/>
réguliers de la marine, enduits ou imprégnés<lb/>
d’une substance capable d’absorber les rayons<lb/>
gamma. Ceux-ci, comme vous le savez, sont<lb/>
réputés mortels. On verra bien comment ces<lb/>
cochons-là se comportent sous le feu, et savent<lb/>
mourir.<lb/>
<space/>Quel que soit le résultat de l’opération, sur<lb/>
lequel nos savants se perdent en conjectures,<lb/>
j’en tire une conclusion définitive quoique<lb/>
préalable. Pour la première fois dans l’Histoire,<lb/>
l’uniforme sera porté par des cochons,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page165">
        <p>
163<lb/>
</p>
        <p>
APPENDICE<lb/>
</p>
        <p rend="center">
au sens le plus scientifique de ce terme.<lb/>
Quand je vous disais que la guerre est morte,<lb/>
« la guerre des militaires, la vraie » ! Quand<lb/>
je vous disais que ses règles sacrées sont<lb/>
toutes violées sans exception par l’usage de<lb/>
la bombe atomique… J’avoue que je n’avais<lb/>
pas pensé à l’uniforme et au respect que<lb/>
nous lui devions naguère. Les savants, eux,<lb/>
ne l’ont pas raté. Ce n’est pas ma faute, c’est<lb/>
fait. Et c’en est fait — même si l’on renonce<lb/>
à l’expérience. Avec la flotte sacrifiée de<lb/>
Bikini, c’est le prestige de l’Uniforme, symboliquement,<lb/>
qui va sombrer.<lb/>
<space/>Il vaut la peine de remarquer enfin que<lb/>
pas une voix ne s’est élevée du côté des fervents<lb/>
de l’Armée, pour protester contre une<lb/>
profanation si littéralement éclatante. Au<lb/>
contraire, toute la résistance est venue, si je<lb/>
puis dire, du côté opposé. C’est la Ligue<lb/>
protectrice des Animaux d’un des Etats de<lb/>
l’est de l’Amérique qui a pris l’iniative d’un<lb/>
mouvement d’opinion contre les essais projetés.<lb/>
Cette Ligue demande qu’au lieu de<lb/>
sacrifier tant d’innocentes victimes, et dans<lb/>
une posture si ridicule, on place sur les<lb/>
navires les membres du Congrès et du Sénat<lb/>
qui se seront déclarés en faveur de l’expérience<lb/>
de Bikini…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page166">
        <p>
’<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page167">
        <p>
ACHEVÉ D’IMPRIMER LE QUINZE JUIN<lb/>
<space/>MIL NEUF CENT QUARANTE SIX<lb/>
SUR LES PRESSES DE L’iMPRIMERIE<lb/>
ALBERT MARTIN, INC., NEW YORK<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page168">
        <p rend="center">
EDITIONS BRENTANO’S<lb/>
</p>
        <p>
Fernand Baldensperger—La Critique et l’Histoire Littéraires en France<lb/>
Philippe Barrés—Charles de Gaulle<lb/>
Elizabeth Barrett Browning—Sonnets from the Portuguese. (Edition bilingue).<lb/>
<space/>Traduction en vers français par André Maurois<lb/>
Tryphosa Bates-Batcheller—L’Ame d’une Reine<lb/>
<space/>La France au Soleil et à l’Ombre<lb/>
André Breton—Arcane 17<lb/>
<space/>Le Surréalisme et la Peinture—64 illustrations, dont 6 en couleurs<lb/>
Louis Bromfield—Anna Bolton<lb/>
&gt; Léon Brunschvicg—Descartes et Pascal, lecteurs de Montaigne<lb/>
<space/>Maurice Dekobra—Emigrés de Luxe<lb/>
<space/>Le Roman d’un Lâche<lb/>
Lune de Miel à Shanghai<lb/>
La Perruche Bleue<lb/>
M. Dorval et J. Carlu—Le Cœur sur la main. The Heart on the Sleeve (30 illustrations) <lb/>
Fernand-Laurent—Un peuple ressuscite<lb/>
Henri Focillon—Moyen Age, Survivances et Réveils<lb/>
<space/>Témoignage pour la France. Avant-propos du général de Gaulle.<lb/>
Michel Georges-Michel—Gens de Théâtre que j’ai connus<lb/>
<space/>Autres Personnalités que j’ai connues<lb/>
Peintres et Sculpteurs que j’ai connus<lb/>
Les Grandes Epoques de la Peinture “Moderne” De<lb/>
<space/>Delacroix à nos jours—Avec plus de cent illustrations<lb/>
André Girard—Bataille secrète en France<lb/>
Robert Goffin—De Pierre Minuit aux Roosevelt (L’Epopée Belge aux Etats-Unis) <lb/>
Léon Guerdan—Je les ai Tous connus<lb/>
<space/>Des Minarets aux Gratte-Ciel<lb/>
Alexandre Koyré—Introduction à la Lecture de Platon<lb/>
<space/>Entretiens sur Descartes<lb/>
Jacques de Lacretelle—Libérations<lb/>
Lecomte du Nouy—L’Avenir de l’Esprit<lb/>
<space/>La Dignité Humaine<lb/>
Pierre Lazareff—Dernière Edition<lb/>
<space/>De Munich à Vichy<lb/>
Louis LeFrançois—J’ai Faim… (Journal d’un Français en France depuis<lb/>
<space/>l’Armistice) <lb/>
Helen Mackay—Sainte Terre de France<lb/>
Valentin Mandelstamm—Rendez-vous à Lisbonne (Un roman policier) <lb/>
<space/>— , v s ;<lb/>
Louis Marlio—La Révolution d’hier, d’aujourd’hui et de demain<lb/>
André Maurois—Les Silences du Colonel Bramble. Les Discours du Dr. O'Grady.<lb/>
<space/>Préface inédite de l’Auteur. 79 Illustrations par Michel G. Gilbert<lb/>
Marcelle Michelin—Les Riches Heures<lb/>
Robert Mossé—La France devant la Reconstruction Economique<lb/>
Harold G. Moulton et Louis Marlio—Le Désarmement de l’Allemagne et du Japon<lb/>
Françoise Perrier et Claude Lebel—La Garde Montante. Ouvrage couronné par<lb/>
<space/>l’Académie française<lb/>
Roger Picard—Les Salons Littéraires et la Société Française au XVIIe et au<lb/>
<space/>XVille Siècles<lb/>
Le Romantisme Social<lb/>
Nicolas Politis—La Morale Internationale<lb/>
Contran de Poncins—Jean Ménadieu<lb/>
Vladimir Pozner—Deuil en 24 Heures<lb/>
Charles Reine—Sous le Signe de l’Etoile<lb/>
Renan et l’Allemagne—Textes recueillis et commentés par Emile Buré<lb/>
Denis de Rougemont—La Part du Diable. Nouvelle version<lb/>
Antoine de Saint Exupery—Lettre à un Otage<lb/>
Consuelo de Saint Exupery—Oppède<lb/>
St.-J. Perse—Anabase<lb/>
James T. Shotwell—La Grande Décision<lb/>
Jacques Soleymieu—Dimanche<lb/>
Mgr. Spellman, Archevêque de New-York—Le Chemin de la Victoire<lb/>
Jacques Stern—Les Colonies Françaises, Passé et Avenir<lb/>
Suites Françaises—Chroniques du Figaro publiées entre 1934 et 1940 et recueillies<lb/>
<space/>par Leon Cotnareanu<lb/>
Simone Téry—Où l’Aube se lève<lb/>
Henry Torrès—Pierre Laval (La France Trahie) <lb/>
M. J. Torris—Narvik, Préface du Général Bethouart<lb/>
Lord Vansittart—Leçons de ma vie<lb/>
Louis Verneuil—Théâtre Complet, Tomes L II, III et IV<lb/>
<space/>La Vie Merveilleuse de Sarah Bernhardt<lb/>
Dr. Serge Voronoff—Les Sources Renouvelées de la Vie<lb/>
Louise Weiss—La Marseillaise<lb/>
Sumner Welles—L’Heure de la Décision<lb/>
Robert Wolff—Economie et Finances de la France, Passé et Avenir<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page169">
        <p>
(<lb/>
</p>
        <p>
i<lb/>
</p>
        <p rend="right">
r<lb/>
<space/>/<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page170">
        <p>
w ;VV<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page171">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page172">
        <p rend="big">
mem<lb/>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
