<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr1932paysan">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Le Paysan du Danube</title>
        <author>Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1932"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="page" xml:id="Page13">
        <p rend="block big">
LE SENTIMENT DE L’EUROPE CENTRALE<lb/>
<space/>UN ACCORD SANS RÉSOLUTION<lb/>
Il arrive qu’au sortir de Paris le train de banlieue<lb/>
qui emmène son chargement de somnambules<lb/>
énervés de fumée et qui se cachent dans les<lb/>
journaux du soir, soit lentement doublé par le<lb/>
rapide de Bretagne. Ce long passage lumineux des<lb/>
vacances, traînée d’espoirs délivrés qui nous frôle,<lb/>
éveille chez ceux qui restent un sentiment confus<lb/>
d’exil et de plaisir dont souvent j’ai cru distinguer<lb/>
la contagion dans le regard de mes voisins.<lb/>
Ainsi d’autres fois j’ai vibré au passage des rapides<lb/>
de l’Europe centrale ; non pas de cette jubilation<lb/>
nostalgique, mais d’une fièvre brève qui révélait<lb/>
la trouble densité de l’atmosphère. La rumeur de<lb/>
l’express Mitropa dans la vallée d’Innsbrück<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page14">
        
        
        <p rend="block big">
figure dans mes songeries le passage du « Sturm<lb/>
and Drang » à ioo kilomètres à l’heure.<lb/>
<space/>★<lb/>
* *<lb/>
L’Europe centrale est une de ces réalités qu’on<lb/>
reconnaît d’abord par leur frisson particulier.<lb/>
Mais il n’en faut pas plus pour ébranler le souvenir.<lb/>
Naissent alors des images champêtres,<lb/>
les toits pointus d’un bourg au sein d’une vallée<lb/>
de verdure et de vergers — c’est la Souabe, la<lb/>
Thuringe, la vie bourgeoise sans avarice ; — puis<lb/>
le contraste d’un massif central de sapins et de<lb/>
lacs secrets, cœur noir et tourmenté du continent,<lb/>
— cette région escarpée entre Münich, Salzbourg<lb/>
et Prague, qui forme le décor voluptueux et lugubre<lb/>
de tant de drames nourris de solitude ; et<lb/>
puis des plaines qui se perdent en steppes, —<lb/>
démesure et nostalgie.<lb/>
<space/>Des villes naissent lentement dans ces campagnes<lb/>
qui ne sont nulle part la « province ». Elles<lb/>
condensent la vie de leur contrée, en donnent la<lb/>
visible formule, petites capitales enracinées. Il<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page15">
        
        
        <p rend="block big">
advint pourtant que certaines, selon l’égarement<lb/>
du temps, tentèrent de vivre par elles-mêmes.<lb/>
Elles retirent les parcs qui les alliaient à la campagne,<lb/>
se ceinturent d’usines, et prennent aussitôt<lb/>
cette fièvre caractéristique des organismes<lb/>
humains isolés de la vie végétale. C’est ainsi que<lb/>
Berlin réglemente la circulation de ses ferments<lb/>
de tristesses intellectuelles, sur une petite superficie<lb/>
minérale où la vie se décompose avec virulence.<lb/>
Mais Stuttgart, plus moderne, plante des<lb/>
arbres, espace des villas sur ses collines, s’aère<lb/>
et redevient une ville à la campagne ; du même<lb/>
coup, un centre spirituel.<lb/>
<space/>Diversités, naissant, vivant les unes des autres,<lb/>
contrastes qui jamais ne s’équilibrent, violence<lb/>
et mélancolie, paysages — états d’âme imposant<lb/>
tour à tour le cynisme ou la bonhomie, tout<lb/>
cela baigne dans une inguérissable nostalgie,<lb/>
celle d’un grand accord complexe qui chercherait<lb/>
en vain sa résolution.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page16">
        
        
        <p rend="block big">
★<lb/>
* *<lb/>
M’attardant à cette géographie sentimentale,<lb/>
j’avais un temps conçu l’idée d’établir une<lb/>
Carte du Tendre de la nouvelle Europe centrale.<lb/>
Il semblait que les noms des traités de 19, Versailles,<lb/>
Trianon, convenaient mieux au rococo des<lb/>
sentiments qu’à l’hypocrite gravité des politiques.<lb/>
Ce projet, d’autre part, flattait un certain goût du<lb/>
graphique et de l’imagerie stylisée qu’à la réflexion<lb/>
je trouvai trop spécifiquement français pour<lb/>
rendre compte d’une réalité qui, justement, m’attirait<lb/>
comme une étrangère. Néanmoins, j’eusse<lb/>
un beau jour cédé à la tentation du pittoresque<lb/>
et défini, au goût du temps, les frontières de<lb/>
certains pays dont on venait à peine de reconnaître<lb/>
l’existence légale… Je préférai soudain<lb/>
monter dans un express.<lb/>
<space/>Pour guérir de Descartes, il n’est que d’aimer<lb/>
en voyage : l’on découvre bientôt que rien n’est<lb/>
comparable. Quel était ce besoin de fixer, de<lb/>
cerner, de localiser dans l’espace des sentiments<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page17">
        
        
        <p rend="block big">
ou des désirs sans fin, et qui n’ont de réalité<lb/>
qu’en un cœur, lorsqu’il aime (1)  ? Tout devenait<lb/>
incompréhensible et certain, l’amour n’existait<lb/>
pas ailleurs que dans mes bras, et nul chemin,<lb/>
nulle distance mesurable, ne conduisaient de<lb/>
Tendre-sur-noblesse à Saint-Masoch-en-Démonie,<lb/>
mais tout se mêlait glorieusement dans un humour<lb/>
inénarrable et dans les pleurs… J’étais jeune.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>LE TITANISME ET LA MÉTAMORPHOSE<lb/>
« Métamorphose » et « paradoxe », tels sont<lb/>
peut-être les mots clefs de l’Europe sentimentale.<lb/>
Pourquoi faut-il que notre langue les traduise,<lb/>
en vertu d’une convention qu’il serait<lb/>
temps de réviser, par « démesure » et « confusion » ?<lb/>
Car il est trop certain que le mot démesure<lb/>
désigne dans l’esprit d’un bourgeois cartésien<lb/>
</p>
        <p rend="block">
(1) Un seul être vous manque et tout est dépeuplé ! Définition même du<lb/>
sentimentalisme subjectif qui rend impossible la conception toute<lb/>
classique, objective, latine, spatiale et statique, qui présida au dessin<lb/>
de la carte du Tendre. C’est le cri d’un poète français, non d’un<lb/>
Français.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page18">
        
        <p rend="block big">
quelque chose dont il convient de se gausser sans<lb/>
examen. Mais une exacte traduction ne servirait<lb/>
au fond qu’à déplacer le prétexte d’un malentendu<lb/>
plus tenace. Lorsqu’on parle de paradoxe,<lb/>
Tartempion se souvient du café du Commerce,<lb/>
tandis que le premier des Doktor ph.il.<lb/>
venu évoque le concept d’ironie selon Jean-Paul,<lb/>
la dialectique selon Hegel, et peut-être la passion<lb/>
de Kierkegaard. Mais alors M. Truc parle des<lb/>
« brumes nordiques » !<lb/>
<space/>Car la métamorphose a pour effet certain de<lb/>
rendre tout légalisme inefficace — il n’y a jugement<lb/>
possible que du même, — et le paradoxe apparaît<lb/>
aux yeux de ceux pour qui la religion n’est<lb/>
qu’assurance, comme une dérision désespérée.<lb/>
Malentendus sans cesse renaissant au contact des<lb/>
éléments inférieurs de deux mondes dont la synthèse<lb/>
constituerait la gloire de ce temps, et, accessoirement,<lb/>
notre salut.<lb/>
<space/>Parmi les traits tout quotidiens de la mentalité<lb/>
germanique, les plus frappants apparaissent déterminés<lb/>
par la morale du titanisme. Or elle im<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page19">
        
        
        <p>
3<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
plique la réalité de la métamorphose. Les autres<lb/>
traits relèvent d’un sentimentalisme particulier,<lb/>
synthèse « paradoxale » et jamais suffisante, du<lb/>
rêve et du réel. Ignorer, méconnaître ces faits<lb/>
spirituels, c’est se condamner à ignorer, à méconnaître<lb/>
une vision du monde qui demain peut se<lb/>
traduire en arguments sanglants. Et s’il est des<lb/>
domaines où de nos jours, l’on peut réclamer à<lb/>
bon droit l’économie de nuances vaines et la<lb/>
décision, même brutale, l’on ne saurait ici serrer<lb/>
de trop près les origines secrètes d’un phénomène<lb/>
qui produit ses effets sur tous les plans, celui de<lb/>
la guerre y compris.<lb/>
<space/>Mais il est bon de préciser, fût-ce à l’aide d’un<lb/>
seul exemple.<lb/>
<space/>L’Allemand, dit-on, est brutal ; le Français<lb/>
malin. Deux traits de caractère dont les manifestations<lb/>
quotidiennes, dans le domaine du sentiment<lb/>
et des rapports sociaux, sont agaçants à<lb/>
l’extrême pour l’autre. Agacement que l’on traduit<lb/>
en s’accusant réciproquement de mensonge<lb/>
chronique.<lb/>
<space/>Et de fait, la brutalité paraît fausse, parce qu’elle<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page20">
        
        <p rend="block big">
impose un ordre arbitraire au prix d’un désordre.<lb/>
Mais à l’Allemand, cette sorte-là de mensonge<lb/>
n’est guère sensible : la vérité pour lui étant ce<lb/>
qui s’impose, il la confond assez naturellement<lb/>
avec ce qu’il impose. Confusion liée au mouvement<lb/>
le plus profond de l’âme allemande, qui la<lb/>
porte à la création volontaire, titanique, du réel.<lb/>
<space/>Son mensonge devient vérité dès qu’elle le<lb/>
veut assez puissamment.<lb/>
<space/>Mais en revanche, l’habileté paraît fausse, parce<lb/>
qu’elle se sert du mensonge comme d’une arme<lb/>
normale. La brutalité du moins est loyale jusque<lb/>
dans ses excès. L’habileté, elle, masque et renie<lb/>
ses mensonges. Mais pour le Français, cela ne<lb/>
saurait présenter que des inconvénients tout pratiques,<lb/>
strictement limités à la victime. Car il<lb/>
reste sous-entendu et bien entendu, qu’en soi, la<lb/>
vérité est immuable, qu’elle n’est nullement<lb/>
atteinte par un mensonge occasionnel ; que ce<lb/>
mensonge, en définitive, ne change rien. En d’autres<lb/>
termes, le mensonge français n’est pas<lb/>
mythique. Il ne crée ni ne fausse rien d’essentiel<lb/>
à la réalité.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page21">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Le système D n’est pas un système philosophique.<lb/>
<lb/>
<space/>Ainsi se dessineraient, si nous étendions l’analyse,<lb/>
deux « natures » fondamentalement divergentes,<lb/>
dont il serait facile de suivre les manifestations<lb/>
dans les domaines les plus variés de l’être.<lb/>
Qu’on ne voie pas ici quelque facile généralisation,<lb/>
mais bien plutôt un essai de spécification. Je pense,<lb/>
comme vous, qu’il existe quantité d’Allemands<lb/>
et de Français pour lesquels la distinction que<lb/>
l’on vient d’établir ne vaut rien : il est même probable<lb/>
qu’ils forment la majorité, car peu de gens<lb/>
sont typiques de quoi que ce soit. Il reste que<lb/>
certains tours de pensée ne sont véritablement<lb/>
réalisables qu’au sein d’un ensemble organique<lb/>
de mœurs, de climat et d’ambitions collectives,<lb/>
ensemble que, tout indépendamment des réalités<lb/>
économiques et politiques, l’on peut nommer ici<lb/>
Allemagne, et là, France. Il reste qu’un Empé-<lb/>
docle, qu’une Zarathoustra, génies titaniques, sont<lb/>
devenus des mythes germains par excellence, —<lb/>
et que c’est un Français qui, le premier, conçut,<lb/>
pour s’en vanter, l’idée qu’il était né malin.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page22">
        
        
        <p rend="block big"><space/>PARADOXE DU SENTIMENT<lb/>
Une rumeur lointaine et continue, nous l’entendons<lb/>
seulement lorsqu’elle cesse, ou bien<lb/>
lorsqu’elle grandit soudain. Ainsi de la rumeur<lb/>
en nous du sang qui court ; ainsi de la respiration.<lb/>
Il n’y a sensation que du discontinu.<lb/>
<space/>Il n’y a sentiment que de ce qui nous quitte,<lb/>
ou nous surprend, ou bien encore au fond de<lb/>
l’être nous déchire et nous ressuscite. A la naissance<lb/>
du sentiment, nous trouvons invariablement<lb/>
une contradiction interne, une séparation, quelque<lb/>
chose qui fait défaut et quelque chose qui<lb/>
vient combler ce vide. Une angoisse qui est un<lb/>
appel, et qui crée sa réponse — en vain.<lb/>
Le sentiment mesure une défaillance de Vitre.<lb/>
Mais ici, deux interprétations deviennent possibles.<lb/>
Selon l’une, cette déficience est inhérente<lb/>
à toute réalité humaine ; elle est la marque même<lb/>
de sa validité, la preuve d’humanité pourrait-on<lb/>
dire. (On appelle inhumain l’être qui ne sent<lb/>
rien.) Selon l’autre, elle indique seulement un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page23">
        
        
        <p rend="block big">
défaut qu’il convient de guérir par des moyens<lb/>
appropriés, par une politique ou par une morale.<lb/>
D’une part l’on tient la déficience pour essentielle ;<lb/>
de l’autre elle apparaît un accident fâcheux.<lb/>
<space/>Telles, peut-être, se délimitent la notion chrétienne<lb/>
et la notion antique de l’homme ; telles,<lb/>
dans une certaine mesure, la notion germanique<lb/>
et la notion latine. Le paradoxe humain revêt<lb/>
aux yeux du philosophe moderne une valeur<lb/>
métaphysique alors qu’il garde pour le moraliste<lb/>
latin la signification d’un accident social réductible<lb/>
à l’ordre imposé. Passant à la limite du sentiment,<lb/>
là où il prend une valeur d’acte ou de<lb/>
jugement, l’on peut symboliser l’opposition des<lb/>
deux visions du monde dans celle, plus précise,<lb/>
de deux notions du tragique. Le monde latin<lb/>
connaît un tragique aux arêtes de pierre taillée :<lb/>
conflits d’actes, de faits ou de droits ; l’Europe<lb/>
centrale, de ces choses « déchirantes » et sans<lb/>
nom qui font dans l’âme un bruit de vent mortel<lb/>
et caressant ; une qualité métaphysique et passionnée<lb/>
de 1’ « impossible », — qui dans ce sens,<lb/>
vraiment, n’est pas un mot français.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page24">
        
        
        <p rend="block big"><space/>En ceci, le monde de l’Europe centrale est plus<lb/>
chrétien que le monde latin — si l’on considère<lb/>
ses manières de sentir et de penser — qu’il est<lb/>
essentiellement antithétique, déchiré (« déchirant ») <lb/>
et fondé sur cette vision de la réalité humaine :<lb/>
la vie est manque et compensation de ce manque ;<lb/>
contradictions et dépassement de ces contradictions<lb/>
(i). Le monde latin, en tant que latin, étant<lb/>
un monde de l’unité (en vérité de l’unification à<lb/>
tout prix) est un monde « sécularisé » jusque<lb/>
dans ses modes les plus intimes de souffrir. Car<lb/>
il n’accepte pas la souffrance comme une condition<lb/>
de la conscience du réel, mais la repousse<lb/>
comme le signe d’un manque à la loi.<lb/>
<space/>Il y a une contre-partie. Celui que hante le sens<lb/>
du péché — c’est-à-dire de la réalité humaine —<lb/>
celui-là résiste rarement à la tentation de cultiver<lb/>
le péché. Car de la sorte, il s’imagine que sa<lb/>
(i) Hegel serait le philosophe par excellence de l’Europe Centrale.<lb/>
Ce qu’il a tenté d’étaler dans l’Histoire, c’est l’équation d’existence<lb/>
de l’âme allemande. Mais il a voulu que ses moments fussent successifs<lb/>
: c’était un moyen de la résoudre. Et c’est justement cette « résolution<lb/>
 » que combattra Kierkegaard. Chez Kierkegaard, la dialectique<lb/>
redevient simultanée, irréductible, vivante…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page25">
        
        
        <p rend="block big">
réalité spirituelle sera plus vive, son âme plus<lb/>
fortement engagée dans le tragique essentiel.<lb/>
Calcul faux, comme tous les calculs de l’âme :<lb/>
le péché n’est réel que pour celui qui veut s’en<lb/>
arracher. Toute délectation détruit son objet, et<lb/>
bientôt détruit jusqu’aux sens sur lesquels elle<lb/>
régnait. Le sentimentalisme, dès qu’il devient<lb/>
délectation des sentiments, donne naissance à une<lb/>
lâcheté singulière devant la vie. Né d’un retard<lb/>
dans l’actualisation, il peut tourner alors en un<lb/>
refus chronique. Et c’est en quoi le monde latin,<lb/>
monde de la spontanéité, est à son tour plus<lb/>
audacieux, et pour tout dire, plus chrétien que<lb/>
le monde de l’Europe centrale.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>l’intelligence est sentimentale<lb/>
Le sentiment : un retard, un regret. Mais c’est<lb/>
aussi un retour amoureux, un regard qui s’appuie<lb/>
sur soi-même : et voici naître la conscience,<lb/>
c’est-à-dire, un état d’intensité mortelle de la vie.<lb/>
Car la conscience de vivre implique une réflexion<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page26">
        
        
        <p rend="block big">
concrète qui exalte la vie ; et dans le même temps,<lb/>
un jugement abstrait, qui la tue.<lb/>
<space/>Le sentimentalisme n’est pas du tout le contraire<lb/>
du rationalisme (mais nous vivons sür des<lb/>
distinctions de manuels). Il est même étonnant<lb/>
de constater combien exactement ces deux attitudes<lb/>
de l’esprit sont parallèles. Toutes deux<lb/>
ont leur origine dans un perpétuel et anxieux<lb/>
besoin de dire les choses, comme pour s’en assurer<lb/>
à la fois et s’en délecter (i). A cette disposition<lb/>
l’on pourrait opposer, plutôt que la taciturne<lb/>
réflexion romaine, la tournure d’esprit sentencieuse<lb/>
et synthétique de l’esprit hindou. Et cela<lb/>
n’est point trop théorique. Que l’on considère<lb/>
en effet le devenir dialectique de la pensée allemande<lb/>
depuis Goethe : c’est à l’Orient, d’instinct,<lb/>
que cette pensée va demander non point seulement<lb/>
sa revanche, mais sa mort et son devenir.<lb/>
<space/>Ne pourrait-on pas voir une autre preuve de<lb/>
(i) Que l’on pense aux expansions verbeuses de Jean-Paul ou du<lb/>
Hôlderlin d’Hyperion ; et d’autre part, à la manie d’exposition systématique<lb/>
et statistique des professeurs allemands. Autre exemple : tous<lb/>
les romantiques allemands sont nourris des théorèmes de Spinoza.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page27">
        
        <p rend="block big">
cette identité formelle dans l’observation suivante :<lb/>
au sortir de l’adolescence, l’homme devient à la<lb/>
fois moins abstrait et moins sentimental ; cela se<lb/>
marque par un trait unique : il devient plus concret<lb/>
dans ses pensées. Il demeure lié au réel,<lb/>
dans ce qu’il imagine ; aussi, dans ce qu’il veut.<lb/>
Il se sent moins porté à généraliser, et borne son<lb/>
désir à l’immédiat. — A la limite de la puissance,<lb/>
c’est la réaction gœthéenne. Goethe en ce sens<lb/>
est bien l’anti-allemand, ou encore comme le<lb/>
disait Curtius, le premier classique allemand.<lb/>
Bien plus que Nietzsche, type du déchiré, qui<lb/>
glorifie l’instinct perdu, en véritable sentimental.<lb/>
<lb/>
<space/>L’instinct mène au plaisir par l’acte ; le sentiment<lb/>
à la mélancolie, par le refus de l’acte. Il en<lb/>
résulte que la sensualité germanique est plus<lb/>
consciente (c’est-à-dire à la fois plus morose et<lb/>
plus débauchée) que la latine. Elle tourne en<lb/>
sentiments dans la mesure où elle refuse de<lb/>
s’accomplir pleinement. L’Italien fait l’amour et<lb/>
n’épilogue pas. L’Allemand ne fait pas l’amour<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page28">
        
        
        <p rend="block big">
et en tire une métaphysique (i). Le plaisir est<lb/>
pour lui rareté, friandise, et devient tout de suite<lb/>
une chose éthérée, déchirante et délicieuse comme<lb/>
les secondes voix de Schumann.<lb/>
<space/>Mais la crainte me prend qu’on aille chercher<lb/>
en ces remarques je ne sais quelle défense d’un<lb/>
Occident latin dont justement nous récusons<lb/>
l’idéal d’orgueilleuse et stérilisante perfection.<lb/>
L’intelligence latine aurait tout à gagner à se<lb/>
laisser berner et houspiller au jeu des sentiments.<lb/>
Elle perd son mordant à n’ordonner que des<lb/>
idées, trop soumises par leur nature et dépourvues<lb/>
de coquetteries. A force de se craindre dupe,<lb/>
elle a perdu le goût de se risquer, de découvrir.<lb/>
Et l’impuissance qui déjà la frappe n’est pas même<lb/>
compensée par une réelle prise de conscience.<lb/>
Car voici bien le triomphe du sentiment : c’est<lb/>
qu’en définitive il détient plus de réalité que la<lb/>
(i) Je n’entends point par là que la métaphysique allemande est<lb/>
fille de la timidité sexuelle : il est clair que, s’il y avait une filiation à<lb/>
établir de l’une à l’autre, j’opterais pour l’inverse. En réalité, les deux<lb/>
phénomènes relèvent, encore une fois, d’un même état d’âme. Le<lb/>
nommer serait nommer l’une des raisons d’être profonde du monde<lb/>
germanique.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page29">
        
        
        <p rend="block big">
sensation (1). Le désir et le regret sont plus certains<lb/>
que le plaisir. Seuls ils supportent dans leur<lb/>
sein la réflexion. Bien plus, ils la provoquent,<lb/>
l’animent et la rendent rayonnante, au lieu que le<lb/>
plaisir ou la fuit, ou la tue.<lb/>
<space/>La sensualité adore la bêtise. Mais l’intelligence<lb/>
véritable est toujours sentimentale.<lb/>
<space/>★<lb/>
* *<lb/>
Europe du sentiment, patrie de la lenteur, —<lb/>
encore un paradis perdu ! C’était bien notre dernier<lb/>
luxe, notre dernière gravité. C’était encore<lb/>
vivre sa vie. Mais ils s’achètent des Bugatti pour<lb/>
brûler les étapes d’un destin qu’ils pressentent<lb/>
absurde. Rien désormais ne pourra plus nous<lb/>
rendre le silence et la lenteur des choses. Derniers<lb/>
refuges, vastes auberges de la Souabe où l’on<lb/>
chantait les chœurs de Schubert après boire —<lb/>
et les hommes parlaient lentement, parlaient peu,<lb/>
— c’est le secret de votre bienveillance que je<lb/>
(1) Seule réalité vivante prise en considération par l’intelligence<lb/>
rationaliste.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page30">
        
        <p rend="block big">
voudrais rechercher maintenant. Bienveillance —<lb/>
un mot des campagnes…<lb/>
<space/>Et ces prairies où notre adolescence encore<lb/>
« marche, s’arrête et marche, avec le col penché »…<lb/>
<space/>Contribution à l’archéologie des états d’âme.<lb/>
L’Europe du sentiment, c’est notre Europe<lb/>
des adieux. Elle ne vit plus qu’en nous déjà,<lb/>
nous la portons encore comme le souvenir d’un<lb/>
soir d’adolescence sur la prairie où des filles s’éloignent<lb/>
en chantant.<lb/>
<space/>Voici la nuit du souvenir, brève nuit d’août et<lb/>
souvenirs de nos enfances. Ce soir des Signes où<lb/>
des renards sortirent à la lisière de la forêt, des<lb/>
renards qu’on n’avait jamais vus, l’orage s’amassait.<lb/>
Ma mère me dit : « Il va y avoir une averse.<lb/>
Cours à la rencontre de ton père et donne-lui<lb/>
cette pèlerine. » Et quand je le rejoignis dans<lb/>
l’obscurité tombante, il m’embrassa. Les premières<lb/>
gouttes tombaient et le tonnerre roulait<lb/>
au loin mais je n’avais plus peur.<lb/>
<space/>Pourtant je vis des larmes dans ses yeux,<lb/>
c’était la guerre.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page31">
        
        <p rend="block big"><space/>Brève nuit d’août, le temps d’un peu se souvenir.<lb/>
Et bientôt paraîtra l’aube dure. Alors nous<lb/>
entrerons dans cette joie sauvage du Grand Jour,<lb/>
où nous irons avec ce qu’il restera de bonté dans<lb/>
notre cœur, plus inutile que jamais, dominatrice<lb/>
et bafouée.<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
(Chevreuse, 1932.) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page32">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page33">
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page34">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page35">
        <p rend="block big">
UN SOIR A VIENNE AVEC GÉRARD<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>A Pierre Jeanneret<lb/>
et à son étoile nervalienne.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>Je vins à Vienne pour fuir l’Amérique. Mais<lb/>
les Viennois avaient fui dans les opérettes de<lb/>
Strauss, qu’on ne trouve plus nulle part. Dans les<lb/>
dancings, un peuple de fêtards modérés, Juifs et<lb/>
ressortissants de la Petite-Entente, applaudissait<lb/>
chaque soir entre deux airs anglais le Beau Danube<lb/>
bleu, en commémoration polie d’un passé<lb/>
imaginaire, ou peut-être pour essayer de se<lb/>
prendre encore au rêve de valse qu’on était venu<lb/>
chercher parce que cela vaudrait bien d’autres<lb/>
stupéfiants. Mais un tour de tambour anéantissait<lb/>
cette Vienne tout occupée à ressembler à l’idée<lb/>
qu’on s’en fait.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page36">
        
        <p rend="block big"><space/>Le Ring, trop large, ouvert au vent glacial, crée<lb/>
autour du centre de la ville une insécurité qui fait<lb/>
songer à la Russie et au sifflement des balles perdues<lb/>
d’une révolution. Sept heures du soir : le<lb/>
moment était venu d’arrêter le plan de la soirée,<lb/>
et cette promenade où il y avait juste assez de passants<lb/>
pour qu’on la sentît déserte ne me proposait<lb/>
qu’une frileuse nostalgie.<lb/>
<space/>Mais qui fallait-il accuser de cette duperie, qui<lb/>
rendre responsable de ma déception, sinon moi-<lb/>
même, me dis-je bientôt. Car je professe qu’un<lb/>
désir vraiment pur parvient toujours à créer son<lb/>
objet, de même qu’atteignant un certain degré<lb/>
d’intensité, un état d’âme crée une situation qui<lb/>
l’exprime — bien qu’on pense généralement<lb/>
l’inverse.<lb/>
<space/>Donc, n’ayant pas renoncé à certaine idée que<lb/>
j’avais d’un romantisme viennois, je fus conduit,<lb/>
par une sorte de compromis sentimental, à l’Opéra<lb/>
où l’on donnait les Contes d’Hoffmann. Je comprends<lb/>
aujourd’hui le lien qui unissait dans mon<lb/>
esprit Vienne et Hoffmann : c’était le souvenir de<lb/>
Gérard de Nerval. Mais je pense que je n’avais<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page37">
        
        
        <p rend="block big">
même pas prononcé mentalement ce nom lorsque<lb/>
je m’assis dans l’ombre du théâtre, en retard, un<lb/>
peu ennuyé de me trouver à côté d’une place<lb/>
vide : la jolie femme qu’on attend dans ces<lb/>
circonstances, une fois de plus manquait le<lb/>
rendez-vous que j’avais demandé au hasard<lb/>
d’arranger.<lb/>
<space/>Mais le thème de la Barcarolle s’empare bientôt<lb/>
de tout mon être — ainsi d’autres deviennent<lb/>
patriotes au son d’une fanfare militaire, ainsi je<lb/>
m’abandonne au rêve d’un monde que suscite en<lb/>
moi seul peut-être cette plainte heureuse des violons.<lb/>
Le diable sort des parois, noir et blanc, la<lb/>
ravissante héroïne est à son piano, c’est un duo<lb/>
des ténèbres et de la pureté où vibrent par instants<lb/>
les accords d’une harmonie surnaturelle. Et tout<lb/>
cela chanté dans une langue que je comprends<lb/>
mal. Je me penche vers un voisin pour lui demander<lb/>
je ne sais plus quoi. Mais sans doute<lb/>
évadé dans son rêve, beaucoup plus loin que moi,<lb/>
il n’entend pas ma question. L’envie me prend<lb/>
d’aller le rejoindre. Me voici tout abandonné à<lb/>
l’évocation d’un amour tragiquement mêlé à des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page38">
        
        
        <p rend="block big">
forces inconnues et menaçantes. Mais la musique<lb/>
est si légère, la voix de la jeune fille si transparente<lb/>
: la mort même en devient moins brutale.<lb/>
Elle rôde ici comme une tristesse amoureuse. Elle<lb/>
n’est plus que l’approche d’une grandeur où se<lb/>
perdraient nos amours terrestres dans d’imprévisibles<lb/>
transfigurations — l’heure anxieuse et<lb/>
mélancolique où l’on quitte ce visage aimé pour<lb/>
d’autres plus beaux peut-être, mais inconnus. Et<lb/>
voici que la forme blanche, sous un brusque<lb/>
faisceau de lumière m’apparaît avec le visage même<lb/>
de mon amour. Je me sens voluptueusement<lb/>
perdre pied. Vertige de te revoir, vertige de te<lb/>
perdre vraiment, parce que c’est toi, parce que<lb/>
c’est bien toi de nouveau qui m’appelles et qui<lb/>
vas me quitter…<lb/>
<space/>— C’est une chose singulière, prononce une<lb/>
voix, à côté de moi, c’est une chose singulière que<lb/>
le pouvoir de cette musique. Voici que vous êtes<lb/>
tout près de comprendre…<lb/>
<space/>Mon voisin avait pailé tout haut ; personne<lb/>
pourtant ne se détournait. Comment pouvais-je<lb/>
être le seul à l’avoir entendu ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page39">
        
        <p rend="block big"><space/>— C’est, me répondit-il, que seul vous venez<lb/>
d’atteindre au monde des êtres véritables. Nous<lb/>
nous rencontrons. Vous me voyez parce que vous<lb/>
comprenez certaines choses par votre souffrance…<lb/>
Mais le temps approche où vous n’aurez plus<lb/>
besoin de souffrir pour comprendre.<lb/>
<space/>Le faisceau de lumière quitta la scène, un reflet<lb/>
balaya le parterre, le visage de mon voisin m’apparut,<lb/>
pâle dans son collier de barbe noire. Je<lb/>
sentis que je l’avais déjà reconnu.<lb/>
<space/>Il portait une cape bleu-sombre, à la mode de<lb/>
1830, qui, à la rigueur, pouvait passer pour une<lb/>
élégance très moderne. Il n’y avait dans toute sa<lb/>
personne rien de positivement démodé ; je n’eus<lb/>
même pas le sentiment de quoi que ce fût d’immatériel.<lb/>
D’ailleurs le trouble où m’avait jeté la première<lb/>
reconnaissance empêcha ma raison d’intervenir<lb/>
entre la réalité de ma vision et mon cerveau<lb/>
pris au défaut de sa carapace de principes et<lb/>
d’évidences opaques.<lb/>
<space/>Nous sortîmes de l’Opéra, Gérard de Nerval et<lb/>
moi, sans nous être rien dit d’autre, comme des<lb/>
amis qui se connaissent depuis si longtemps<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page40">
        
        
        <p rend="block big">
qu’un échange tacite suffit aux petites décisions<lb/>
de la vie quotidienne.<lb/>
<space/>Gérard tenait en laisse le fameux homard enrubanné.<lb/>
« Cela vexe les Viennois, me dit-il, parce<lb/>
qu’ils y voient une façon de me moquer de leurs<lb/>
petits chiens muselés… Je n’en suis pas fâché. »<lb/>
<space/>Il y avait peu de monde dans les rues. Des<lb/>
jeunes gens avec une femme à chaque bras, l’air<lb/>
de ne pas trop s’amuser.<lb/>
<space/>— Ceci du moins n’a guère changé, dis-je, songeant<lb/>
aux « Amours de Vienne ».<lb/>
<space/>— Certes, répondit Gérard, malgré les apparences,<lb/>
cette vie sentimentale est une des seules<lb/>
réalités qui correspondent encore à l’image classique<lb/>
de Vienne. Sentimentalisme capricieux d’ailleurs,<lb/>
dépourvu d’ironie mais non pas de légèreté.<lb/>
C’est une sorte d’inconstance folâtre qui cache<lb/>
une incapacité définitive à se passionner pour<lb/>
quoi que ce soit. Cette ville, qui est toute caresses,<lb/>
a peur de l’étreinte… C’est d’ailleurs une chose<lb/>
que je comprends assez bien, ajouta-t-il, mais<lb/>
pour d’autres raisons qu’eux, probablement…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page41">
        
        
        <p rend="block big"><space/>A ce moment, comme nous traversions une rue<lb/>
sillonnée de taxis rapides, le homard refusa obstinément<lb/>
de progresser. Gérard dut le prendre<lb/>
sous le bras, et les paires de pinces s’accrochèrent<lb/>
désespérément à ses manches. De terreur, le<lb/>
homard avait rougi : il conserva toute la nuit une<lb/>
magnifique couleur orangée. Gérard semblait<lb/>
habitué à ces sortes de scènes.<lb/>
<space/>On reparla de l’inconstance viennoise. Gérard<lb/>
l’attribuait à une certaine anémie des sentiments,<lb/>
à un manque de caractère aussi. La fidélité véritable<lb/>
est une œuvre d’art qui demande un long<lb/>
effort, et les Viennois sont, par nature et par<lb/>
attitude, des gens fatigués. — Pour moi, dit Gérard,<lb/>
je situe l’amour dans un monde où la question<lb/>
fidélité ou inconstance ne se pose plus. Vous<lb/>
le savez, je n’ai aimé qu’une femme — au plus<lb/>
deux, en y réfléchissant bien, mais peut-être<lb/>
était-ce la même sous deux attributs différents.<lb/>
Toutes les femmes qui m’ont retenu un instant,<lb/>
c’était parce qu’elles évoquaient cet amour, c’était<lb/>
parce que je découvrais en elles de secrètes ressemblances,<lb/>
qui pour les autres paraissaient pure<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page42">
        
        <p rend="block big">
ment mystiques… Mais vous savez, « les autres »<lb/>
n’y comprennent jamais rien, dès qu’on aime…<lb/>
Oh ! cette femme ! elle n’était qu’un regard, un<lb/>
certain regard, mais j’ai su retrouver la sensation<lb/>
de ce regard jusque dans des objets — et c’est<lb/>
cela seul qui donne un sens au monde. — Mais<lb/>
je bavarde, je philosophe, et vous allez me dire<lb/>
que c’est trop facile pour un homme retiré du<lb/>
monde depuis si longtemps. Livrons-nous plutôt<lb/>
à une petite malice dont l’idée me vient à la vue<lb/>
de cette vendeuse de fleurs.<lb/>
<space/>C’était la petite bossue qui vend des roses et<lb/>
des oeillets rue de Carinthie. Gérard lui paya<lb/>
quelques œillets rouges en expliquant qu’elle<lb/>
devait les donner au hasard, à une jolie femme<lb/>
qui passerait seule. Nous nous arrêtâmes non<lb/>
loin, auprès d’une devanture de robes de soie,<lb/>
nous amusant à imaginer les corps précieux qui<lb/>
les revêtiraient. Vint à pas pressés une jeune<lb/>
femme, chapeau rouge et manteau de fourrure<lb/>
brune, inévitablement. Et ce qui se passa fut,<lb/>
hélas, non moins inévitable : la jeune femme<lb/>
refusa d’abord les fleurs pour se donner le temps<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page43">
        
        <p rend="block big">
de regarder autour d’elle ; l’intérêt que nous ne<lb/>
sûmes pas dissimuler nous trahit ; elle finit donc<lb/>
par accepter et vint à nous avec un sourire d’opérette<lb/>
: « Les Messieurs sont vraiment gentils ! »<lb/>
Il n’y avait plus qu’à lui prendre chacun un bras,<lb/>
une femme pour deux hommes — et ce fut bien<lb/>
dans cette anecdote dont Gérard attendait évidemment<lb/>
quelque imprévu, la seule atteinte à la<lb/>
coutume viennoise. L’enfant était charmante,<lb/>
comme elles le sont presque toutes dans cette<lb/>
ville, — du type que Gérard et Théo nommaient<lb/>
« biondo e grassotto », et qu’avec mes amis nous<lb/>
devions baptiser en st&gt;le viennois « Mehlspeis-<lb/>
Schlagobers (1)  ».<lb/>
<space/>Heureusement qu’au Moulin-Rouge, souterrain<lb/>
où nous nous engouffrâmes dans un grand<lb/>
bruit de saxophones et de cors anglais jouant la<lb/>
Marche de Tannhauser en tango, un Balkanique<lb/>
très lisse nous délivra de notre conquête pour la<lb/>
durée des danses. Gérard bâillait : « Voilà ce que<lb/>
c’est que de prendre des femmes au hasard,<lb/>
</p>
        <p rend="block">
(1) Quelque chose comme a pâtisserie-crème fouettée ».<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page44">
        
        
        <p rend="block big">
disait-il. Je sens très bien que nous allons nous<lb/>
ennuyer terriblement. Du moins, moi. Pour vous,<lb/>
c’est différent, vous êtes moderne, vous vous<lb/>
contentez peut-être de cette pêche miraculeuse<lb/>
— c’est une façon de parler — à laquelle on<lb/>
se livre dans ces lieux de plaisir — autre façon de<lb/>
parler. On dit que j’ai vécu d’illusions, avouez que<lb/>
les miennes étaient de meilleure qualité : car c’est<lb/>
une pauvre illusion que le plaisir qu’on vient<lb/>
chercher ici avec le premier être venu. — Certes,<lb/>
poursuivit-il, je comprends que l’Europe est en<lb/>
décadence quand je la regarde s’amuser. Je vois<lb/>
se perdre ce sens des correspondances secrètes<lb/>
et spontanées du plaisir qui seules faisaient sa<lb/>
dignité humaine, parce qu’elles le rattachaient<lb/>
aux buts les plus hauts de notre vie. Ces citadins<lb/>
blasés s’amusent plus grossièrement que des barbares,<lb/>
ils s’imaginent pouvoir faire une place<lb/>
dans leur vie aux « divertissements » entre io heures<lb/>
du soir et 4 heures du matin, moyennant tant de<lb/>
schilling, dans un décor banal et imposé, avec des<lb/>
femmes qui élargissent des sourires à la mesure<lb/>
exacte de leur générosité. Vos boîtes de nuit sont<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page45">
        
        
        <p rend="block big">
des sortes de distributeurs automatiques de plaisir.<lb/>
Autant dire que ceux qui les fréquentent ne savent<lb/>
plus ce que c’est que le plaisir. Ils prennent au<lb/>
hasard des liqueurs qui n’ont pas été préparées<lb/>
pour leur soif. Ils ne savent plus les signes ni les<lb/>
ressemblances. Aussi l’ennui règne-t-il bruyamment<lb/>
dans ces lieux : cet orchestre triomphant<lb/>
suffit à peine à toucher leurs sens fatigués et<lb/>
épaissis. Regardez ces yeux mornes, ou luisants<lb/>
de concupiscences élémentaires : Ce sont vos<lb/>
contemporains livrés à la démocratie des plaisirs<lb/>
dans une foire éclatante de faux luxe. La misère,<lb/>
c’est de voir ici des femmes aussi ravissantes que<lb/>
celle-là qui danse en robe mauve, avec tant de<lb/>
gravité et de détachement. Je viens souvent la<lb/>
regarder, à cause de la noblesse de sa danse. Je<lb/>
la nomme Clarissa, parce que cela lui va. Mais<lb/>
comme c’est odieux qu’une créature aussi parfaite<lb/>
soit touchée par les mains outrageusement<lb/>
baguées de ces courtiers alourdis de « Knodl ».<lb/>
En Orient on en ferait une chose extrêmement<lb/>
précieuse, qu’on n’approcherait qu’avec un sentiment<lb/>
religieux de la beauté. Mais je crois que<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page46">
        
        
        <p rend="block big">
l’Occident est devenu fou. Il ne comprend plus<lb/>
rien. »<lb/>
<space/>Des bugles agonisaient, aux dernières mesures<lb/>
d’un tango. Notre encombrante conquête revint<lb/>
s’asseoir auprès de nous. Gérard songeait, muet,<lb/>
et n’en buvait pas moins. « Pourquoi vous ne<lb/>
dites rien ? » fit-elle d’un ton de reproche, évidemment<lb/>
scandalisée par cette atteinte aux lois du<lb/>
genre le plus conventionnel qui soit. Gérard la<lb/>
regarda avec une certaine pitié : « Chère enfant,<lb/>
dit-il doucement, pauvre colombe dépareillée,<lb/>
vous n’avez pas de ressemblance, et c’est bien ce<lb/>
qui vous perdra. » La pauvre fille ne comprenant<lb/>
pas, il y eut un moment pénible, comme il arrive<lb/>
lorsqu’un peu d’humanité vient interrompre une<lb/>
comédie aux attitudes convenues, et donne l’air<lb/>
bête aux acteurs. Puis Gérard embrassa paternellement<lb/>
la belle effarée, et nous sortîmes, non<lb/>
sans avoir délivré le homard qui, laissé au vestiaire,<lb/>
y était l’objet de vexations diverses et de<lb/>
curiosités grossières de la part des garçons.<lb/>
<space/>« Encore une proie inutile lâchée pour l’ombre,<lb/>
dit Gérard d’un ton rêveur et malicieux. Mais<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page47">
        
        <p rend="block big">
l’ombre de cette ville illusoire est la plus douce<lb/>
à mes vagabondages sans but. Vous savez, je<lb/>
lance mes filets dans l’eau des nuits, et quelquefois<lb/>
j’en ramène des animaux aux yeux bizarres où je<lb/>
sais lire les signes. »<lb/>
<space/>Comme je ne répondais rien : « Avez-vous sommeil ?<lb/>
demanda-t-il. Moi pas. D’ailleurs j’ai<lb/>
oublié mes clefs il y a très longtemps, très longtemps…<lb/>
Et pas de lune ce soir, il serait dangereux<lb/>
de s’endormir. »<lb/>
<space/>Se penchant vers moi il prononça : « La nuit<lb/>
sera noire et blanche. » Je ressentis quelque émotion<lb/>
à l’ouïe de cette phrase célèbre.<lb/>
<space/>Les cocktails du Moulin-Rouge avaient peu à<lb/>
peu envahi notre sang. Nos pensées devenaient<lb/>
légères comme des ballons. La rumeur de Vienne<lb/>
baignait nos corps fatigués jusqu’à l’insensibilité<lb/>
et l’illusion étendait sur toutes choses une aile<lb/>
d’ombre flatteuse aux caprices redoutables. Cette<lb/>
nuit-là nous rencontrâmes des anges au coin des<lb/>
ruelles, des oiseaux nous parlèrent, bientôt dissous<lb/>
dans le vent. Tout n’était que reflet, passages,<lb/>
allusions.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page48">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Plus tard, dans un petit bar laqué de noir jusqu’à<lb/>
mi-hauteur, puis couvert de glaces qui,<lb/>
reflétant le plafond à caissons dorés, l’étendent<lb/>
indéfiniment — c’est un ciel suspendu assez bas<lb/>
sur nos têtes. Lumière orangée, tamisée ; un piano<lb/>
dissimulé joue très doucement. Nous sommes assis<lb/>
autour d’une petite table lumineuse, verdâtre,<lb/>
et Gérard, penché sur cet aquarium de rêves, discourt<lb/>
et décrit les images qu’il y découvre. Il y<lb/>
a les ailes du Moulin-Rouge, qui sont les bras de<lb/>
Clarissa dans sa danse, et Clarissa c’est aussi<lb/>
l’Anglaise aux citrons de Pompéi, l’Octavie du<lb/>
golfe de Marseille, ou bien plutôt, par on ne sait<lb/>
quelle erreur d’images, — ce serait la gravité<lb/>
énigmatique d’Adrienne ; mais dans le lointain,<lb/>
Aurélia lui répond d’un regard pareil. Des visages<lb/>
naissent comme des étoiles dans un halo, comme<lb/>
les couleurs sous les paupières ; s’élargissent, se<lb/>
fondent, et se superposent, restituant vivantes<lb/>
dans la même minute toutes les incarnations d’un<lb/>
amour dont l’être éternel peu à peu transparaît<lb/>
au travers de ses manifestations. Gérard parle<lb/>
avec une liberté magnifique et angoissante. Il<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page49">
        
        <p rend="block big">
mêle tout dans le temps et l’espace. Cent années<lb/>
et tous les visages aimés revivent dans cette coupe<lb/>
de songes, avec leurs illusions, — ces formes<lb/>
passagères que nous croyons seules réelles, ces<lb/>
reflets qui nous illuminent le visage terrestre<lb/>
des choses dont l’autre moitié sera toujours cachée,<lb/>
ainsi la lune et sa moitié d’ombre. Et parce que<lb/>
tout revit en un instant dans cette vision, il connaît<lb/>
enfin la substance unique de ses amours, il communie<lb/>
avec quelque chose d’éternel. Tous les<lb/>
drames du monde ne sont que des décors mouvants<lb/>
dans la lueur bariolée des sentiments, ils ne<lb/>
sont que reflets, épisodes, symboles : le vrai drame<lb/>
de son destin est ailleurs.<lb/>
<space/>Il se met alors à m’expliquer des signes, des<lb/>
généalogies étourdissantes qui commencent à des<lb/>
dieux et finissent aux pierres précieuses en passant<lb/>
par toutes les formes animales. L’âme du<lb/>
monde palpite dans cette confidence. Il m’enseigne<lb/>
que la passion seule, par la souffrance<lb/>
qu’elle entraîne, nous révèle le sens réel de nos<lb/>
vies, et peu à peu, de leurs moindres rencontres.<lb/>
<space/>La fatigue calme son lyrisme et son exaltation.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page50">
        
        
        <p rend="block big">
Il semble se rapprocher de moi. Il me raconte de<lb/>
ces superstitions qui ne sont enfantines que pour<lb/>
nos savants retombés en pleine barbarie spirituelle.<lb/>
Il plaisante. Il dit que sa vie ressemble<lb/>
surtout à un film où les épisodes s’appellent par le<lb/>
simple jeu des images, se voient par transparence<lb/>
l’un au travers de l’autre.<lb/>
<space/>Il dit : « Pour celui qui saisit les correspondances,<lb/>
chaque geste, chaque minute d’une vie résume<lb/>
cette vie entière, et fait allusion à tout ce qu’il y a<lb/>
sous le soleil, et même ailleurs. Croyez-moi, vous<lb/>
pourriez écrire une Vie simultanée de Gérard : elle<lb/>
tiendrait toute en une heure, en un lieu, en une<lb/>
vision. »<lb/>
<space/>Nous sortîmes. Seules des trompes d’autos<lb/>
s’appelaient dans la nuit froide. Gérard ne disait<lb/>
presque plus rien 5 à peine, de temps en temps,<lb/>
s’il parlait à voix basse à son homard, qui semblait<lb/>
d’ailleurs endormi. En passant par la Freyung,<lb/>
nous vîmes un palais aux fenêtres illuminées. Des<lb/>
autos attendaient devant le porche grand ouvert.<lb/>
Les chauffeurs battaient la semelle dans la neige<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page51">
        <p>
Une femme aux cheveux noirs en bandeaux », p. 49<lb/>
</p>
        <p>
• JOT<lb/>
</p>
        <p>
f.fÆ<lb/>
</p>
        <p>
• v<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page52">
        
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page53">
        
        
        <p rend="block big">
fraîche ou s’accoudaient à la banquette d’un<lb/>
kiosque à « Würstel » où nous nous arrêtâmes<lb/>
Au léger sifflement du bec de gaz sans manchon<lb/>
qui éclairait la boutique, et que le vent menaçait<lb/>
à chaque instant d’éteindre, le homard se réveilla.<lb/>
Gérard m’expliqua qu’il en était ainsi chaque nuit,<lb/>
que l’animal devenait nerveux et que depuis<lb/>
quelques semaines, il avait dû le mettre au caviar.<lb/>
Il en demanda donc une petite portion et la fit<lb/>
prendre au homard avec toutes sortes de soins.<lb/>
Les chauffeurs regardaient d’un œil las, trop las<lb/>
pour s’étonner. Transi, je me balançais d’un pied<lb/>
sur l’autre dans la neige fondante, tout en croquant<lb/>
une de ces saucisses à la moutarde qu’on appelle<lb/>
ici « Frankfurter » et ailleurs « Wienerli ».<lb/>
<space/>Soudain les autos se mirent à ronfler. Par le<lb/>
grand escalier, au fond de la cour du palais, descendaient<lb/>
les invités du bal. Des femmes sans<lb/>
chapeau couraient vers les voitures, les hommes<lb/>
s’inclinaient pour des baise-mains silencieux et<lb/>
mécaniques. Je reconnus des princes aux faces<lb/>
maigres qui ressemblaient terriblement à d’anciens<lb/>
Habsbourg, des comtes athlétiques et la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page54">
        
        <p rend="block big">
silhouette échassière de la jeune duchesse de<lb/>
Clam-Clammansfeld en manteau de velours rose,<lb/>
dont la tête frisée jetait des insolences sur les chapeaux<lb/>
noirs de ses cavaliers. Tout cela s’empila<lb/>
dans les autos ; en un quart d’heure, il n’y eut<lb/>
plus personne, la place s’éteignit.<lb/>
<space/>Mais Gérard ? Ses yeux s’étaient fixés intensément,<lb/>
à la sortie des invités, sur une femme qui<lb/>
s’en allait toute seule vers une voiture à l’écart<lb/>
des autres. Une femme aux cheveux noirs en bandeaux,<lb/>
au teint pâle, l’air d’autrefois. Il avait murmuré<lb/>
: Marie Pleyel. Quand la place se fut apaisée,<lb/>
je m’aperçus que j’étais seul. Une dernière auto,<lb/>
extraordinairement silencieuse, absolument silencieuse<lb/>
fila devant moi ; je reconnus la voiture de<lb/>
la femme aux bandeaux noirs. Mais les rideaux<lb/>
étaient baissés.<lb/>
<space/>Déjà on criait les journaux du matin, des triporteurs<lb/>
passèrent à toute vitesse, m’éclaboussant<lb/>
de neige et de titres dépourvus de sens.<lb/>
<space/>Je dormais debout.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
{Vienne, 1928.) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page55">
        <p rend="block big">
UNE « TASSE DE THÉ » AU PALAIS C…<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>Il fait fausse route, celui<lb/>
qui considère la chose mondaine<lb/>
autrement que comme<lb/>
symbolique.<lb/>
<space/>Hofmannsthal.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>Un aquarium de lumière rose où nagent des<lb/>
phoques à ventre blanc qui sont des ministres, des<lb/>
sirènes en lamé qui sont presque des dames, et<lb/>
aussi de vrais messieurs et de vraies dames : ils<lb/>
montent et descendent de toutes parts, du haut<lb/>
des grands escaliers que décorent trois opulents<lb/>
Tiepolo, du fond d’un hall périlleux, pressés, poliment<lb/>
bousculés de salon en salon ; et, plus loin<lb/>
que la rumeur des voix, orchestre du grand monde<lb/>
qui accorde, s’égarent parfois dans un silence qui<lb/>
s’approfondit au long de corridors capitonnés<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page56">
        
        
        <p rend="block big">
d’amarante, du côté des collections de vieux Venise,<lb/>
jusqu’au petit salon où il y a deux Bellini.<lb/>
Et que dire des portraits, des valets immobiles, des<lb/>
portes dissimulées derrière des cardinaux du<lb/>
xvme, — de cet air mystérieux qu’on prend ici<lb/>
à rester seul.<lb/>
<space/>Il faudrait se cacher dans les plis de ces hauts<lb/>
rideaux dorés, pour écouter Mozart et attendre,<lb/>
qui sait ? — qu’une femme s’appuie… Il faudrait<lb/>
aller au bar installé dans une petite salle où trépigne<lb/>
un orchestre russe, et y boire des liqueurs<lb/>
transfigurantes, — il faudrait un miracle d’amour<lb/>
qui fasse pousser un grand cri à un homme qu’on<lb/>
verrait alors s’agenouiller dans un silence impressionnant<lb/>
et rester longtemps, les yeux agrandis,<lb/>
aux pieds d’une femme qui ne le regarderait pas,<lb/>
qui aurait l’air seulement d’écouter autre chose…<lb/>
<space/>En vérité le monde propose à l’imagination de<lb/>
bien étranges spectacles ; pourquoi veut-il qu’on<lb/>
les ignore ou qu’on le feigne ? D’un balcon, entre<lb/>
deux hautes colonnes, je vois des jardins florentins<lb/>
doucement lumineux, une vasque et des buis<lb/>
éclairés par dedans. Côté jardin, côté « cour »…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page57">
        
        
        <p rend="block big">
Mais de quoi s’agit-il dans cette intrigue monotone<lb/>
et serrée, et dont se perd à chaque instant<lb/>
le fil conducteur ? Ils improvisent tous un rôle,<lb/>
mais le ton seul est convenu ; et l’on en reste<lb/>
indéfiniment à la présentation des acteurs. Ah !<lb/>
jeter tout cela dans quelque vaudeville dont une<lb/>
poésie insolente et ivre tirerait les ficelles ! Quelle<lb/>
figuration pour une satire à grand spectacle de<lb/>
notre civilisation finissante ! (Vous souriez ? Vous<lb/>
mourrez avec elle.) <lb/>
<space/>Cependant, que de belles personnes — en<lb/>
vain ! Et quelle tenue. Ici l’on sait encore qu’un<lb/>
Américain n’est qu’un nouveau riche ; ailleurs on<lb/>
les imite. Il est vrai que voici enfin des Autrichiens<lb/>
pur sang ; moi qui prétendais l’autre jour que les<lb/>
Suisses les avaient tous tués au Morgarten ! —<lb/>
et mes Juifs de grogner d’aise. La noblesse germanique<lb/>
fait encore des enfants et ils sont grands5<lb/>
beaux et nombreux, racés et fades. Cette société<lb/>
n’a peut-être pas encore oublié que la race s’oppose<lb/>
à l’individu. Ici, plus qu’ailleurs, l’originalité<lb/>
est signe de sang mêlé. Ici comme ailleurs, il faut<lb/>
être conforme, au moins en apparences. Mais ce<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page58">
        
        <p rend="block big">
n’est pas à une routine que l’on sacrifie, à une<lb/>
morale, à je ne sais quel profit : c’est à une parade<lb/>
incontestablement vaine. Il y a peu de mensonge<lb/>
dans le grand monde : plutôt des règles de jeu, et<lb/>
personne n’a l’idée d’y croire. Le pire mensonge<lb/>
est dans la vie réputée pratique, parce qu’il n’y<lb/>
est pas avoué. — Ce que je me dis là, c’est un<lb/>
truisme. Truisme a l’air d’être le nom d’une de<lb/>
ces sirènes un peu volumineuses qui déambulent<lb/>
en souriant de fauteuil en divan, portant de petits<lb/>
animaux au museau pointu sur leurs épaules naguère<lb/>
divines.<lb/>
<space/>Je pars à l’aventure.<lb/>
Bientôt je parviens à un immense salon où<lb/>
beaucoup de gens debout, silencieux, regardent<lb/>
quelque chose qui se passe au centre de la pièce.<lb/>
Il y a là dans un espace vide un piano à l’aile<lb/>
levée, et devant le piano, assis sur un tabouret bas<lb/>
— le pan de l’habit repose sur le parquet — quelqu’un<lb/>
qui ressemble à Richard Strauss, et qui est<lb/>
Richard Strauss. Il touche quelques accords,<lb/>
l’acteur Moïssi tourne les pages et secoue ses<lb/>
mèches, Elizabeth Schumann, adossée au piano,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page59">
        
        
        <p rend="block big">
chante un lied du maître, sourit à son plaisir…<lb/>
<space/>C’est bouleversant et presque ridicule.<lb/>
Le corps diplomatique, debout en cercle, écoute<lb/>
dans un recueillement stupide, applaudit, poliment<lb/>
enivré. Mais le miracle se poursuit. C’est<lb/>
maintenant Hugo von Hofmannsthal qui apparaît<lb/>
comme ses œuvres naissent : au carrefour de<lb/>
la célébrité, de l’élégance et d’une musique de<lb/>
Strauss. Il lit des vers sur le vent de printemps :<lb/>
la poésie est dans toutes les anthologies, l’habit<lb/>
classique, l’accent profond et nasillard d’origine<lb/>
juive ; une main pend sur l’ébène, succombant à<lb/>
ses bagues. On voudrait que cela dure longtemps,<lb/>
on voudrait comprendre ce qui se passe… Mais le<lb/>
poète referme son livre, plie ses lunettes, baise<lb/>
la main de la maîtresse de maison qui lui offre<lb/>
son bras et l’entraîne dans le bal.<lb/>
<space/>Vit-on jamais plus courtoise dérision du génie.<lb/>
Spectacle en vérité terriblement intéressant ! Le<lb/>
xxe siècle européen offre ici de lui-même l’image<lb/>
la plus flattée : son plus grand musicien, des<lb/>
écrivains célèbres, des cantatrices et des acteurs,<lb/>
des princes et des femmes à mourir. Et c’est là<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page60">
        
        
        <p rend="block big">
que paraît son étrange impuissance : tous ces<lb/>
accords de gloire et de génie ne font qu’une rumeur<lb/>
informe, insignifiante. Tout se dégrade en<lb/>
amabilités. N’oublions pas que l’on a réuni tant<lb/>
de richesses de tous les ordres — pour rien*<lb/>
Exactement. Ni plaisir ni profits. Voilà bien à quels<lb/>
jeux aboutissent tant d’ambition et le sérieux dans<lb/>
les affaires : une civilisation qui se donne à elle-<lb/>
même un défilé de mannequins. Comme tout ce<lb/>
qui n’a pas de raison, voilà qui est plein de significations<lb/>
troublantes. Cela donne à penser, prête<lb/>
à rire, mais je réserve pour demain les conclusions<lb/>
de philosophe, on m’entraîne par le bras vers les<lb/>
jardins.<lb/>
<space/>Des ballerines de l’opéra dansent autour d’une<lb/>
vasque, dans un théâtre de grands buis taillés à<lb/>
l’italienne. Un projecteur balaie les gazons, les<lb/>
terrasses, des amateurs de baisers dans l’ombre et<lb/>
des fumeurs isolés qui ont fait le tour de bien des<lb/>
choses, Hofmannsthal enfin, serré dans un petit<lb/>
manteau, visiblement aux prises une fois de plus,<lb/>
avec le dilemme hamlétique, — celui pourtant,<lb/>
depuis trente ans, qu’il résout par l’acte d’écrire…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page61">
        <p>
… qui aurait l’air seulement d’écouter autre chose », p. 51.<lb/>
</p>
        <p>
SL/1<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page62">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page63">
        
        
        <p rend="block big">
Moi je suis dans les buis, près des basses du<lb/>
petit orchestre, avec des écharpes et du sentiment.<lb/>
(Vu de près, le sourire éperdu des ballerines<lb/>
est émouvant, masque plus vrai que leurs visages.) <lb/>
On éteint. Et c’est alors, d’un balcon qui domine<lb/>
les groupes, une voix qui descend avec un tremblement<lb/>
d’étoile. Richard Strauss a levé la tête,<lb/>
il reçoit sur son bon visage où cette rosée divine<lb/>
fait perler une larme, la bénédiction de sa musique.<lb/>
<lb/>
<space/>Les petites baronnes ont froid, veulent rentrer,<lb/>
car elles sont sages. Dans les salons désertés du<lb/>
rez-de-chaussée, elles me désignent un des rêves<lb/>
de mon adolescence : sur un canapé d’angle,<lb/>
drapée dans une robe longue, grise et argent,<lb/>
Henny Porten immobile présente de profil son<lb/>
visage un peu plus grand que nature. A dix-sept<lb/>
ans, du fond d’un cinéma, l’ai-je aimée ? — Je<lb/>
lui sais gré de rester là muette, assez absente<lb/>
encore pour ressembler vraiment à son image.<lb/>
Je m’éloigne, je suis seul, comme ceux qui se<lb/>
souviennent.<lb/>
<space/>Tout est lumière dans cet espace, jeu silencieux<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page64">
        
        
        <p rend="block big">
de lustres, de glaces et d’acajous polis. On entend<lb/>
le rythme assourdi, mais non la mélodie d’une<lb/>
danse, au-dessus, et des voix qui passent. Allées<lb/>
et venues dans la fête invisible qui m’environne,<lb/>
ah ! que n’êtes-vous celles des désirs de l’amour !<lb/>
La traîne d’une robe tournoie, éclair de roses sur<lb/>
un seuil. C’était la voix de la comtesse Adélaïde,<lb/>
— je la connais à cet écho de joie dans mes pensées.<lb/>
Mais quelle approche me saisit ?<lb/>
<space/>Parfois, au cœur des grandes fêtes, une sphère<lb/>
de silence descend, s’arrête quelques secondes,<lb/>
et ceux qu’elle baigne d’une grâce furtive sont<lb/>
pris du désir d’adorer. Du sein de tant de contraintes<lb/>
polies et dans la pose la plus naturellement<lb/>
élégante, j’ai vu des yeux lever vers moi<lb/>
un regard d’ardente confiance qui était tout ce<lb/>
qu’on ne pouvait dire, — qui était, dans un<lb/>
suprême délice de libération, une prière pour que<lb/>
l’amour soit bien-aimé… Oh ! qu’il y ait eu cette<lb/>
joie par un regard de jeune fille ! Tout peut<lb/>
encore être sauvé…<lb/>
<space/>Un accord brusque de rumeurs à travers une<lb/>
porte qui s’ouvre ramène le bal dans mes déserts.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page65">
        
        <p rend="block big">
(Elle est partie. — Des rires en cape de velours<lb/>
s’enfuient vers les jardins.) Qu’il y ait eu ce<lb/>
regard, et que personne ne l’ait vu ! Ils ne savent<lb/>
plus que l’amour seul eût mérité ces fastes ;<lb/>
l’usage de leurs politesses imite dérisoirement la<lb/>
gravité sacrée et l’ascèse adorable que seule<lb/>
invente la passion.<lb/>
<space/>Ils reviennent. Tombé de mon silence parmi<lb/>
les bavardages, où irai-je avec peut-être un air de<lb/>
dégoût, par mégarde… On se presse au bar<lb/>
assourdissant et les visages se prennent à vivre,<lb/>
dangereusement. O fête d’une époque où tout<lb/>
ce qui vaut qu’on l’aime oscille entre l’ivresse et<lb/>
la neurasthénie, avec parfois des cris admirables<lb/>
ou des caresses déchirantes, — mais ici l’on aime<lb/>
que tout soit exprimé en symboles gantés de blanc.<lb/>
Nous sommes fous, mais il y a la manière.<lb/>
<space/>J’ai l’ennui de mon ami Gérard de Nerval, je<lb/>
bois une menthe à son souvenir. Si je buvais assez<lb/>
il serait là. En attendant, les autres s’en vont ou<lb/>
disparaissent on ne sait comment. Presque tous les<lb/>
truismes se sont évanouis ; restent les paradoxes :<lb/>
peut-être vont-ils se mettre à rêver à voix haute ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page66">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Ébranle un peu ces lambris d’or, tu vois bien<lb/>
que tout cède aux regards de l’ivresse. Un coude<lb/>
nu s’appuie à mon épaule, je brise des pailles sur<lb/>
une perle verte, l’orchestre russe emmêle des<lb/>
arabesques de danseurs et déjà quelques-uns de<lb/>
ces hôtes diaphanes du petit jour. J’en ai vu deux,<lb/>
chaussés d’escarpins fins courant comme des<lb/>
reflets sur le parquet, venir par une salle vide où<lb/>
pénètre le ciel pâli. Transparents sous les lumières<lb/>
qui déjà retirent leurs plus longs rayons, ils ont<lb/>
encore des lèvres pour me dire une phrase à<lb/>
l’oreille, de leur voix trop naturelle, voix de jour.<lb/>
Paroles aussitôt oubliées, mais je sais que la nuit<lb/>
va s’éteindre. L’un m’a soufflé quelque chose dans<lb/>
la tête par la paille que je suçais : me voici sourd<lb/>
à la musique mais des sonorités glacées naissent<lb/>
en moi. Cependant que l’autre, trop vite pour que<lb/>
j’aie pu bouger, a baisé sur les lèvres une femme<lb/>
qui devient pâle et s’adosse à une colonne, — me<lb/>
regarde avec un reproche…<lb/>
<space/>Moi aussi, j’ai perdu pied. Ils sont toujours<lb/>
plus ivres. Rosette Anday levant sa coupe de<lb/>
champagne rit et déchaîne des opéras. — « Comme<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page67">
        
        <p rend="block big">
elle est laide, mais une voix à faire mal de bonheur,<lb/>
mais laide !… ah ! magnifique ! » dit quelqu’un<lb/>
près de moi. Ma tête cède, vient contre la colonne,<lb/>
paupières fermées, et c’est soudain une déchirure<lb/>
assourdissante du monde : je vois une lumière<lb/>
vraie, chaude et triomphante, et des vaisseaux<lb/>
qui ramènent Iseut dans le silence d’un midi<lb/>
d’été nordique, à l’heure de mourir dans une<lb/>
légèreté éperdue… Mais une main de femme au<lb/>
bord du sommeil saisie me ramène aux regards.<lb/>
Que sont tous ces gestes rythmés ? Anday chante.<lb/>
Ils me voient dans la nudité du rêve, oh ! je les<lb/>
hais de me voir ! Je tiens la main d’une femme<lb/>
qui tremble…<lb/>
<space/>Comtesse Adélaïde en soie d’aurore, voici l’heure<lb/>
que nous attendions. Les escaliers s’abaissent dans<lb/>
le silence nouveau, nous entendons nos pas jusqu’aux<lb/>
jardins tendus en tapisserie entre les<lb/>
arcades d’un péristyle sombre. Le bleu glacé du<lb/>
petit jour noie les buis qui s’éteignent par degrés.<lb/>
Un peu de nuage flotte sur le bassin, grand œil<lb/>
vide où paraît le vertige. Voici que cèdent les<lb/>
amarres des pelouses, tout le jardin monte sans fin<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page68">
        
        
        <p rend="block big">
dans le frisson désespéré de l’aube, — et nous,<lb/>
au bord du péristyle arrêtés, au bord de la nuit<lb/>
qui nous possède encore, nous assistons au miracle<lb/>
hostile. Elle se tait. Alors je me tourne vers ce<lb/>
visage très blanc où les yeux d’un bleu nocturne<lb/>
se refusent… Quelle tendresse, auprès de cet être<lb/>
secret, inaccessible et pourtant complice d’une<lb/>
angoisse plus bouleversante que l’amour, à la<lb/>
minute où l’on voit de très près, entre la nuit qui<lb/>
s’évapore et l’aube encore vacillante, le vide<lb/>
absurde où s’en vont nos plaisirs et d’où remonte<lb/>
notre peine. Ah ! surprendre sur un visage décontenancé,<lb/>
et jusque dans le rythme d’une respiration,<lb/>
l’envahissement de cette dure connaissance !<lb/>
Elle se tait, plus seule que moi. Le jour qui déjà<lb/>
me saisit va-t-il ainsi nous séparer ? Ce corps de<lb/>
femme défend encore sa nuit, si nu pourtant dans<lb/>
la soie et le velours, dans la lumière froide et la<lb/>
fatigue qui le fléchit un peu. Toucher, — guérir<lb/>
de l’écœurement de revivre — toucher un corps<lb/>
livré à la violence immobile de son âme… Mais<lb/>
les jeunes filles sont parfois trop émouvantes<lb/>
pour qu’on ose les embrasser. — Je tenais<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page69">
        
        
        <p rend="block big">
sa main, — ho ! qui l’a retirée des miennes ?<lb/>
<space/>… Sans se retourner, avec cette décision qu’elles<lb/>
ont.<lb/>
<space/>J’allume encore une cigarette entre mes lèvres<lb/>
sèches. Le hall s’éclaire d’un jour de balayage, il<lb/>
reste deux chapeaux melons au vestiaire, et quelques<lb/>
valets gris. Une corde de violon saute dans<lb/>
sa boîte. Je crois que dans ma tête aussi, des<lb/>
choses obscures se détendent par à-coups. Je vais<lb/>
marcher au long des trottoirs que le soleil lave<lb/>
à grande eau, et me laisser aller un peu à mes<lb/>
idées. Le commerce du monde mène plus loin<lb/>
qu’il n’y paraît, mène parfois bien près de la<lb/>
réalité — et d’un mouvement non dépourvu<lb/>
d’élégance, j’entends : par une certaine qualité<lb/>
de déception, qu’il nous propose.<lb/>
<space/>La joie du jour, hélas, la plus forte…<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
(Vienne, 1928.) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page70">
        <p rend="block big">
VOYAGE EN HONGRIE<lb/>
</p>
        <p rend="block">
à Albert Gyergyai.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>I<lb/>
LE DORMEUR AU FIL DE L’EAU<lb/>
Où s’asseoir ? Le pont est encombré de jambes<lb/>
de dormeuses ; il faudrait réveiller tant de beautés<lb/>
redoutables pour atteindre la dernière chaise<lb/>
libre. En bas, il y a juste autant de vieilles dames<lb/>
et de ministres en retraite que de fauteuils. Et on<lb/>
me regarde. J’ai beau feindre l’intérêt le plus singulier<lb/>
pour ce château sur la rive, ils en ont tant<lb/>
vu ! Ils aiment mieux me faire honte de mon<lb/>
visage gris ; leurs yeux stupides me demandent<lb/>
où je n’ai pas dormi. Le seul refuge est à l’avant,<lb/>
parmi des cordages, des chaînes, sur un banc<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page71">
        
        
        <p rend="block big">
humide, — juste de quoi s’étendre, et regarder<lb/>
jaillir sans fin contre soi l’eau de ce beau Danube<lb/>
jaune qui est le plus inodore des fleuves.<lb/>
<space/>Dormir. Sans avoir pu retrouver cette mélodie<lb/>
descendue d’un balcon où chantait la Schumann ;<lb/>
sans avoir pu retrouver le nom de qui l’on a<lb/>
reconduit à sa villa, vers cinq heures à travers<lb/>
ces quartiers si clairs, arbres et jets d’eau ; sans<lb/>
avoir pu retrouver, des conversations de ce bal,<lb/>
autre chose que la phrase, l’unique phrase que<lb/>
Richard Strauss m’aura jamais adressée en cette<lb/>
vie : « Bonsoir, Monsieur, je suis fatigué, je vais<lb/>
au lit… » C’était au vestiaire, il enfilait une manche<lb/>
de pardessus, me donnait l’autre à serrer, la main<lb/>
n’étant pas encore sortie… Dormir au fil de l’eau,<lb/>
entre l’étrange nuit du bal et cette perspective<lb/>
invraisemblable d’un voyage au hasard commencé<lb/>
dans l’insomnie — vrai voyage à dormir<lb/>
debout…<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>Le monde renaît dans des accords. Une mélodie<lb/>
hongroise éveille un vagabond angoissé,<lb/>
bienheureux : il se lève, il reconnaît son rêve.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page72">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Huit heures aux clochers de la capitale qui<lb/>
s’avance dans la lumière fauve d’un soir chaud sur<lb/>
la plaine, avec ses dômes et ses façades exubérantes<lb/>
de reflets, — et déjà nous passons sous de hauts<lb/>
ponts sonores, au long d’un quai tout fleuri de<lb/>
terrasses ; on nous déverse dans cette foule et ces<lb/>
musiques, deux visages amis me sourient. O<lb/>
liberté aérienne des arrivées, premiers regards<lb/>
aux rues croisées qui font des signes pour demain,<lb/>
présentations de mes Espoirs aux jeunes Promesses<lb/>
nationales (on n’a pas bien compris les noms, on<lb/>
échange, à la dérobée, des coups d’œil, dans le<lb/>
léger étourdissement de l’amitié prochaine). Et<lb/>
la générosité des lumières d’avant le soir, — et<lb/>
cette espèce de tendresse pour tous les possibles,<lb/>
qu’on appelle, je crois bien, jeunesse…<lb/>
<space/>Je me suis endormi dans une grande maison<lb/>
calme aux voûtes sombres, qui est un Collège<lb/>
célèbre.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page73">
        
        
        <p rend="block big"><space/>II<lb/>
LA RECHERCHE DE L’OBJET INCONNU<lb/>
Personne n’a mon adresse, je n’attends rien<lb/>
d’ailleurs ; tout à ma chance hongroise en ce premier<lb/>
réveil — délivré. Chez moi je suis la proie de<lb/>
l’angoisse du courrier. J’attends la lettre, j’attends<lb/>
je ne sais quoi de très important… Trois déceptions<lb/>
par jour ne peuvent qu’énerver le désir.<lb/>
Parfois j’i.nagine que le facteur va m’apporter ce<lb/>
Paquet inouï, cadeau annonciateur d’une miraculeuse<lb/>
et royale Venue. Dans le silence de l’adoration<lb/>
comblée, j’en sortirais de ces objets sans<lb/>
nom, inutilisables, bouleversants de perfection,<lb/>
gages d’un monde que les poètes essayent de<lb/>
décrire sans l’avoir jamais vu, et dont nous savons<lb/>
seulement que tout y a son écho le plus pur.<lb/>
<space/>Le voyage trompe un temps cette angoisse.<lb/>
J’irai chercher moi-même, me suis-je dit, je ferai<lb/>
toutes les avances, les plus exténuantes, et qui<lb/>
sait si tant d’erreurs ne composeront pas un jour<lb/>
une sorte d’incantation capable d’incliner le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page74">
        
        <p rend="block big">
Hasard ? O décevantes chasses dans les bazars,<lb/>
aux étalages des fêtes populaires, au fond des<lb/>
boutiques de vieux en province, dans les combles<lb/>
d’un château prussien où tissaient d’incroyables<lb/>
araignées, partout où le désordre naturel des<lb/>
choses pouvait offrir asile à I’objet inconnu que<lb/>
je chercherai sans doute jusqu’à la fin des fins…<lb/>
Mais voici mes amis.<lb/>
<space/>Et la question terrible, tout de suite : « Mais<lb/>
qui, mais qu’êtes-vous venu chercher jusque chez<lb/>
nous ? » (En Hongrie, à 30 heures d’express, on<lb/>
dit « jusque chez nous », ce qu’on ne dit pas en<lb/>
Amérique.) <lb/>
<space/>Grands dieux ! je le vois bien, à tout prix il vous<lb/>
faut un prétexte avouable… On me demandera<lb/>
donc toujours des passeports ? Dussè-je les inventer…<lb/>
Ah ! l’embarras de voyager n’est rien<lb/>
auprès de celui d’expliquer pourquoi l’on est parti.<lb/>
<space/>Cependant, mes regards errant sur une bibliothèque,<lb/>
je crois y trouver mon salut : « Peter<lb/>
Schlemyhl, et vous, A. O. Barnabooth, vous êtes,<lb/>
m’écrié-je, mes frères ! Nous tramons tous notre<lb/>
sabot, qui, loin de s’user, ne tarde pas à devenir<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page75">
        
        
        <p rend="block big">
notre raison de vivre. Mais combien votre sort,<lb/>
ô grands empêtrés ! me paraît enviable : vous au<lb/>
moins connaissiez ce qui causait votre malheur ;<lb/>
moi, non. Barnabooth savait bien ce qu’il ne pouvait<lb/>
perdre, et c’était sa fortune, Peter Schlemyhl<lb/>
savait ce qu’il avait perdu, c’était son ombre.<lb/>
Mais moi qui cherche un Objet inconnu ! —<lb/>
O Destin sans repos et qui me voue à toutes les<lb/>
magies ! Les désirs les plus incompréhensibles<lb/>
s’emparent de moi comme des superstitions. Tout<lb/>
mon avoir se fond dans une loterie qui peut-être<lb/>
n’a pas de gros lot, et jamais, je crains bien,<lb/>
jamais je ne parviendrai à le regretter… »<lb/>
<space/>L’ironie indulgente et cette pitié à peine jalouse<lb/>
que l’on réserve aux égarements d’une jeunesse<lb/>
démodée se peignirent sur les traits de mes auditeurs.<lb/>
<lb/>
<space/>— Vous êtes, me dit-on, un amateur de troubles<lb/>
distingués. Peu de sens du réel. Mais nous<lb/>
vous montrerons notre Hongrie, ou tout au moins<lb/>
ce qu’il en reste.<lb/>
<space/>Sur quoi l’on m’entraîna dans un musée sans<lb/>
sièges.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page76">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Le Musée de Budapest enferme quelques<lb/>
paysages romantiques aux ciels pleins de démesure.<lb/>
Et, de Giorgione, ce « Portrait d’un homme »<lb/>
devant lequel il faut se taire pour écouter ce<lb/>
qu’il entend.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>III<lb/>
AU TOMBEAU DE GÜL-BABA<lb/>
Dans Bude il y a des ruelles qui sentent encore<lb/>
le Turc. Tandis que nous y rôdions, un soir<lb/>
étouffant, vous m’avez montré en passant des<lb/>
murs brunis qui rougeoyaient au sommet du<lb/>
Rozsadomb — la Colline des Roses. Une ancienne<lb/>
mosquée, disiez-vous, le tombeau du prophète<lb/>
Gül-Baba. Puis, comme le soleil se couchait,<lb/>
nous avons repassé un grand pont vibrant et nous<lb/>
sommes rentrés en Europe.<lb/>
<space/>Mais le lendemain, m’échappant d’un programme<lb/>
admirable, nourrissant et officiel, il a<lb/>
bien fallu que je recherche le chemin du Rozsadomb.<lb/>
« Vous n’y verrez, m’avait-on dit, qu’une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page77">
        
        
        <p rend="block big">
paire de babouches dans une mosquée vide que<lb/>
personne n’a plus l’idée de visiter. » Mais comment<lb/>
ne pas voir qu’un lieu qui porte un nom<lb/>
pareil est par là-même extraordinaire.<lb/>
<space/>Celui qui ne croit pas à la vertu des noms reste<lb/>
prisonnier de ses sens ; mais celui-là est véritablement<lb/>
voyageur qui n’a pas renoncé à convaincre<lb/>
le réel de mystère.<lb/>
<space/>Montant au Rozsadomb par ce matin brûlant,<lb/>
je savais bien que j’obéissais à ce que nos psychologues<lb/>
appellent une conduite magique. Or il est<lb/>
délicieux de réaliser une idée fixe injustifiable :<lb/>
c’est le plaisir même de l’enfance. Je portais donc<lb/>
ma vision d’Orient et je grimpais gravement<lb/>
comme je ferai, je pense, au jour de mon pèlerinage<lb/>
au Temple de l’Objet inconnu. Voici que ce<lb/>
j’ai vu.<lb/>
<space/>On passe une barrière, une cour vide ; on prend<lb/>
le sentier qui monte en zig-zag à travers des jardins<lb/>
dont les arbustes sèchent, vers une espèce de<lb/>
grande villa ou palais baroque assez décrépit, un<lb/>
décor en pierre brune peu solide, rongé de roses<lb/>
crimson. On longe une galerie couverte, on tourne<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page78">
        
        
        <p rend="block big">
dans un escalier compliqué : c’est plein de colon-<lb/>
nettes et de statues dégradées et charmantes. (Vue<lb/>
sur des maisons pauvres un peu plus bas, avec du<lb/>
linge dans des courettes poussiéreuses.) On<lb/>
aboutit à une plate-forme dallée, surchauffée^<lb/>
entre des murs assez hauts dont l’un est peut-être<lb/>
la façade d’une chapelle ; mais la porte est fermée.<lb/>
Par une ouverture étroite on passe ensuite à une<lb/>
seconde terrasse plus vaste, où il y a quelques<lb/>
arbres devant une sorte de tour peu élevée, à<lb/>
demi-recouverte de rosiers, et qu’il paraît impossible<lb/>
de situer dans l’ensemble des constructions.<lb/>
C’est là qu’on entre.<lb/>
<space/>Murs nus. Un catafalque de bois, au milieu,<lb/>
recouvert d’un très beau tapis mince, ou bannière,<lb/>
avec des caractères turcs brodés en or. L’histoire<lb/>
de Gül-Baba est racontée sur un papier jauni<lb/>
encadré et fixé au mur. Gül-Baba est le dernier<lb/>
héros musulman qui ait fait parler de lui en<lb/>
Hongrie. Il s’appelait en vérité Kehl-Baba, ce qui<lb/>
signifie le Prophète Chauve. Les Hongrois, par<lb/>
erreur, en ont fait Gül-Baba, ce qui signifie le<lb/>
Père des Roses. Moyennant cette naturalisation<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page79">
        
        
        <p>
10<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
il continue de protéger la ville (en collaboration<lb/>
avec saint Gellert, dont la statue colossale, sur<lb/>
un rocher, les bras levés, dirige la circulation de<lb/>
Pest. Gül-Baba est moins théâtral). D’ailleurs le<lb/>
tombeau est vide. Et les babouches ? Pas de<lb/>
babouches. Je sais bien que ce n’est pas l’heure<lb/>
de visiter : le Père des Roses est peut-être allé se<lb/>
promener.<lb/>
<space/>Dehors, les roses crimson sentent le soufre.<lb/>
Trente degrés à l’ombre. Ce sanctuaire indigent<lb/>
est plutôt inexplicable que mystérieux. Aussi,<lb/>
la confusion des noms ne comporte aucun symbole<lb/>
à développer noblement. Une chute dans le<lb/>
quotidien. Car, en somme, le Prophète Chauve<lb/>
est devenu le jardinier du Rozsadomb… Mais<lb/>
qu’eussè-je pu contempler de plus « objectivement<lb/>
 » étrange que ce lieu — inquiétant à la façon<lb/>
de certains regards lucides qu’il arrive qu’on<lb/>
porte sur la vie, tout d’un coup, à trois heures de<lb/>
l’après-midi par exemple, — non sans angoisse.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page80">
        
        
        <p rend="block big"><space/>IV<lb/>
DE MIDI A QUATORZE HEURES<lb/>
On voyage de nos jours d’une façon « rationnelle<lb/>
 », c’est-à-dire que les Cook’s tickets remplacent<lb/>
l’exigence intérieure. On n’avoue que des<lb/>
désirs archéologiques, d’ailleurs mensongers, alors<lb/>
que dans ce domaine, plus visiblement qu’en tout<lb/>
autre, un non-conformisme intransigeant serait la<lb/>
seule conduite féconde. Il me semble que la servitude<lb/>
de l’homme moderne apparaît ici sous un<lb/>
aspect bien inquiétant : c’est à la sensibilité même<lb/>
qu’on impose une livrée. — « Je comprends, me<lb/>
dit-on. Vous êtes pour la fantaisie, c’est bien<lb/>
joli ! » — Non, Monsieur, ce n’est pas joli, ce n’est<lb/>
pas fantaisie. Je parle simplement de vérité et de<lb/>
mensonge, opposant une réalité vivante à une<lb/>
duperie commerciale. Mais vous pensez que tant<lb/>
de mots pour une simple question de sentiment…<lb/>
C’est que vous êtes déjà bien malade.<lb/>
<space/>Il perd le sentiment, disait-on, du temps que<lb/>
l’on parlait français.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page81">
        
        
        <p rend="block big"><space/>J’expliquais donc que je ne voyage qu’au<lb/>
hasard, et pour rien ni personne. Sur quoi :<lb/>
« Monsieur a du temps à perdre ! » s’écrie le lecteur,<lb/>
et comme il est, lui, de l’autre école, il<lb/>
referme ces pages et vaque à ses devoirs. Nous<lb/>
voici plus à l’aise. Eh bien oui : je me ferai un<lb/>
mérite de perdre tout mon temps, si toutefois<lb/>
perdre conserve ici le sens qu’il a pris dans ce<lb/>
monde, — j’entends : leur monde, avec leurs<lb/>
« problèmes du plus haut intérêt », le « prix de<lb/>
Yaction » et leur morale qui ne parle que d’obligations<lb/>
dont on ne saurait à la légère se débarrasser<lb/>
sans courir les risques (i) les plus graves et provoquer<lb/>
une crise, bref, sans le payer cher. Tout<lb/>
cela est langage de bourse.<lb/>
<space/>Pour moi, je poursuivrai mon discours en faveur<lb/>
de l’inutile, et ceci à la face des bouffons qui plongent<lb/>
invariablement les mains dans leurs vastes<lb/>
poches insulaires pour m’informer de cette irrécusable<lb/>
vérité : les affaires sont les affaires, axiome<lb/>
qui constitue à leurs yeux ma condamnation et<lb/>
(i) Rappelons que notre société est fondée sur la peur du risque.<lb/>
Je vis plutôt mal.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page82">
        
        
        <p rend="block big">
celle des minus habentes qui me ressemblent. Au<lb/>
risque de les voir trépigner, je continuerai à chercher<lb/>
mon bien de midi à quatorze heures, temps<lb/>
qu’ils réservent à la mastication, entre deux séries<lb/>
d’heures de travail consacrées, si l’on ose dire, à<lb/>
assurer cette mastication. Mais je m’égare, lais-<lb/>
sons-là ces moutons.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>V<lb/>
CAFÉ AMER<lb/>
En Hongrie l’on est assailli par le pittoresque,<lb/>
mais il s’agit de le déjouer au moyen de toutes<lb/>
sortes de ruses et de scepticismes, dont le plus<lb/>
simple consiste à traduire ce que l’on voit. Cette<lb/>
banque à la façade violette, or et bleue, aux<lb/>
grandes lignes verticales peinturlurées — elle n’a<lb/>
rien d’étrange, si l’on songe que nous sommes en<lb/>
Hongrie. Et ce n’est pas que je trouve ce raisonnement<lb/>
fin, encore que juste, mais si je me défends<lb/>
du pittoresque, ce n’est qu’amour jaloux du merveilleux,<lb/>
avec quoi l’on est trop souvent tenté de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page83">
        
        <p rend="block big">
confondre l’excès de bizarrerie. C’est le faux merveilleux<lb/>
qui a discrédité le vrai, lequel est quotidien,<lb/>
circonspect, souvent microscopique, moralement<lb/>
microscopique. (Il a tellement l’air de<lb/>
rien que nous sommes presque excusables de ne<lb/>
le point apercevoir.) <lb/>
<space/>Je vais cependant dire quelque chose d’une<lb/>
scène pittoresque. Mais c’est une autre fois que<lb/>
je l’ai vue, à Pest, lors d’un autre séjour, dans la<lb/>
semaine qui suit Noël, — la plus sombre de<lb/>
l’année par les rues vides sous la pluie étrangère.<lb/>
<space/>Une porte basse s’ouvre sur un long corridor<lb/>
hanté d’ombres drapées, qui ne sont pas des<lb/>
nonnes, bien que les voûtes soient celles d’un<lb/>
ancien couvent. Nous pénétrons dans une grande<lb/>
salle vivement éclairée. Murs chaulés, et de nouveau<lb/>
de hautes voûtes. Une banquette longe trois<lb/>
des parois, la quatrième est occupée en partie par<lb/>
le comptoir (un écriteau porte simplement ce<lb/>
tarif : 5 pengo) , en partie par un poêle immense,<lb/>
à plusieurs étages et marches. Deux ou trois tables<lb/>
avec des verres et bouteilles sont placées au hasard<lb/>
dans l’espace vide où tourne la fumée des cigares.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page84">
        
        <p rend="block big">
Assis sur la banquette, quelques bougres isolés<lb/>
produisent en silence cette fumée, les yeux à<lb/>
terre, dans l’attente. Nous sommes assis autour<lb/>
d’une table et nous voyons, au milieu de la salle,<lb/>
un arbre de Noël aux amples branches rayonnantes,<lb/>
dans une gloire de dorures, — et massées<lb/>
tout autour, frileuses dans leurs dessous roses, les<lb/>
filles qui chantent une chanson populaire et<lb/>
regardent tristement les lumières. Il y en a aussi<lb/>
qui se réchauffent sur les degrés du poêle, celles-là<lb/>
ne chantant pas. Parmi elles, des tziganes, dont<lb/>
l’une affreusement belle dans un peignoir noir et<lb/>
blanc…<lb/>
<space/>Je ne puis avaler mon verre de ce café trop<lb/>
amer qui pince la gorge. Dehors, nous ne parlons<lb/>
pas : le froid paralyse la mâchoire.<lb/>
<space/>VI<lb/>
DOUTES SUR LA NATURE DU SUJET<lb/>
Je crois qu’il faut que je raconte mon voyage<lb/>
« à la suite », renonçant à écrire d’abord les cha<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page85">
        
        
        <p rend="block big">
pitres qui en ont envie, puis ceux qui en auront<lb/>
envie : car cela m’inciterait à chercher après<lb/>
coup des transitions, et c’est alors que l’on est<lb/>
tenté de mentir, si fort tenté que l’on cède à<lb/>
coup sûr, en se persuadant que c’est pour des<lb/>
raisons « techniques ». (Est-ce que cela ne devrait<lb/>
pas, au contraire, aggraver le cas ?) Or l’intérêt<lb/>
d’un récit de voyage ne réside pas dans sa vérité<lb/>
générale, mais bien se réfugie dans sa particulière<lb/>
véracité, vertu décevante comme ce qui ne<lb/>
ressemble à rien, gênante comme un cadeau de<lb/>
pauvre, comme un vrai cadeau. Si le conteur<lb/>
ment, — pendant qu’il y est, il ferait mieux de<lb/>
choisir un autre pays que la Hongrie archi-connue,<lb/>
— le lecteur le sent vite, et devient extrêmement<lb/>
exigeant, car le plus beau mensonge atteint à peine<lb/>
le degré d’intérêt d’une vérité banale, et seulement<lb/>
à condition de lui ressembler, ne fût-ce que<lb/>
de loin, — c’est alors ce qu’on appelait un paradoxe,<lb/>
du temps des petites manières.<lb/>
<space/>Cependant, la réalité d’un pays apparaissant en<lb/>
général au voyageur de ma sorte sous ses modalités<lb/>
sentimentales plus que documentaires, peut-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page86">
        
        <p rend="block big">
être serait-il bon que je parsème ce texte de quelques<lb/>
noms impossibles et de beaucoup de chiffres<lb/>
vraisemblables ? Ainsi le lecteur superficiel aurait-<lb/>
il l’impression que je suis zur Sache, que je parle<lb/>
de mon sujet, — étant admis que mon sujet soit<lb/>
la Hongrie, ce qui me paraît infiniment baroque,<lb/>
à peine compréhensible, car on ne choisit pas un<lb/>
sujet : on est sujet. Et tout ceci n’est rien que le<lb/>
voyage du Sujet à la recherche de son Objet, —<lb/>
en passant par la Hongrie.<lb/>
<space/>— Mais puisqu’enfin nous y voici…<lb/>
(Le tombeau de Gül-Baba est symboliquement<lb/>
vide. Quant à l’arbre de Noël, il ne devait à nulle<lb/>
pendeloque insolite l’étrangeté de son éclat. Alors<lb/>
je m’en vais oublier le But de mon voyage, — qui<lb/>
est sa cause. Je vais feindre de prendre au sérieux<lb/>
ce que je vois. Ruse connue : c’est l’histoire du<lb/>
mot que vous avez sous la langue ; je vous conseille<lb/>
de n’y plus penser quelque temps… Car on<lb/>
ne trouve vraiment que ce qu’on a consenti de ne<lb/>
pas trouver sur l’heure. En petit et intéressé, ce<lb/>
geste s’appelle coquetterie ; en grand et gratuit<lb/>
sacrifice.) … feuilletons un peu ma Hongrie.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page87">
        
        
        <p rend="block big"><space/>VII<lb/>
LES MAGNATS EN TAXIS<lb/>
La place Saint-Georges, à Bude, est une place<lb/>
vraiment royale. Vide, elle prend toute sa hauteur.<lb/>
Silencieuse, solennelle de nudité, entre le<lb/>
Palais du Régent et celui d’un des archiducs,<lb/>
quel décor à rêver le cortège d’un sacre !<lb/>
<space/>J’y ai vu défiler la Chambre des Magnats, le<lb/>
jour de l’élection d’un des quatre Gardiens de la<lb/>
Couronne de Saint-Etienne. Auprès du porche du<lb/>
Palais, ils n’étaient guère qu’une centaine de curieux,<lb/>
et quelques gardes. Traversant dans sa<lb/>
longueur toute l’immense place, les automobiles<lb/>
passèrent lentement, l’une après l’autre, durant<lb/>
une demi-heure, saluées à l’entrée du Palais par<lb/>
les gardes présentant les armes. A ce salut, les<lb/>
quelques députés bourgeois en redingote ne répondent<lb/>
que du bout des doigts, crainte, sans<lb/>
doute, de troubler l’équilibre toujours instable des<lb/>
huit reflets de leur dignité. Mais je n’oublierai<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page88">
        
        
        <p rend="block big">
pas le sourire de ce vieux prince : un vrai sourire,<lb/>
adressé personnellement à l’homme, — et le mot<lb/>
« affable » reprend ici sa noblesse. Mon voisin<lb/>
qui a la tête de François-Joseph, dont il fut<lb/>
peut-être valet, nomme à leur passage les Karolyi,<lb/>
les Festetics, les Esterhazy, et ces comtes Sze-<lb/>
chenyi qui construisirent le premier pont sur le<lb/>
Danube, auteurs ainsi du trait d’union de Budapest.<lb/>
Il y a trois semaines, à Freudenau, lors du<lb/>
Derby viennois, je les ai vus portant cylindre<lb/>
gris à la terrasse du Jockey-Club. Maintenant<lb/>
dans leurs limousines armoriées — couronnes<lb/>
princières sur le bouchon du radiateur — les voici,<lb/>
pères et fils, revêtus des couleurs familiales. Ils se<lb/>
tiennent très droits, appuyés sur leurs sabres d’or<lb/>
recourbés dent les poignées entre leurs doigts<lb/>
gantés étincellent. Parfois un collier de la Toison<lb/>
d’Or, sur la fourrure du dolman rouge ou jaune,<lb/>
laisse pendre son petit mouton. Aiguillettes, brandebourgs,<lb/>
aigrettes des bonnets à poils, richesse<lb/>
lourde, significative, séculaire. Mais, ô pathétique<lb/>
dissonance, tangible absurdité de notre<lb/>
époque, beaucoup ont dû louer des taxis démodés,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page89">
        
        <p rend="block big">
au tarif inférieur. Des chauffeurs vautrés, la casquette<lb/>
de travers sur leurs idées sociales, pareils<lb/>
aux chauffeurs de toutes les villes, conduisent<lb/>
dans la cour d’honneur ces reliques incroyables<lb/>
et les encensent à la benzine industrielle.<lb/>
<space/>Mais quelle gravité parmi les spectateurs. Reliques<lb/>
 ? Elles conservent du moins toute leur efficace.<lb/>
Voici le Prince Primat, les doigts levés. On se<lb/>
signe. Et voici venir à pied de son palais proche,<lb/>
tout seul, un archiduc. On salue profondément,<lb/>
en silence (cliquetis des rangées de décorations<lb/>
sur l’uniforme kaki, et du sabre balancé).<lb/>
<space/>Une auto encore, en retard : le Président du<lb/>
Conseil, maigre, jaune et rigide dans son costume<lb/>
noir et or. Si le comte Bethlen venait à la S. d. N.<lb/>
en tenue de magnat, beaucoup de gens comprendraient<lb/>
mieux sa politique.<lb/>
<space/>VIII<lb/>
LES COUSSINS ROTHERMERE<lb/>
Le nationalisme de la plupart des Etats de l’Europe<lb/>
se formule en revendications d’hommes<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page90">
        
        
        <p rend="block big">
d’affaires. Ce qu’on prétend défendre, c’est son<lb/>
droit, ses intérêts. Mais, en Hongrie, le nationalisme<lb/>
est une passion toute nue, qui exprime<lb/>
l’être profond de la race. On ne discute pas cet<lb/>
amour, on ne réfute pas cette haine. Ici, la sympathie<lb/>
est un devoir de politesse. Comment la<lb/>
mesurer sans mauvaise grâce à qui vous a reçu<lb/>
comme un cadeau de Dieu. (« C’est Dieu qui vous<lb/>
envoie », dit la formule traditionnelle.) <lb/>
<space/>La liqueur de pêche rend démonstratif, dont<lb/>
on vide trois verres d’un trait en guise de salut.<lb/>
C’est alors que se déplient les cartes de « la Hongrie<lb/>
mutilée ». — « Savez-vous qu’on nous a volé<lb/>
les deux tiers de notre patrie ? » — Ah ! ce n’est<lb/>
pas vous, maintenant, qui allez demander raison<lb/>
à vos hôtes de la façon dont ils traitaient, au<lb/>
temps de leur puissance, les allogènes infiltrés<lb/>
dans certaines régions jusqu’à y former la majorité.<lb/>
<space/>Pourtant, vous les obligeriez à vous répondre<lb/>
que les nombres ont tort au regard de l’antiquité<lb/>
d’une civilisation ; qu’il s’agit ici de valeurs ;<lb/>
que si les populations des régions perdues étaient<lb/>
parfois en majorité roumaines ou slovaques, la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page91">
        
        
        <p rend="block big">
minorité hongroise y comptait cependant pour<lb/>
plus ; elle était seule active et créatrice. Le reste :<lb/>
des porteurs d’eau…<lb/>
<space/>Dans l’inextricable confusion d’injustices à quoi<lb/>
devait mener le wilsonisme schématique qui traça<lb/>
les frontières actuelles, dans ce renversement des<lb/>
rôles, l’oppresseur devenant l’opprimé sans y<lb/>
perdre le sentiment de sa supériorité de race —<lb/>
sa véritable légitimité — on comprend que le<lb/>
Hongrois n’ait point conservé une extrême sensibilité<lb/>
aux arguments de « droit » qui autorisèrent<lb/>
ce chaos. Il lui reste sa foi en la grandeur éternelle<lb/>
de la Hongrie — intemporelle, n’ayant cure<lb/>
des statistiques — et sa douleur aussi, douleur<lb/>
d’orgueil blessé, mais qui emporte la sympathie :<lb/>
car l’orgueil hongrois n’est point de ce que l’on<lb/>
gagne sur autrui, mais de ce que l’on est ; non<lb/>
point d’un parvenu, mais d’un aristocrate.<lb/>
<space/>Tous dangers égaux d’ailleurs, préférons cet<lb/>
impérialisme de l’âme à l’impérialisme de la surproduction<lb/>
des machines et des enfants.<lb/>
<space/>C’est parce que les Hongrois n’ont pas perdu<lb/>
le sentiment qu’ils sont en scandale au monde<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page92">
        
        
        <p rend="block big">
moderne. Voilà ce qu’on ne dit pas dans les<lb/>
dépêches d’agence : les journalistes, une fois de<lb/>
plus, passent à côté de l’essentiel (i). Rien n’est<lb/>
grave, que le sentiment, — en politique comme<lb/>
ailleurs. Songez à ce qui forme l’opinion, cet<lb/>
ensemble de mythes sentimentaux qui gouverne<lb/>
les arguments. Songez combien souvent les raisons<lb/>
qu’on allègue masquent les causes qui agissent.<lb/>
<space/>Ici je rentre dans mes chasses et rembouche<lb/>
mon cor. Macrocosme et microcosme : la politique<lb/>
des peuples ressemble à celle des individus,<lb/>
pour ce qui est du moins, de mentir à soi-même.<lb/>
Mais les Hongrois ne renient pas leur romantisme.<lb/>
<space/>Quelle revanche prendrait la Hongrie, sur une<lb/>
Carte du Tendre d’après le Traité de Trianon !<lb/>
<space/>Ces choses, je les ai rêvées sur un divan, à cause<lb/>
d’un coussin où s’étalait le sourire optimiste de<lb/>
Lord Rothermere, en soie blanche sur fond<lb/>
noir.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
(i) Il faut ajouter aux autres causes de l’incompréhension des journalistes<lb/>
la ruse hongroise qu’ils ne peuvent pas déjouer, car le Hongrois<lb/>
est ingénument rusé, à la façon des passionnés, non point à celle des<lb/>
arrivistes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page93">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Quelques articles favorables à la Hongrie, au<lb/>
moment où l’Europe semblait abandonner à son<lb/>
malheur ce peuple turbulent et déchu, suffirent<lb/>
à faire d’un affairiste anglais l’idole du nationalisme<lb/>
magyar. Son portrait affiché dans tous les<lb/>
cafés, dans les halls universitaires, brodé aux<lb/>
devantures des magasins de mode, et son nom<lb/>
en lettres géantes sur une montagne chauve, voisine<lb/>
de Budapest, témoignent des espérances<lb/>
démesurées qu’il sut entretenir autour d’une<lb/>
action certes méritoire, mais plus symbolique<lb/>
qu’efficace. Et sans lendemain.<lb/>
<space/>Ce mélange, en toutes choses, d’enfantillage et<lb/>
de grandeur, d’imaginations absurdes et de souffrances<lb/>
vraies, n’est-ce point le climat de la passion ?<lb/>
— C’est celui de la Hongrie (1).<lb/>
(1) Parce que j’ « exalte les valeurs de passion » — pour parler comme<lb/>
le seul clerc qui n’ait pas trahi — qui me paraissent être la grandeur<lb/>
de la Hongrie, on m’expliquera que je suis pour la guerre, puisque<lb/>
enfin cet état d’esprit que j’admire est, entr’autres, belliqueux. Or<lb/>
je suis pacifiste. Comment ne pas l’être ! Mais je crois que les pacifistes<lb/>
qui veulent assurer la paix par la mutilation des passions sont<lb/>
disciples d’Origène. Il doit y avoir d’autres solutions…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page94">
        
        
        <p rend="block big"><space/>IX<lb/>
UNE LETTRE DE MATTHIAS CORVIN<lb/>
« Matthias, par la grâce de Dieu roi de Hongrie.<lb/>
Bonjour, citoyens ! Si vous ne venez pas tous<lb/>
vous présenter au roi, vous perdrez la tête. Donné<lb/>
à Bude. Le roi. »<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>X<lb/>
VISITE A BABITS<lb/>
Personne, à ma connaissance, ne se plaint de<lb/>
ce qu’il y ait peu de poètes par le monde. C’est<lb/>
dans l’ordre des choses, et l’on sait qu’il suffit<lb/>
de très peu de sel pour rendre mangeables beaucoup<lb/>
de nouilles. Mais voici, par exemple, ce<lb/>
qu’il faudrait essayer d’obtenir : que la grande<lb/>
majorité des gens ne deviennent pas enragés dès<lb/>
qu’ils perçoivent de la poésie dans l’air. Espoir<lb/>
sans doute chimérique, mais qu’on peut croire<lb/>
bien près d’être comblé dans ce pays où les courtiers<lb/>
ne donnent pas encore le ton.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page95">
        
        
        <p>
12<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>La littérature hongroise n’est guère connue à<lb/>
l’étranger que par quelques pièces légères de<lb/>
Molnar, qui n’ont de hongrois que l’auteur, d’ailleurs<lb/>
israélite. Il y a, bien entendu, une littérature<lb/>
officielle destinée à remplir les revues bien pensantes.<lb/>
Elle traite de sujets « bien hongrois » dans<lb/>
un style académique qui me paraît être le contraire<lb/>
du style hongrois. Il y a aussi une extrême-<lb/>
gauche, et sa revue Documentum (une sorte d’Esprit<lb/>
Nouveau troublé de surréalisme) , groupée<lb/>
autour de Louis Kassak, nettement internationaliste<lb/>
de doctrine, au lyrisme neuf et parfois<lb/>
sauvage, social ou futuriste, et dont la « furia »<lb/>
serait assez hongroise…<lb/>
<space/>Mais l’expression la plus libre et la plus vivante<lb/>
du génie littéraire de cette race me paraît bien<lb/>
avoir été donnée par le groupe important du<lb/>
Nyugât (l’Occident) , revue fondée par ces deux<lb/>
grands poètes : André Ady et Michel Babits.<lb/>
Ady, le sombre et pathétique, est mort à trente-<lb/>
cinq ans, mais sa ferveur anime encore ces écrivains<lb/>
profondément magyars de sensibilité, bien<lb/>
que souvent européens de goûts et de curiosités,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page96">
        
        <p rend="block big">
et dont Michel Babits est aujourd’hui le chef de<lb/>
file.<lb/>
<space/>Des amis m’emmènent le voir à Esztergom, où<lb/>
il passe ses étés. Esztergom est la plus vieille<lb/>
capitale de la Hongrie. Attila, me dit-on, y régna.<lb/>
Aujourd’hui c’est la résidence du Prince Primat.<lb/>
Au-dessus du palais de l’archevêché, sur une colline<lb/>
que le Danube contourne, la Basilique élève<lb/>
une coupole d’ocre éclatant, immense et froide,<lb/>
dominant cette plaine onduleuse dont les vagues<lb/>
se perdent dans une poussière vLlacée à l’horizon<lb/>
— chez les Tchèques déjà.<lb/>
<space/>Nous allons aux bains, car c’est dans la piscine<lb/>
que nous devons rencontrer le poète. Cheveux<lb/>
noirs d’aigle collés sur son large front, belle carrure<lb/>
ruisselante, il nous sourit, dans l’eau jusqu’à<lb/>
mi-corps, mythologique. Nous sortons ensemble<lb/>
de la petite ville aux rues de terre brûlante, aux<lb/>
maisons jaunes basses, ville sans ombre, sans<lb/>
arbres, et nous montons vers la maison du poète,<lb/>
sur un coteau de vignes.<lb/>
<space/>Trois chambres boisées entourées d’une large<lb/>
galerie d’où l’on voit le Danube gris-jaune, bril-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page97">
        
        
        <p rend="block big">
lant, sans rides, la petite ville juste au-dessous de<lb/>
soi, et la Basilique sur son rocher. Fraîches, sentant<lb/>
bon, avec des livres sur des divans aux riches<lb/>
couleurs, des boissons préparées, l’ombre bourdonnante,<lb/>
— trois petites chambres et un pan de<lb/>
toit par-dessus, cela fait une baraque à peine<lb/>
visible dans les vignes, à peine détachée du flanc<lb/>
de la colline (pour que les vents ne l’emportent<lb/>
pas) , un beau nid de poète : car demeurer ici,<lb/>
c’est demeurer vraiment « en pleine nature », un<lb/>
peu au-dessus de la plaine, pas tout à fait dans<lb/>
le ciel, là où doivent vivre ceux qui « chantent ».<lb/>
<space/>L’après-midi est immense. Nous buvons des<lb/>
vins dorés et doux que nous verse Ilonka Babits<lb/>
(elle est aussi poète, et très belle) , nous inscrivons<lb/>
nos noms au charbon sur le mur chaulé, Gachot<lb/>
prend des photos, Gyergyai fouille la plaine à la<lb/>
longue-vue et rêve qu’il y est, je grimpe au cerisier<lb/>
sauvage, derrière la maison, un peintre tout<lb/>
en blanc arrive par les vignes, ah ! qu’il fait beau<lb/>
temps, l’horizon est aussi lointain qu’on l’imagine,<lb/>
tout a de belles couleurs, le poète sourit en<lb/>
lui-même, il y a une enfance dans l’air…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page98">
        
        
        <p rend="block big"><space/>XI<lb/>
LE RETOUR ü’ESZTERGOM<lb/>
Il faut se pencher aux portières et laisser l’air<lb/>
furieux emmêler les cheveux, glacer le masque<lb/>
et appuyer au front comme une caresse indéfinie<lb/>
de la puissance. Soir de voyage, tout enfiévré<lb/>
d’orgueil errant, de conquêtes vagues… Tout ce<lb/>
qui est de la terre renonce à s’affirmer en détail<lb/>
précis, se masse dans une confusion de violet<lb/>
sombre, et par la seule ligne dure de l’horizon<lb/>
s’oppose au ciel qui retire ses lueurs. Ciel blanc,<lb/>
où très peu d’or rose s’évanouit…<lb/>
<space/>Le train serpente dans un de ces paysages de<lb/>
nulle part qui sont les plus émouvants, entre des<lb/>
collines basses grattées par les vents, aux arbres<lb/>
rares, mais aux replis si doucement intimes qu’à<lb/>
cette heure on sent bien que poursuivre est une<lb/>
sorte d’enivrant péché. — Nous aurions une<lb/>
maison dans ce désert aux formes tendres et déjà<lb/>
familières, et le passage des trains chaque soir<lb/>
nous redirait un adieu bref, — chaque soir plus<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page99">
        
        
        <p rend="block big">
infime, à cause de l’éloignement en nous-mêmes.<lb/>
<space/>A l’entrée d’un tunnel tu vois que la veilleuse<lb/>
brûle toujours — et moi, parmi les reflets fuyants<lb/>
de toutes sortes de faces et de paysages soudainement<lb/>
invisibles, je distingue le doux feu bleu<lb/>
de mon obsession. L’Objet inconnu, — quand je<lb/>
pense à ce qu’en imagineraient les autres, si je<lb/>
leur en parlais… Il leur suffirait de l’image d’un<lb/>
bibelot d’une sorte bizarre. Alors que c’est<lb/>
plutôt un certain arrangement des choses qui<lb/>
rende un certain son spirituel… Un objet de<lb/>
musique et de couleurs, mais aussi une forme<lb/>
symbolique de tout… Enfin, tellement inconnu et<lb/>
tellement fascinant à la fois, qu’il me préserve de<lb/>
tout amour pour quelque bien particulier où je<lb/>
serais tenté de me complaire. Oh ! je sais ! — Je<lb/>
ne sais plus. — Le train s’attarde dans sa fumée,<lb/>
on respire une lourde obscurité qui sent l’enfer.<lb/>
Je ne pense plus qu’ « au souffle »… Mais alors<lb/>
tout s’allume et voici la nuit des faubourgs de<lb/>
Pest, au-dessous de nous.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page100">
        
        
        <p rend="block big"><space/>XII<lb/>
UN BAL, OU DE L’iVRESSE CONSIDÉRÉE COMME UN<lb/>
<space/>DES BEAUX-ARTS<lb/>
Ils n’ont plus de noms, ils ne sont qu’une<lb/>
ivresse aux cent visages, lorsque j’entre dans<lb/>
l’atelier du peintre. Je ne tarde pas à oublier ce<lb/>
qui est lent ou fixe ou pas-à-pas. Tout s’épanouit<lb/>
dans un monde rythmé, fusant, tournoyant, sans<lb/>
frontières.<lb/>
<space/>Eux : leurs petites moustaches militaires, leurs<lb/>
joues rouges, leurs yeux hilares ou bassement<lb/>
mélancoliques. Souvent laids — sauf les demi-<lb/>
juifs — mais laids comme des paysans, beaux<lb/>
hommes aux traits lourds. Dans l’ivresse, leurs<lb/>
yeux s’agrandissent. Dans la danse, ils incarnent<lb/>
l’allégresse rythmique. Je les vois frapper le sol<lb/>
du talon en levant un bras, la main à la nuque ;<lb/>
frapper le sol de l’autre talon en changeant de<lb/>
main ; saisir la danseuse sous les bras (elle pose<lb/>
alors ses mains sur les épaules du cavalier) et la<lb/>
faire pirouetter un quart de tour à droite, un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page101">
        
        
        <p rend="block big">
quart de tour à gauche ; pirouetter seuls sur place ;<lb/>
de nouveau frapper le sol des talons, alternativement ;<lb/>
saisir la danseuse, tourbillonner, pousser<lb/>
de grands cris ; tourbillonner en sens inverse ;<lb/>
frapper des talons toujours plus vite, mains à la<lb/>
nuque, mains à la hanche, mains à la danseuse ;<lb/>
partir en martelant le parquet jusqu’à produire un<lb/>
roulement continu, marteler encore plus vite en<lb/>
tourbillonnant, choir enfin dans une vaste culbute<lb/>
sur les divans où l’ivresse les lâche, affalés, tandis<lb/>
que les danseuses secouent leurs cheveux et tendent<lb/>
les bras en riant pour qu’on les relève.<lb/>
<space/>Elles : des Vénitiennes aux yeux de plaine,<lb/>
comme les autres ont des yeux de mer. Des grâces<lb/>
d’amazones avec un coup de talon qui les secoue<lb/>
jusqu’à la chevelure. Graves entre leurs éclats de<lb/>
rire tournoyants mais non pas désordonnés, et des<lb/>
gestes tendres des bras en balançant vivement la<lb/>
tête. Quand elles parlent, la voix un peu rauque,<lb/>
voluptueuse ; quand elles chantent, les moires et<lb/>
l’ondulation des rubans de vents chauds sur la<lb/>
plaine, avec des éloignements et des retours, des<lb/>
enroulements et déroulements rapides, des vibra<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page102">
        
        
        <p rend="block big">
tions tendues, horizontales, soutenues par un<lb/>
long souffle vif.<lb/>
<space/>J’observe que les paroles autant que les gestes<lb/>
sont gouvernées par la seule logique d’un rythme<lb/>
constamment imprévu. Il s’agit moins de comprendre<lb/>
que de s’abandonner d’une certaine manière.<lb/>
En France, chacun parle pour son compte,<lb/>
paraphe son épigramme, jette son petit caillou.<lb/>
Ici, le sens des mots et des choses est celui d’un<lb/>
courant musical qui domine l’ensemble et le compose<lb/>
selon les lois d’une plastique exubérante.<lb/>
Quand je dis que j’observe, je n’observe rien. Il<lb/>
y a des femmes si belles qu’on en ferme les yeux.<lb/>
<space/>Quel style dans la liberté ! Il n’y a plus qu’ici<lb/>
qu’on aime l’ivresse comme un art. Et qu’on soigne<lb/>
sa mise en scène, qu’on sauvegarde sa qualité.<lb/>
Ailleurs, chez nous, on la laisse traîner dans la<lb/>
sciure ou dans le gâtisme. On trouve que ça<lb/>
n’est pas distingué, et en effet, que serait un<lb/>
lyrisme distingué ? Il faut choisir entre les bonnes<lb/>
manières et les belles manières. Et quant à ceux<lb/>
qui n’ont pas le pouvoir de s’enivrer, ils auront<lb/>
toujours raison, mais n’auront que cela, car c’est<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page103">
        
        
        <p rend="block big">
l’ivresse (i) seulement qui permet à l’esprit de<lb/>
passer d’une forme dans d’autres, — et c’est<lb/>
même en ce passage qu’elle consiste — ô Darises !<lb/>
avènement de l’âme aux gestes !<lb/>
<space/>Vous voici, longs coups d’ailes en silence au-<lb/>
dessus du gouffre. Je vole sur place, mais tout se<lb/>
met à fuir, alors il faut voler plus vite pour rattraper<lb/>
ces apparences adorables… Si je « lâchais »<lb/>
un instant, toutes choses disparaîtraient… Le<lb/>
vertige (la peur et l’amour du vertige). Qu’est-ce<lb/>
qu’il y aurait de l’autre côté ? Se laisser choir<lb/>
dans le Gris ? Rejoindre ?… Derrière mes paupières,<lb/>
dans ce désordre lumineux, le verrai-je<lb/>
naître à mon désir ? Rejoindre ! Mais vous, derrière<lb/>
ma tête, Sans Noms, ça ne sera pas encore<lb/>
pour cette fois.<lb/>
<space/>XIII<lb/>
CHANSONS HONGROISES<lb/>
Les Suisses chantent immobiles, les yeux<lb/>
fixes, le visage impassible. Mais rien dans la<lb/>
(i) Toute l’échelle des ivresses : ivresses de la faim, de l’alcool, de<lb/>
la foule, de la solitude, de l’extase.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page104">
        
        
        <p rend="block big">
chanson hongroise ne rappelle la nostalgie traînante<lb/>
des lieder de l’Oberland : ici la mélancolie<lb/>
même est passionnée.<lb/>
<space/>Elles chantent avec le corps entier — non pas<lb/>
avec les bras, comme on chante du Verdi, — elles<lb/>
ont des mouvements vifs du buste, et des mains<lb/>
pleines de drôleries ou de supplication.<lb/>
<space/>Je ne sais ce que disent les paroles. Je vois des<lb/>
chevauchées sous le soleil, des campements nocturnes<lb/>
où le souvenir des pays désertés enfièvre<lb/>
encore un désir de perdition illimitée… Les Hongrois<lb/>
se sont arrêtés dans cette plaine. Mais c’est<lb/>
le soir au camp, perpétuel.<lb/>
<space/>Une lassitude de steppe brûlante, des ondulations<lb/>
longues… Mais un cheval se cabre ; et c’est<lb/>
la danse qui se lève, et des tambours et des cris<lb/>
modulés, et toute la frénésie d’un grand souffle<lb/>
qui se serait mis à tourbillonner sur place.<lb/>
<space/>XIV<lb/>
L’AMOUR EN HONGRIE (GÉNÉRALITÉS) <lb/>
Les Allemands aiment les femmes comme ils<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page105">
        
        <p rend="block big">
aiment les saucisses ou les catastrophes, selon<lb/>
qu’ils sont techniciens ou intellectuels. Les Français<lb/>
aiment par goût du bavardage. Les Suisses<lb/>
aiment avec une bonne ou une mauvaise conscience.<lb/>
A Vienne on voit des couples qui savent<lb/>
être à la fois cocasses et fades. En Italie…<lb/>
<space/>Mais l’amour hongrois t’emportera dans une<lb/>
inénarrable confusion de sentimentalisme et de<lb/>
passion, et c’est là son miracle. Si tu n’as pas le<lb/>
sens de la musique, conserve quelque espoir de<lb/>
t’en tirer. Sinon… je t’envierais presque.<lb/>
<space/>Celui qui part pour la Hongrie sans talisman,<lb/>
s’il a du cœur, n’en revient plus.<lb/>
<space/>XV<lb/>
LA PLAINE ET LA MUSIQUE<lb/>
L’ouverture de Stravinsky exécutée par l’express<lb/>
de Transylvanie au sortir de la gare de<lb/>
Budapest, devient avec la plaine une Symphonie-<lb/>
Dichtung borodinesque, mais l’erreur n’est imputable<lb/>
qu’à mon instabilité rythmique. (Trop sou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page106">
        
        
        <p rend="block big">
vent ce que je vois traverse ce que j’entends.) <lb/>
<space/>La plaine hongroise n’est pas monotone, parce<lb/>
qu’elle est d’un seul tenant. Rien qui fasse répétition.<lb/>
C’est ici le premier pays que je n’ai pas<lb/>
envie d’élaguer ; dont je ne me compose pas de<lb/>
morceaux choisis (i). Il y a une grande ville, un<lb/>
grand lac, une plaine et une seule vigne de véritable<lb/>
Tokay. Et point de ces endroits déprimants,<lb/>
à plusieurs milliers d’exemplaires, tels que : banlieue<lb/>
française, village suisse, gare allemande<lb/>
grouillante de questions sociales. La Puszta est<lb/>
une terre vierge, je veux dire que la bourgeoisie<lb/>
ne s’y est pas encore répandue. Il y a peu de bourgeois<lb/>
en Hongrie. Il y a de petits nobles déclassés,<lb/>
des juifs, des paysans, des communistes, de grands<lb/>
nobles, et des tziganes. D’ailleurs, le bourgeois<lb/>
supporterait difficilement l’ampleur qu’ont ici<lb/>
toutes choses, cette atmosphère de nomadisme,<lb/>
et ces vents vastes ; et cette passion de vivre « au-<lb/>
dessus de ses moyens » — c’est-à-dire au-dessus<lb/>
du Moyen — qui est caractéristique du Hongrois.<lb/>
(i) Expression où va se réfugier le dernier vestige de la sensualité<lb/>
des érudits.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page107">
        
        <p rend="block big">
— « Comment peux-tu vivre si largement ? »<lb/>
demande certaine hargne à cet artiste de la prodigalité.<lb/>
— « Ah ! répond-il, j’aimerais bien pouvoir<lb/>
vivre comme je vis ! »<lb/>
<space/>Voici les cigognes, dont Andersen assure qu’elles<lb/>
parlent en égyptien, « car c’est la langue qu’elles<lb/>
apprennent de leurs mères ». Combien j’aime ces<lb/>
sœurs des Tziganes ! Les Tziganes vinrent en<lb/>
Europe conduits par le noir Duc d’Égypte ; aussi<lb/>
les nomma-t-on gypsies. Pour leur nom allemand,<lb/>
c’est : Zigeuner ; hongrois : cigàny ; mien : cigognes.<lb/>
D’ailleurs ces Égyptiens venaient des Indes,<lb/>
qui nous apportèrent le tarot et la roulotte, dont<lb/>
descendent le bridge et la bohème, c’est-à-dire<lb/>
un symbole de la servitude et un symbole de la<lb/>
liberté. Si la Hongrie tout de même a quelque<lb/>
chose de « moderne », dans un sens vaste et mystique,<lb/>
elle le doit au charme égyptien du peuple<lb/>
errant qui lui donna sa musique nationale (i).<lb/>
Les signes parlent, et certains sages : nous entrons<lb/>
dans une ère égyptienne.<lb/>
<space/>Mais que dire des pouvoirs de la plaine qui<lb/>
</p>
        <p rend="block">
(i) La fameuse marche de Rakoczy est l’œuvre d’une Tzigane.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page108">
        
        
        <p rend="block big">
s’agrandit pendant des heures ? — Ce qu’en raconte<lb/>
la musique — tu vas l’entendre à toutes les<lb/>
terrasses de Debrecen.<lb/>
<space/>Debrecen est une sorte de grande ville indescriptible,<lb/>
à demi mêlée aux sables de la plaine<lb/>
du Hortobagy, aux longues maisons jaunes immensément<lb/>
alignées, autour d’une place rectangulaire<lb/>
qui ressemble à un jardin public, flanquée<lb/>
d’un temple blanc à deux clochers baroques,<lb/>
d’hôtels modernes, de statues, de pylônes plantés<lb/>
dans un grand désordre de piétons et de chars à<lb/>
bœufs parmi les trams.<lb/>
<space/>Les habitants de Debrecen se plaignent de<lb/>
n’avoir pas ce faux confort que nous n’avons<lb/>
qu’au prix de tout ce qu’à Debrecen je viens<lb/>
admirer. On aime les Hongrois comme on aime<lb/>
l’enfance : or le rêve de l’enfant, c’est de devenir<lb/>
une grande personne.<lb/>
<space/>On me l’a dit, c’est vrai : cette ville historique<lb/>
est aussi l’autre « Rome protestante ». Mais d’avoir<lb/>
vu ses profondes bibliothèques et son quartier<lb/>
universitaire tout rajeuni dans des jardins luisants<lb/>
ne m’empêchera pas de m’y sentir au bout d’un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page109">
        
        
        <p rend="block big">
monde, au bord extrême de l’Europe. Je ne sais<lb/>
quel hasard a voulu que j’y entende, un soir, une<lb/>
audition de musiques hongroises, turques et chinoises,<lb/>
commentées et comparées par un folkloriste<lb/>
aux yeux ardents et au visage mongol. Il<lb/>
jouait des phrases simples, tragiques, à peine<lb/>
modulées, qui donnent le vertige, et dont soudain<lb/>
se cabre le rythme, avant la chute stridente<lb/>
et basse, prolongée. Peut-être ce soir-là, ai-je<lb/>
compris la Grande Plaine, et que par sa musique<lb/>
j’étais aux marches de l’Asie.<lb/>
<space/>En sortant du concert, j’ai erré aux terrasses<lb/>
des hôtels, dans le grandiose bavardage des<lb/>
Tziganes. Qu’est-ce qu’ils regardent en jouant ?<lb/>
Qu’est-ce qu’ils écoutent au delà de leur musique<lb/>
— car aussitôt donnée la phrase, voici qu’une<lb/>
autre vient d’ailleurs, entraînée par je ne sais<lb/>
quel vent sonore qui l’étire et l’égare, et l’enroule<lb/>
et d’un coup la subtilise, ne laissant plus qu’un<lb/>
long silence soutenu, comme un appel à la rafale<lb/>
dont l’approche déjà fait grésiller les notes basses<lb/>
du cymbalum, — et maintenant ferme les yeux<lb/>
sous la vague toujours un peu plus haute que pro<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page110">
        
        <p rend="block big">
fonde ne fut l’attente, et lâche tout. C’est l’âme<lb/>
qui joue aux montagnes russes, mais voici que le<lb/>
petit train en rumeur depuis un moment ne redescend<lb/>
plus : il gouverne avec une vertigineuse<lb/>
docilité dans les voies d’un amour ineffable et se<lb/>
perd avec lui vers le désert et ses mirages.<lb/>
<space/>On ne sait d’où tu viens, tu ne sais où tu<lb/>
vas, peuple de perdition, Peuple Inconnu, — mais<lb/>
c’est toi, c’est toi qui l’as caché dans une roulotte<lb/>
sous des chiffons bariolés et des secrets qui feraient<lb/>
peur aux femmes, cet Objet dont parfois, au<lb/>
comble de la turbulence de tes jeux, un violon<lb/>
décrit vite quelque chose, d’une ligne nette,<lb/>
insaisissable, déjà perdue (comme le rêve pendant<lb/>
que bat la paupière lourde de celui qui succombe<lb/>
à l’excès du sommeil) — et me voici plus seul,<lb/>
avec une nostalgie qui ne veut pas de la romance<lb/>
à mon oreille d’un violoneux qui me croit triste.<lb/>
<space/>Ils l’ont amené du fond d’une Inde. Ils l’ont<lb/>
égaré, comme ils égarent tout d’un monde où si<lb/>
peu vaut qu’on le conserve, au long d’un chemin<lb/>
effacé par le vent sur la plaine… Ils l’ont perdu<lb/>
comme un rêve au matin s’élude, — et leur mu-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page111">
        <p>
« … des secrets qui feraient peur aux femmes », p. 105.<lb/>
</p>
        <p rend="right"><space/>à<lb/>
A<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page112">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page113">
        
        
        <p rend="block big">
sique seule s’en souvient. Trésor si pur qu’on ne<lb/>
doit même pas savoir qu’on le possède… Tout<lb/>
près d’ici, peut-être, mais invisible.<lb/>
<space/>Lève-toi, pars, et sans vider ton verre, — il<lb/>
n’y a pure ivresse que de l’abandon — car voici<lb/>
qu’à son tour il s’égare au bras d’une erreur inconnue,<lb/>
ton fantôme éternel, ton « Désir désiré ».<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>XVI<lb/>
LES EAUX FADES DU BALATON<lb/>
Deux jours après,dégrisé, je nageais dans les eaux<lb/>
fades du Balaton. Ces eaux, je crois, s’en vont à<lb/>
la Mer Noire, et je n’en connais pas les fées, c’est<lb/>
pourquoi je nageais à brasses prudentes avec aux<lb/>
jambes l’imperceptible angoisse de rencontrer une<lb/>
onde trop légère. Mais pour connaître un lac, il<lb/>
faut d’abord s’y plonger ; et ensuite, s’il vous a<lb/>
paru beau, en faire le tour, mais voilà qui est<lb/>
affaire de pur caprice, tandis que s’y baigner est<lb/>
une règle de savoir-vivre avec la Nature.<lb/>
<space/>Lac doré, horizon de collines pointues, rives<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page114">
        <p rend="block big">
io6 LE PAYSAN DU DANUBE<lb/>
basses, verdoyantes, toutes fraîches de musiquettes<lb/>
et de baigneuses ; quais de Balaton-Füred<lb/>
aux élégances bourgeoises et militaires, idylles de<lb/>
jardins publics à l’écart d’un concert du samedi<lb/>
soir, petits professeurs entourés de leur famille,<lb/>
et toutes ces Magda, toutes ces Maritza rieuses<lb/>
et déjà presque belles dans leurs petits sweaters,<lb/>
— vais-je pour vous m’arrêter quelques jours ?<lb/>
— On ferait connaissance à table d’hôte, on irait<lb/>
ensemble à Tihany, — elle a l’air d’être en Italie<lb/>
sur sa presqu’île, — par cet instable bateau mouche<lb/>
qui naguère emportait l’infortuné roi Charles.<lb/>
Non, non, plutôt emmener ce désir, comme un<lb/>
tendre souvenir de voyage, et partir en croyant<lb/>
qu’ici la vie a parfois moins de hargne, et les<lb/>
petites gens plus de bonté…<lb/>
<space/>Déjà je suis repris par le malaise que m’infligent<lb/>
les lieux faciles. O tristesse des crémeries et<lb/>
des jardins ! C’est devant une glace panachée<lb/>
qu’il m’arrive de douter de la vie, comme d’autres<lb/>
aux approches du mal de mer.<lb/>
<space/>A la nuit, j’ai rôdé dans la campagne aux collines<lb/>
basses, d’apparence rocheuse — ce sont des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page115">
        
        <p rend="block big">
restes de volcans — blanches sous la lune et<lb/>
toutes lustrées de rêches végétations. J’ai tra-<lb/>
' versé l’angoisse lunaire des villages vides aux<lb/>
<space/>portes aveugles (j’avais peur du bruit de mes pas).<lb/>
Au hasard, j’ai suivi des sentiers dans les champs<lb/>
de maïs, épiant la venue d’une joie inconnue. Joie<lb/>
d’être n’importe où… évadé ?<lb/>
<space/>Mais soudain, c’est au silence que je me heurte,<lb/>
comme réveillé dans l’absurdité d’être n’importe<lb/>
où. Une panique balaye la nuit déserte jusqu’à<lb/>
l’horizon. Où vas-tu, les mains vides, faiblement ?<lb/>
Ah ! toutes les actions précises et courageuses,<lb/>
tout ce qui t’appelle là-bas, maintenant, maintenant,<lb/>
où tu n’es pas — et tant d’amour perdu…<lb/>
<space/>Un train dormait devant la gare campagnarde.<lb/>
Je me suis étendu dans un compartiment obscur,<lb/>
stores baissés, à l’abri de la lune. Le contrôleur<lb/>
a dû jouer un rôle dans mes cauchemars. L’aube<lb/>
m’éveille dans les faubourgs de Budapest, cheveux<lb/>
en désordre, pantalon plissé, et cet abruti<lb/>
de contrôleur qui rit et me dit je ne sais quoi, —<lb/>
alors que justement j’allais rattraper, comme un<lb/>
pan de la nuit fuyante, un songe où j’ai dû voir<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page116">
        <p rend="block big">
io8 LE PAYSAN DU DANUBE<lb/>
PObjet pour la première fois — ou bien était-ce<lb/>
un être ?<lb/>
<space/>XVII<lb/>
INSOMNIE<lb/>
J’éteignais la lampe et la veilleuse me rendait<lb/>
compagnon d’une momie bleuâtre, mais peut-on<lb/>
se reposer vraiment à ioo km. à l’heure. Par-dessous<lb/>
le store, je voyais la lune faire des bonds<lb/>
courts sur la plaine inondée de nuit. J’essayais de<lb/>
penser par-dessous le rythme obstiné de cette<lb/>
hurlante bousculade sur place qu’est un voyage en<lb/>
express. Mais je ne trouvais pas la pente de mon<lb/>
esprit, et tout en le parcourant avec une soif qui<lb/>
annonçait le désert, je traçais des plans d’œuvres<lb/>
sablonneuses. Je composais un traité des voyages :<lb/>
les titres en étaient de Sénèque ou de Swift, et<lb/>
je voyais très bien ce qu’en eussent tiré Sterne<lb/>
ou Gœthe, mais, semblable à Gérard de Nerval,<lb/>
je sentais qu’il s’agissait d’autre chose. — Il<lb/>
s’agit toujours d’autre chose que de ce qu’on<lb/>
dit.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page117">
        
        
        <p rend="block big"><space/>(L’imprudence que de penser dans l’insomnie !<lb/>
Cela tourne tout de suite à la débauche. Notre<lb/>
liberté de penser est absurde au regard des contraintes<lb/>
que subissent nos gestes. Imaginer ce qui<lb/>
se produirait, si par quelque Décret l’on élevait<lb/>
la Morale du domaine des actions à celui de la<lb/>
pensée, de l’Apparence à l’Essence. D’un coup,<lb/>
tous les reforlés qui explosent, le chômage dans<lb/>
la gendarmerie et les fakirs débordés. L’hypocrisie<lb/>
s’en tire avec une volte-face.) <lb/>
<space/>Quelle heure est-il ? La lune se tient assez<lb/>
bien depuis un moment, c’est que la ligne est<lb/>
droite. Je ne sais plus dans quel sens je roule.<lb/>
J’aime ces heures désorientées ; le sentiment du<lb/>
« non-sens » de la vie n’est-il pas comparable à<lb/>
ce que les mystiques appellent leur désert, —<lb/>
cette zone vide qu’il faut traverser avant de parvenir<lb/>
à la Réalité. Entre « déjà plus » et « pas<lb/>
encore »… Bon point de vue pour déconsidérer<lb/>
nos raisons de vivre. La maladie aussi. Rien ne<lb/>
ressemble au voyage comme la maladie. C’est la<lb/>
même angoisse au départ, le même dépaysement<lb/>
au retour. « Il revient de loin » signifie : qu’il vient<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page118">
        <p rend="block big">
iio LE PAYSAN DU DANUBE<lb/>
d’être très malade. Si dans ta chambre, en plein<lb/>
jour, tu t’endors, et que, vers le soir, tu t’éveilles<lb/>
dans une lueur jaune, ne sachant plus en quel<lb/>
endroit du temps tu vis, — c’en est fait, toutes<lb/>
choses ont revêtu cet air inaccoutumé qui signale<lb/>
que tu es parti.<lb/>
<space/>Voyager — serait-ce brouiller les horaires ?<lb/>
Le voyage est un état d’âme et non pas une question<lb/>
de transport. Un vrai voyage, on ne sait<lb/>
jamais où cela mène, c’est une aventure qui relève<lb/>
de la métaphysique plus que de la psychologie.<lb/>
— Une vaste licence poétique… (Voici bien la<lb/>
fatigue avec son jeu des définitions) … pas de but.<lb/>
— C’est vous qui le dites ! — Vous, naturellement…<lb/>
(Encore un qui se réveille dans ma tête.) <lb/>
— On ne voyage jamais que dans son propre sens !<lb/>
<space/>— Mais il faut voyager pour découvrir ce<lb/>
sens !<lb/>
<space/>— Qu’as-tu vu que tu n’étais prêt à voir ?<lb/>
— Mais il fallait aller le voir !<lb/>
— La vie est presque partout la même…<lb/>
— Mais en voyage on la regarde mieux.<lb/>
— La vie… (une sorte de cauchemar de la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page119">
        
        
        <p rend="block big">
pensée, qui ne peut plus s’arrêter de penser).<lb/>
<space/>Se peut-il qu’on cherche le sens de la vie ! Je<lb/>
sais seulement que ma vie a un but. M’approcher<lb/>
de mon être véritable. Seul au milieu des miens,<lb/>
j’oubliais ma race, j’avais l’illusion de n’être rien<lb/>
que… moi-même. Identique à mon centre. Ici,<lb/>
comparé à tant d’autres, je perds mes préjugés sur<lb/>
mon apparence, je me découvre localisé dans un<lb/>
type humain. Immobile, j’étais presque infiniment<lb/>
variable, indéterminé. Et c’est le voyage qui me<lb/>
fixe. Je rayonnais, on me dessine. Mais en même<lb/>
temps, j’ai découvert mes puissances d’évasion<lb/>
intérieure. Et souvent je pressens qu’il existe une<lb/>
clef : délivré de moi-même j’entrerais en plein<lb/>
Moi… Une clef ? Plutôt « cela » qui me permettrait<lb/>
de combler l’écart entre moi et Moi qui est<lb/>
la seule réalité absolument tragique… Une chose ?<lb/>
Un être ? L’Objet ? — Est-ce que je dors dans<lb/>
mes pensées ?<lb/>
<space/>La veilleuse fleurit soudain d’un éclat bleu<lb/>
douloureux, le train ralentit. Hegyeshalom, petite<lb/>
gare frontière arrêtée au milieu de la plaine à<lb/>
l’heure A, — l’heure des arrivées et des adieux…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page120">
        
        <p rend="block big">
Il y a dans tous les réveils une détresse et une<lb/>
délivrance étrangement mêlées.<lb/>
<space/>XVIII<lb/>
LES CLEFS PERDUES<lb/>
Il faudrait sortir à l’air frais, mais chaque porte<lb/>
est obstruée par un douanier, tant qu’à la fin on<lb/>
me refoule dans mon compartiment. Est-ce encore<lb/>
un rêve ? Je comprends bien qu’il faudrait ouvrir<lb/>
ces valises, mais j’ai perdu mes clefs. L’œil du<lb/>
douanier conseille des aveux complets. J’ai le<lb/>
feu à la tête, mais je suis innocent : puisqu’enfin<lb/>
il n’est pas dans ma valise, ce n’est que trop certain.<lb/>
Cependant, « rien à déclarer » après des<lb/>
semaines de voyage ? Cela va paraître improbable.<lb/>
On a dû voir sur moi que je le cherche, c’est pourquoi<lb/>
l’œil est implacable… Pas de clefs dans mes<lb/>
onze poches. Seulement ce papier timbré d’un<lb/>
ministère… mais déjà l’œil s’éteint, le corps se<lb/>
plie, fait demi-tour et puis s’en va.<lb/>
<space/>Rien, rien à déclarer, quelle tristesse. Mais<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page121">
        <p>
… l’angoisse lunaire des villages vides », p. 108.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page122">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page123">
        
        
        <p rend="block big">
qu’a-t-on jamais pu « déclarer » d’important ?<lb/>
Je ne sais pas parler en vers et la prose n’indique<lb/>
que les choses les plus évidentes. C’est bien pourquoi<lb/>
l’Objet n’a pas de nom. Parfois je me suis<lb/>
demandé s’il n’était pas une sorte de Pierre Philosophale.<lb/>
Peut-être ces deux mots suffiraient-ils à<lb/>
l’indiquer quand je m’en parle ? Tout en donnant<lb/>
le change à celles de mes pensées qui exigent des<lb/>
apparences positives. Ainsi donc, j’ai cherché la<lb/>
Pierre des philosophes. D’autres aussi, peut-être,<lb/>
la cherchent. Et qui sait si vraiment elle n’existe<lb/>
plus, l’Hermétique Société (1) de ceux qui ne<lb/>
désespèrent pas encore du Grand’Œuvre ? Cela<lb/>
seul est certain : qu’il existe des signes. Peut-être<lb/>
faut-il d’abord les découvrir tous par soi-même.<lb/>
Et c’est alors seulement qu’aux yeux de ceux qui<lb/>
surent désirer de la voir, apparaît la « Loge invisible<lb/>
 ». J’attends, j’appelle quelqu’un qui vienne<lb/>
me prendre par la main.<lb/>
<space/>Ainsi je quitte la Hongrie. Serait-ce là tout ce<lb/>
qu’elle m’a donné ? Cette notion plus vive d’un<lb/>
univers où la présence de l’Objet deviendrait<lb/>
(1) L’or n’était qu’un prétexte. Encore une blague de passeport.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page124">
        
        
        <p rend="block big">
plus probable ? Ou bien n’ai-je su voir autre<lb/>
chose que la Hongrie de mes rêves, ma Hongrie<lb/>
intérieure ? Il est vrai que l’on connaît depuis<lb/>
toujours ce qu’une fois l’on aimera. Et les uns<lb/>
disent qu’il faut connnaître pour aimer ; les autres,<lb/>
aimer pour connaître. Débat qui se résout dans<lb/>
une synthèse, comme toujours : au point de perfection,<lb/>
aimer et connaître sont un seul et même<lb/>
acte. Peut-être l’ai-je aimée d’un amour égoïste,<lb/>
comme un être dont on a besoin et de qui l’on<lb/>
chérit surtout ce dont on manque : touchantes<lb/>
annexions, pieux mensonges du cœur qui traduisent,<lb/>
à tout prendre, une vérité particulière<lb/>
plus importante que cette vérité générale dont<lb/>
tout le monde se réclame et dont personne ne vit.<lb/>
Et certes un tel amour est un amour mineur.<lb/>
Mais qui saura jamais la vérité sur aucun être ?<lb/>
Et s’il fallait attendre pour aimer !<lb/>
<space/>Je me souviens de ces terrains de sable noir,<lb/>
piqués de petits arbres et d’un désordre de maisons<lb/>
basses, les dernières de la ville de Debrecen,<lb/>
au bord de la Grande Plaine encore rougeâtre de<lb/>
soleil couchant. J’y suis venu par hasard, en<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page125">
        
        <p rend="block big">
flânant ; je me suis sans doute perdu et pourtant<lb/>
je n’éprouve qu’une étrange sécurité. Présence,<lb/>
présence réelle… Comment j’ai peine à m’imaginer<lb/>
que jamais plus je ne la reverrai, cette<lb/>
lumière en ce lieu, secrète et familière. Songeant<lb/>
à cette minute et à d’autres semblables, en voyage,<lb/>
je me dis que c’est de là que j’ai tiré le sentiment<lb/>
d’absurdité foncière qu’il m’arrive d’éprouver en<lb/>
face d’une action purement raisonnable. Ah ! quelle<lb/>
raison ici t’attirait donc, sinon l’espoir bien fou<lb/>
d’y retrouver l’émotion d’un miracle imminent.<lb/>
Ou moins encore : l’image, née en rêve, d’une<lb/>
plaine, d’un couchant plus grandiose au ciel et sur<lb/>
la terre plus secret que dans ton pays. Tu attendais<lb/>
une révélation, non point de cet endroit, ni<lb/>
même par lui,— mais à cet endroit, en ce temps.<lb/>
Qui sait si tu ne l’as pas reçue ? Une qualité, une<lb/>
tendresse, quelque similitude… Oh ! si peu !<lb/>
Mais qu’est-ce que ce voyage, si tu songes à<lb/>
tous les espaces à parcourir encore dans ce monde<lb/>
et dans d’autres, dans cette vie et dans d’autres<lb/>
vies, pour approcher de tous côtés un But dont<lb/>
tu ne sais rien d’autre que sa fuite : n’est-il pas<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page126">
        
        
        <p rend="block big">
cet objet qui n’ait rien de commun avec ce que<lb/>
tu sais de toi-même en cette vie ? Mais le voir,<lb/>
ce serait mourir dans la totalité du monde, effacer<lb/>
ta dernière différence, — car on ne voit que ce qui<lb/>
est de soi-même, et conscient.<lb/>
<space/>Et c’est à cause d’un pari peut-être fou, et qui<lb/>
porte sur des sentiments indéfinis, à cause de ce<lb/>
pari dont tu n’as vu l’enjeu qu’un seul instant<lb/>
— nos rêves sont instantanés — que tu es parti ;<lb/>
et maintenant tu joues ce rôle, tu t’intéresses, tu<lb/>
serres des mains, — tu perds les clefs de tes<lb/>
valises…<lb/>
<space/>(Cela encore : m’arrêter à Vienne à cause des<lb/>
serrures. Peut-être y passer une nuit — rôder à la<lb/>
recherche de Gérard par les rues noires aux<lb/>
palais vides mais hantés, et dans les grands cafés<lb/>
du centre. Quelle autre rencontre espérer —<lb/>
maintenant ?) <lb/>
</p>
        <p rend="center">
XIX<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>« Tous ceux qui quittent ce monde vont à la<lb/>
lune — lit-on dans les Upanishads. — Or si un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page127">
        
        <p rend="block big">
homme n’est pas satisfait dans la lune, celle-ci<lb/>
le libère (le laisse aller chez Brahma)  ; mais si un<lb/>
homme y est satisfait, la lune le renvoie sur terre<lb/>
en forme de pluie. »<lb/>
<space/>Si je trouvais un jour l’Objet, il ne me resterait<lb/>
qu’à le détruire. (Aussitôt je commence à comprendre<lb/>
ce qu’il est : cela qui me rendrait acceptable<lb/>
ce monde.) <lb/>
<space/>Malheur à celui qui ne cherche pas. Malheur à<lb/>
celui qui ne trouve pas. Malheur à celui qui se<lb/>
complaît dans ce qu’il trouve.<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
(1929 et 1930.) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page128">
        <p>
I<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page129">
        <p>
DEUXIÈME PARTIE<lb/>
</p>
        <p rend="big">
LA LENTEUR DES CHOSES<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>« On se pénètre de la lenteur des<lb/>
choses <lb/>
<space/>… C’est le domaine de l’homme<lb/>
qui n’a pas d’empressement. »<lb/>
<space/>Sénancour (Obermann).<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page130">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page131">
        <p>
Trente-sept ans dans cette chambre avec le bruit de l’eau… », p. 123.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page132">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page133">
        <p rend="block big"><space/>LA TOUR DE HOLDERLIN<lb/>
« Je lui ai raconté qu’il habite une chaumière<lb/>
au bord d’un ruisseau, qu’il dort les portes ouvertes,<lb/>
et pendant des heures récite des odes<lb/>
grecques au murmure de l’eau ; la princesse de<lb/>
Homburg lui a fait cadeau d’un piano dont il a<lb/>
coupé les cordes, mais pas toutes, en sorte que<lb/>
plusieurs touches sonnent encore, et c’est là-<lb/>
dessus qu’il improvise, oh ! j’aimerais tant aller<lb/>
là-bas, cette folie m’apparaît comme une chose<lb/>
si douce et si grande (i) … »<lb/>
<space/>Et Bettina terminant sa lettre sur Hôlderlin :<lb/>
« Ce piano dont il a cassé les cordes, c’est vraiment<lb/>
l’image de son âme ; j’ai voulu attirer là-<lb/>
dessus l’attention du médecin, mais il est plus<lb/>
</p>
        <p rend="block">
(i) Bettina von Arnim-Brentano : Die Günderode.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page134">
        
        <p rend="block big">
difficile de se faire comprendre par un sot que<lb/>
par un fou. »<lb/>
<space/>L’hiver dernier, m’occupant assez longuement<lb/>
d’un des poètes auxquels notre temps doit vouer<lb/>
l’attention la plus grave — car il vécut dans ces<lb/>
marches de l’esprit humain qui confinent peut-<lb/>
être à l’Esprit et dont certains des plus purs d’entre<lb/>
nous ont voulu tenter le climat, — j’avais rêvé sur<lb/>
ce passage de l’émouvante Bettina, rêvé sans<lb/>
doute assez profondément pour qu’aujourd’hui<lb/>
le hasard qui m’amène à Tubingue ne soit pas<lb/>
seulement un hasard…<lb/>
<space/>Hier, c’était la Pentecôte. La fête de la plus<lb/>
haute poésie. Mais dans ce siècle, où tant de voix<lb/>
l’appellent, combien sont dignes de s’attendre au<lb/>
don du langage sacré ? Cette langue de feu qui<lb/>
s’est posée sur Hôlderlin et qui l’a consumé…<lb/>
Digne ? — Un adolescent au visage de jeune fille<lb/>
qui rimait sagement des odes à la liberté… Et<lb/>
voici dans sa vie cette double venue de l’amour<lb/>
et du chant prophétique, confondant leurs flammes.<lb/>
Dix années dans le Grand Jeu. Dix années où<lb/>
le génie tourmente cet être faible, humilié par le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page135">
        
        
        <p rend="block big">
monde. L’amour s’éloigne le premier, quand<lb/>
Hôlderlin doit quitter la maison de Mme Gon-<lb/>
tard (1) , déchirement à peine sensible dans son<lb/>
œuvre. Car ce poète n’est peut-être que le lieu de<lb/>
sa poésie, — d’une poésie, l’on dirait, qui ne<lb/>
connaît pas son auteur. Qui parle par sa bouche ?<lb/>
Il règne dans ses Hymnes une sérénité presque<lb/>
effrayante. Vient le temps où le sens de son monologue<lb/>
entre terre et ciel lui échappe. Il jette<lb/>
encore quelques cris brisés : « O vieux Démon !<lb/>
— je te rappelle — Ou bien envoie — un héros —<lb/>
Ou bien — la sagesse. » Mais le feu s’éteint —<lb/>
l’esprit souffle où il veut. Juin 1802 : au moment<lb/>
où meurt Diotima, Hôlderlin errant loin d’elle<lb/>
(dans la région de Bordeaux croit-on) est frappé<lb/>
d’insolation ; sa folie d’un coup l’envahit. C’est<lb/>
une sorte de vieillard qui reparaît en Allemagne.<lb/>
Et durant trente années, ce pauvre corps abandonné<lb/>
vivra dans la petite tour de Tubingue,<lb/>
chez un charpentier — vivra très doucement,<lb/>
inexplicablement, une vie monotone de vieux<lb/>
(1) Où il était précepteur. Mme Gontard est la Diotima de l’Hype-<lb/>
rion et des poèmes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page136">
        
        
        <p rend="block big">
maniaque. Le buisson ardent quitté par le feu<lb/>
se dessèche. Ce qui fut Hôlderlin signe maintenant<lb/>
Scardanelli des quatrains qu’il donne aux<lb/>
visiteurs venus pour contempler la victime d’un<lb/>
miracle. — C’était l’époque des amateurs de<lb/>
ruines.<lb/>
<space/>Je suis descendu au bord de l’eau, un peu au-<lb/>
dessous de la maison, en attendant l’heure d’ouverture.<lb/>
Il y a là une station de canots de louage<lb/>
où j’ai vite découvert un « Friedrich Hôlderlin »<lb/>
à côté d’un « Hyperion ». En cherchant, je trouverais<lb/>
bien aussi un « Nietzsche » à fond plat.<lb/>
Des saules se penchent vers l’eau lente. Sur<lb/>
l’autre rive qui est celle d’une longue île, des étudiants<lb/>
au crâne rasé se promènent un roman<lb/>
jaune à la main. L’un après l’autre, dans cette<lb/>
paresse de jour férié, les clochers de la ville<lb/>
sonnent deux heures. Allons.<lb/>
<space/>Un de ces corridors de vieille maison souabe,<lb/>
hauts et sombres, qui paraîtraient immenses s’ils<lb/>
n’étaient à demi encombrés d’armoires. Un couloir,<lb/>
la chambre. L’homme qui me conduit est le propriétaire<lb/>
actuel. « Monsieur connaît Hôlderlin ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page137">
        
        
        <p rend="block big">
questionne-t-il, méfiant — bon, bon, parce qu’il<lb/>
y en a qui viennent, n’est-ce pas, ils ne savent<lb/>
pas trop qui c’était… Alors vous devez connaître<lb/>
ces portraits ? — (et comme je considère un<lb/>
ravissant médaillon de marbre) — Ça, c’est Dio-<lb/>
tima. »<lb/>
<space/>On rougirait à moins. — « Je ne puis pas parler<lb/>
de lui, ici à Francfort, écrivait Bettina, car aussitôt<lb/>
l’on se met à raconter les choses les plus affreuses<lb/>
sur son compte, simplement parce qu’il a aimé<lb/>
une femme, pour écrire Hyperion, et pour les<lb/>
gens d’ici, aimer, c’est seulement vouloir se marier…<lb/>
 » — Et puis plus tard on encadre les lettres<lb/>
des amants, on propose le couple à l’admiration<lb/>
des écoliers en promenade, et le guide désigne<lb/>
familièrement l’image d’une femme par le nom<lb/>
qu’elle portait au mystère de l’amour.<lb/>
<space/>Trois petites fenêtres ornées de cactus miséreux,<lb/>
une pipe qui traîne sur l’appui ; le jardinet<lb/>
avec son banc et ses lilas fleuris qui trempent.<lb/>
Tout est familier, paisible au soleil. Il passait des<lb/>
heures devant cette fenêtre, à marmotter. Trente-<lb/>
sept ans dans cette chambre, avec le bruit de l’eau<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page138">
        
        
        <p rend="block big">
et cette complainte de malade épuisé après un<lb/>
grand accès de fièvre…<lb/>
<space/>L’agrément de ce monde, je l’ai vécu.<lb/>
Les joies de la jeunesse, voilà si longtemps, si<lb/>
<space/>longtemps qu’elles ont fui.<lb/>
Avril et Mai et Juin sont lointains,<lb/>
Je ne suis plus rien, je n’aime plus vivre.<lb/>
Il y avait encore plus de paix que maintenant.<lb/>
La grande allée sur l’île n’existait pas, en face, ni<lb/>
les maisons. Il voyait des prairies et des collines<lb/>
basses, de l’autre côté de l’eau jaune et verte…<lb/>
Quel est donc ce sommeil « dans la nuit de la vie »<lb/>
— et cet aveu mystérieux : « La perfection n’a pas<lb/>
de plainte… » Vivait-il encore ?<lb/>
<space/>Ce lieu soudain m’angoisse. Mais le gardien :<lb/>
il y est comme chez lui. — Dormez-vous dans ce<lb/>
lit ? — Oh ! répond-il, je pourrais aussi bien<lb/>
habiter la chambre. Il ne vient pas tant de visiteurs,<lb/>
et seulement de 2 à 4.<lb/>
<space/>Une rue étouffée entre des maisons pointues<lb/>
et les contreforts de l’Église du Chapitre : je vois<lb/>
s’y engager chaque jour le fou au profil de vieille<lb/>
femme qui promène doucement dans cette calme<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page139">
        
        
        <p rend="block big">
Tubingue le secret d’une épouvantable mélancolie.<lb/>
Les étudiants le rencontrent, qui montent<lb/>
au Séminaire protestant : il leur fait de profondes<lb/>
révérences…<lb/>
<space/>La rumeur et le cliquetis d’une grande terrasse<lb/>
de café au bord du Neckar, sous les marronniers.<lb/>
A quatre heures, l’orchestre s’est mis à jouer des<lb/>
ringues charmantes, jazz et clarinette, chansons<lb/>
de Mai. Les bateaux qui dérivent dans le voisinage<lb/>
se rapprochent, tournoient lentement dans la<lb/>
musique. Je n’aime pas les jeunes Doktors à<lb/>
lunettes, en costume de bain, qui pagayent vigoureusement,<lb/>
les dents serrées. « Weg zur Kraft und<lb/>
Schônheit ! » J’aime les bateaux plats et incertains,<lb/>
avec des Daphnés dedans, qui ne savent pas bien<lb/>
ramer et qui lisent des magazines au fil de l’onde,<lb/>
au comble des vacances. A la table voisine, des<lb/>
adolescents balafrés font des signes énergiques à<lb/>
une compagnie de cavaliers qui passe sur le pont<lb/>
devant la statue d’Eberhard-en-Barbe. Des bourgeois<lb/>
se rient contre par-dessus leurs chopes.<lb/>
« Gemütlichkeit. » Évidemment : la vie normale.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page140">
        
        
        <p>
) <lb/>
</p>
        <p rend="block big">
Il y a pourtant cette petite chambre… Est-ce que<lb/>
tout cela existe dans le même monde ? (Il est bon<lb/>
de poser parfois de ces grandes questions naïves.) <lb/>
Lui aussi a vécu dans cette ville, tout semblable<lb/>
à ces théologiens aux yeux voilés, aux pantalons<lb/>
trop courts, qui se promènent tout seuls… Et<lb/>
puis, il lui est arrivé quelque chose de terrible,<lb/>
où il a perdu son âme. Et puis il n’est revenu<lb/>
qu’un vieux corps radotant. — Qu’en pensez-<lb/>
vous, bonnes gens ?… Il a eu tort, sans doute.<lb/>
Tout le monde s’accorde à trouver malsain ce<lb/>
genre de tentatives : cela ne peut que mal finir.<lb/>
Ceux du bon sens hochent la tête et citent la<lb/>
phrase la plus malencontreuse de Pascal : le « Qui<lb/>
veut faire l’ange… » a autorisé des générations<lb/>
de bourgeois cultivés à faire la bête dès qu’il<lb/>
s’agit de l’âme. Dans la bouche de certains, cela<lb/>
prend l’air de je ne sais quelle revanche du médiocre<lb/>
dont ils se sentent bénéficiaires. Ah ! vraiment<lb/>
les malins ! qui ont préféré faire tout de<lb/>
suite la bête : comme cela on est mieux pour<lb/>
donner le coup de pied de l’âne… Ecoutons<lb/>
plutôt Bettina — la vérité est plus humaine, est<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page141">
        
        
        <p>
17<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
plus divine, quand c’est une telle femme qui la<lb/>
confesse : « Celui qui entre en commerce trop<lb/>
étroit avec le ciel, les dieux le vouent au malheur. »<lb/>
<space/>O cette chambre, où pénètre la facilité atroce<lb/>
de la fin d’une après-midi, ces musiquettes et ces<lb/>
parfums de fleurs et d’eau… elle est tellement<lb/>
d’ailleurs… Faut-il donc que l’un des deux soit<lb/>
absurde, de ces mondes à mes yeux soudain<lb/>
simultanés ?…<lb/>
<space/>Le tragique de la facilité, c’est qu’elle n’est<lb/>
qu’un oubli. Et pourtant, comme elle paraît ici<lb/>
bien établie, triomphante, à beau fixe. Pourquoi<lb/>
troubler le miroir innocent de ces eaux, ces âmes<lb/>
indulgentes à leur banalité ? Est-ce qu’ils ne<lb/>
soupçonnent jamais rien ? Ou bien, peut-être,<lb/>
seulement, quand l’amour leur donne une petite<lb/>
fièvre, — cette semaine de leur jeunesse où ils<lb/>
ont cru pressentir de grandes choses généreuses<lb/>
autour d’eux… Cela s’oublie. Et l’amour, tout<lb/>
justement, nous fait comprendre, dans le temps<lb/>
même qu’il nous entr’ouvre le ciel, qu’il est bon<lb/>
qu’il y ait la terre… Mais que cette musique vul-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page142">
        
        
        <p>
(1929.) <lb/>
</p>
        <p rend="block big">
gaire, par quel hasard, donne l’accord qui m’ouvre<lb/>
un vrai silence : déjà je leur échappe — je t’échappe<lb/>
ô douceur de vivre ! Tout redevient autour de moi<lb/>
insuffisant, transitoire, allusif. Tout se remet à<lb/>
signifier l’absence.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page143">
        <p rend="block big">
PETIT JOURNAL DE SOUABE<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>A la tombée d’une nuit froide, en avril, le voyageur<lb/>
descend dans un vieux bourg de Souabe,<lb/>
— quelques lumières au milieu d’une étroite<lb/>
vallée où le train longtemps cotoya une rivière,<lb/>
des forêts. Les rues sont vides jusqu’au cœur de<lb/>
la ville, où l’attend une ample demeure.<lb/>
<space/>Et maintenant le chien s’est tu ; des pas s’éloignent.<lb/>
Un trait de lumière sous la porte disparaît.<lb/>
<lb/>
<space/>Il aime sentir autour de lui vivre la grande<lb/>
maisonnée, cet espace cloisonné de murailles<lb/>
respectables, plein de présences et d’absences, —<lb/>
la chambre principale où une lampe arrose la<lb/>
pesante nappe aux dessins brodés, des verres,<lb/>
des coudes et des pipes de méditation, — des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page144">
        
        
        <p rend="block big">
pièces vides où la lune avance comme un chat<lb/>
sur le lit conjugal, un salon glacé dont le parquet<lb/>
craque sans que nul pied jamais ne s’y pose, et<lb/>
tous ces corridors si hauts où l’on devine à tâtons<lb/>
des armoires monumentales. Dans une chambre<lb/>
froide il s’est couché en grelottant. Mais à travers<lb/>
l’ombre il distingue les masses confortables de<lb/>
meubles volumineux, le poêle blanc à chapiteau<lb/>
rococo et ce lit énorme aux édredons rebondis<lb/>
où l’on s’enfouit comme s’il était le sommeil<lb/>
même.<lb/>
<space/>Le bruit de la rivière et de l’écluse proche, —<lb/>
ce sera sa première habitude.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>22 avril.<lb/>
Mes fenêtres donnent sur la rivière. En m’y<lb/>
penchant je puis me voir dans l’eau plate, élargie<lb/>
en cet endroit, avant l’écluse qui la prend de<lb/>
biais sur la droite. Un nageur passe à travers<lb/>
les reflets jaunes, roses, verts, des maisons à<lb/>
façades triangulaires. Couleurs d’un crépuscule<lb/>
de pluie. Plus près, des reflets d’arbres ; plus près<lb/>
encore, des nuages troués de petits poissons. A<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page145">
        
        
        <p rend="block big">
gauche je domine un pesant pont de pierre rougeâtre,<lb/>
trois arches dont les piles s’avancent en<lb/>
éperons. Encastrée dans le parapet, une petite<lb/>
chapelle bossue, nourrie de poussière depuis le<lb/>
moyen âge, propose humblement son anachronisme<lb/>
de plain-pied avec les passants, les voitures.<lb/>
(Ils l’aiment bien, — ne la voient plus.) <lb/>
<space/>La vie du pont m’occupe, comme les remous<lb/>
dans l’eau. Un char traverse lentement. Une<lb/>
belle auto derrière s’impatiente, tandis que les<lb/>
collégiens vont flairer sa marque, méprisant les<lb/>
occupants à lunettes. Viennent deux filles sans<lb/>
chapeau qui se promènent pour montrer leurs<lb/>
robes. Le nageur les intéresse, elles s’accoudent<lb/>
au parapet, tout près d’ici. Vont-elles sentir que<lb/>
je les regarde ? Vraiment la plus petite est jolie,<lb/>
très brune, avec un gros collier de verre bleu…<lb/>
Elle lève les yeux tout droit vers moi, une seconde,<lb/>
parle vite à sa compagne, rougit. Elles rient et<lb/>
s’en vont, et avant de disparaître au coin d’une<lb/>
maison jaune, se retournent.<lb/>
<space/>Ce petit monde enclos par le pont et l’écluse,<lb/>
je m’en contenterai doucement. Comme si j’avais<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page146">
        
        
        <p rend="block big">
presque oublié. — « Seul et séparé », ces deux<lb/>
mots que rythmait le train, est-ce qu’ils font encore<lb/>
vraiment mal ?<lb/>
<space/>24 avril.<lb/>
Les habitants de la maison me paraissent peu<lb/>
nombreux, mais sait-on bien d’où il peut en<lb/>
sortir encore — sans compter les fantômes, probables.<lb/>
Le père Reinecke, un barberousse aux<lb/>
yeux perçants, ex-nouveau riche ruiné par l’inflation,<lb/>
partage sa vie entre la vente des articles<lb/>
de sport et les joies de l’esprit. Quand le négoce<lb/>
installé au rez-de-chaussée de sa demeure patricienne<lb/>
souffre par le fait des menées impérialistes<lb/>
de la France, il cherche une revanche sournoise<lb/>
et désintéressée dans l’activité d’un jugement qui<lb/>
domine la médiocrité du monde. Le père Reinecke<lb/>
est un esprit « caustique » — il aime à me le répéter<lb/>
en français, —et je le verrai bien, assure-t-il,<lb/>
le jour où il me confiera quelques fragments du<lb/>
« livre de sa vie », dont il compose chaque matin<lb/>
deux pages à la machine. Il y juge du monde en<lb/>
général, de la religion, des mœurs, de l’histoire,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page147">
        
        
        <p rend="block big">
et de ses voisins en particulier. La « Gnàdige »<lb/>
fait avec bonne humeur la meilleure cuisine possible<lb/>
au Württemberg, et de ces gâteaux compliqués<lb/>
qu’elle orne d’un quatrain de bienvenue.<lb/>
Elle me confie qu’il lui arrive de rêver en vers.<lb/>
Chacun son petit talent dans la famille. Le gros<lb/>
Fritz est un blond géant de vingt-cinq ans, qui<lb/>
rit avec bonté et se distingue dans les concours<lb/>
de gymnastes. La domestique a cet air de victime<lb/>
attristée que prennent souvent les servantes de la<lb/>
bourgeoisie. Quant au chien, de l’espèce dite<lb/>
« Schnautzer », il montre un poil de couleur<lb/>
neutre, et quelque bienveillance lorsqu’il a compris.<lb/>
<lb/>
<space/>Est-ce tout ? Il y a encore l’absence de la fille,<lb/>
élément considérable dans l’atmosphère et dans<lb/>
l’économie du lieu. On l’a mise en pension en<lb/>
Bavière, et les galants qui passent sans avoir l’air<lb/>
de rien sur le pont Saint-Nikolaus sont bien<lb/>
capons de voir à sa fenêtre la silhouette de l’Etranger.<lb/>
On a laissé sa photo dans ma chambre,<lb/>
« pour que vous ayez une compagnie ! », dit sa<lb/>
mère, avec un clin d’œil. C’est une jolie fille<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page148">
        
        <p rend="block big">
potelée,, qui rit, — et qui doit savoir se défendre<lb/>
à l’occasion, mais comme elles font, pas trop tôt.<lb/>
<space/>28 avril.<lb/>
Ils ont de la peine à comprendre pourquoi je<lb/>
suis venu vivre dans ce bourg, chez eux justement…<lb/>
Comment leur confesser que je cherchais<lb/>
un lieu quelconque et paisiblement habité ? Cette<lb/>
ville est pour eux la moins quelconque du monde.<lb/>
Je prétexte des écritures — qui se réduisent d’ailleurs<lb/>
à ce journal — pour avoir la paix dans ma<lb/>
chambre ; aussi, une ancienne fatigue à guérir<lb/>
pour qu’on me laisse errer dans la campagne.<lb/>
<space/>La petite ville au crépuscule, couchée en rond<lb/>
entre les collines, secrète sous un voile de brume<lb/>
bleue, dans une grande paix. Vue de la hauteur,<lb/>
sous un ciel pâle avec des nuages blancs qui<lb/>
s’en vont. Un vent froid, mais quelques douceurs<lb/>
aux abris, près d’une de ces maisons isolées où<lb/>
je ne l’amènerai jamais, à cette heure qui serait<lb/>
celle de rentrer chez nous s’asseoir auprès d’un<lb/>
feu… — Mais non.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page149">
        <p>
« … une petite chapelle bossue p. 131.<lb/>
</p>
        <p rend="block">
Vf. ■Llj-' ï’.fSZ&amp;y<lb/>
‘ v, ;<lb/>
</p>
        <p>
tas® ■<lb/>
</p>
        <p>
&gt; “'îî<lb/>
</p>
        <p>
.m-^-<lb/>
</p>
        <p>
gpfiafc<lb/>
</p>
        <p>
#1 -V|<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page150">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page151">
        
        
        <p rend="block big"><space/>7 mai.<lb/>
« J’ai mes brouillards et mon beau temps au<lb/>
dedans de moi », remarque Pascal, asservi au seul<lb/>
climat de l’âme. Pour moi, c’est ma jeunesse et<lb/>
ma vieillesse que je porte ainsi tour à tour. Entre<lb/>
l’âge de mes humeurs et le chiffre de mes années,<lb/>
« peu de liaison ». C’est à l’intimité de mon regard<lb/>
avec les choses que je mesure ma jeunesse : dans<lb/>
ces campagnes solitaires, je promène un adolescent.<lb/>
<lb/>
<space/>Tout l’après-midi j’ai rôdé, marchant, m’arrêtant<lb/>
pour écouter et respirer longuement, choisissant<lb/>
parfois pour y sommeiller une lisière d’où<lb/>
l’on voie de lointains horizons, puis de nouveau<lb/>
m’enfonçant au hasard dans la forêt. Vers le soir,<lb/>
j’étais bien perdu.<lb/>
<space/>La lumière montait vers la cime des arbres,<lb/>
aux lisières d’une forêt de Parsifal, et les plus<lb/>
hauts feuillages exultaient de clarté devant le ciel<lb/>
pâli. Tout vivait autour de moi dans une sorte<lb/>
d’ivresse lente et majestueuse, et bientôt je me<lb/>
pris à composer des phrases, tout en allant comme<lb/>
<space/>18<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page152">
        
        <p rend="block big">
en rêve sur l’herbe où s’étouffait tout bruit. « O<lb/>
crépuscule adolescent, disais-je, chasseur au cœur<lb/>
battant, que poursuis-tu dans le mystère des<lb/>
orées d’ombre ? » Et l’on me répondait : « Ici, la<lb/>
jeune fille Aurore a surpris la licorne pure… »<lb/>
(Je croyais voir un éclair blanc sous la futaie.) <lb/>
<space/>J’avançais à travers une nature de divagation.<lb/>
Les lisières sont des lieux de l’esprit où circulent<lb/>
des bêtes nées du rêve. Et l’Archer Vierge y court<lb/>
en vain sur la trace des figures de son désir.<lb/>
(« Oh ! qu’il garde ses flèches, il ne tuerait qu’un<lb/>
songe. ») <lb/>
<space/>La nuit fraîche m’a réveillé. Mais tandis qu’ici<lb/>
j’écris, je me sens tout baigné encore de cette<lb/>
fièvre amoureuse ; et tout est mythe de nouveau.<lb/>
Mythes de l’ombre et des frontières, sortis de la<lb/>
forêt occidentale : je retrouve en eux mon enfance<lb/>
entourée de présences obscures, mon enfance,<lb/>
cette foi anxieuse en je ne sais quelle liberté<lb/>
du monde.<lb/>
<space/>Un peu plus tard, il y eut un instant merveilleux<lb/>
que je veux noter ici. Le ciel est encore plus<lb/>
blanc, et la prairie s’embrume. Soudain, à dix pas<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page153">
        
        <p rend="block big">
devant moi, une biche dresse la tête au ras des<lb/>
herbes, se lève, saute sur place, — n’est plus<lb/>
là. — J’ai poursuivi longtemps le reflet rouge de<lb/>
ses yeux parmi les troncs qui luisaient, faiblement,<lb/>
vers le cœur profond du bois. Et je croyais<lb/>
m’enfoncer et me perdre dans le silence d’une<lb/>
mémoire bienheureuse.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>21 mai.<lb/>
Matinées végétales, depuis trois jours. Je me<lb/>
lève à 7 heures, rassemble quelques papiers, un<lb/>
tome de Meister, un paquet de tabac, le tout dans<lb/>
une couverture sous mon bras. La ville s’éveille<lb/>
et s’aère. Je me mets à grimper la colline parmi<lb/>
le bourdonnement des buissons qui surplombent<lb/>
un sentier rapide. Il faut enjamber le portail<lb/>
rouillé, redescendre quelques marches enfouies<lb/>
sous les branches folles : le jardin est abandonné<lb/>
depuis des années, sur ses terrasses étroites,<lb/>
déjà brûlantes au matin, dominant la ville, ses<lb/>
bruits de chars, ses cris d’enfants. Je traverse<lb/>
l’odeur des groseilliers, écarte des ronces, et<lb/>
voici sous une voûte de feuillage, la table de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page154">
        
        
        <p rend="block big">
pierre et son banc en demi-cercle. L’air est encore<lb/>
humide dans cette grotte d’ombre. Sur le banc<lb/>
froid j’étale ma couverture, et mes papiers sur la<lb/>
table où s’aventurent des cloportes. Je bourre<lb/>
une pipe. Et alors je ris, je ris du plaisir de la<lb/>
matinée vide devant moi. Merveille de penser au<lb/>
fil du désordre lent de la vie d’un jardin, dans<lb/>
l’odeur des feuilles vivantes, de la terre noire,<lb/>
des mousses. Des fils d’araignées luisent et des<lb/>
brindilles tombent sur mes mains, écorces, chenilles.<lb/>
Une bouffée de pipe enveloppe une guêpe<lb/>
qui rôde autour de ma tête. La volupté de telles<lb/>
heures consiste à n’écrire que quatre ou cinq<lb/>
phrases mais en tenant compte de tout ce qui<lb/>
bouge. Il importe de s’arrêter longuement sous<lb/>
tous les prétextes, de secouer sa pipe quand les<lb/>
dernières bouffées deviennent écœurantes, de<lb/>
s’étirer alors et de considérer les flaques de soleil<lb/>
sur la table. Je somnole dans une méditation à la<lb/>
fois distraite et nourrie par tout ce qui flotte<lb/>
dans l’air, rampe, gratte le sol, pique, bruisse<lb/>
exquisement au vent.<lb/>
<space/>Ainsi se créent peu à peu dans l’esprit ces formes<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page155">
        
        <p rend="block big">
végétales, ces cheminements brisés et délicats<lb/>
d’insectes rampants ou volants, ces formes et ces<lb/>
voies qui sont celles mêmes par où la pensée<lb/>
entre en contact avec tout le mobile et l’ineffable<lb/>
du monde. Cure de sommeil, de rêves et de feuillages,<lb/>
— (et trois heures de tennis chaque après-<lb/>
midi) — cure vraiment : il s’agit de dissoudre<lb/>
ces angles droits, ces symétries minérales qu’on<lb/>
instruisit dans nos esprits et qui nous laissent<lb/>
comme perclus au milieu des métamorphoses. Il<lb/>
s’agit que l’esprit et l’espace vivant, de nouveau<lb/>
se répondent, se conviennent et soient signes<lb/>
l’un de l’autre. Dans le bonheur de cette matinée,<lb/>
la pensée s’abandonne à la séduction des ramures5<lb/>
et voici qu’elle apprend à distinguer dans leur<lb/>
dessin des formes particulières de son activité.<lb/>
En même temps elle se peuple d’arbres, de germes<lb/>
lents, de passages ailés. Le vent qui glisse à<lb/>
travers ce jardin éveille en elle une allégresse semblable<lb/>
au frémissement des hautes branches.<lb/>
<space/>L’architecture, dit Goethe, est une musique<lb/>
glacée. Mais l’arborescence est une musique<lb/>
vivante, une musique infiniment lente. Elle fraie<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page156">
        
        
        <p rend="block big">
des pistes délicates dans l’esprit de qui sait l’entendre,<lb/>
et celui-là peut-être, si plus tard il remonte<lb/>
jusqu’à la vision, distinguera des choses nouvelles<lb/>
dans l’espace. (Au poète de les nommer.) <lb/>
<space/>22 mai.<lb/>
(Après avoir relu ce que j’écrivais hier.) <lb/>
Il s’agirait, au fond, d’amener la pensée à la<lb/>
plus insistante vénération du réel. Tel serait le<lb/>
fondement d’une morale des idées « par delà le<lb/>
logique et l’absurde ».<lb/>
<space/>Ah bien ! je connais quelques êtres entièrement<lb/>
en substance grise qui n’eussent pas mieux dit<lb/>
cela, — mauvais signe. J’ai pourtant dans la<lb/>
tête et dans la peau toute cette matinée d’air,<lb/>
l’odeur de l’ombre sous les feuilles, et cette autre<lb/>
odeur de hautes tiges croissantes et de fourmis<lb/>
rouges. Dès 9 heures j’ai pu travailler en costume<lb/>
de bain. Buffon préférait les manchettes et le<lb/>
jabot. C’est bien l’un des auteurs les plus constamment<lb/>
provoquants de son siècle, — il faudra<lb/>
s’y remettre. Mais ici je m’adonne aux seuls<lb/>
crus germaniques. J’ai trouvé Swedenborg et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page157">
        
        
        <p rend="block big">
Paracelse dans l’armoire sculptée du père Rei-<lb/>
necke. ( Il y a Goethe, Schiller, Lessing reliés en<lb/>
vers bavarois, avec des médaillons en relief sur la<lb/>
couverture ; aussi Angélus Silesius ;un petit recueil<lb/>
des Upanishad ; quelques romans modernes.) <lb/>
<space/>Le pasteur suédois et le mage d’Einsiedeln<lb/>
représentent assez bien à eux deux, par un hasard<lb/>
qui ne m’étonne guère, ce double mouvement de<lb/>
matérialisation du spirituel et d’intellectualisation<lb/>
du physique qui justement m’apparaît comme le<lb/>
thème de mes songeries souabes. Mettons un peu<lb/>
cela au net.<lb/>
<space/>Paracelse s’occupait d’extraire Vens des corps,<lb/>
tandis que Swedenborg se complaît à décrire le<lb/>
vêtement des anges. L’un découvre l’univers<lb/>
dans chaque organe de la machine humaine.<lb/>
L’autre enseigne que chacun des anges est un<lb/>
miroir du ciel entier. C’est parce qu’ils savent les<lb/>
correspondances que ce médecin parle avec<lb/>
mystère des objets que nous touchons, — ce<lb/>
mystique avec naturel de ce qui nous est invisible.<lb/>
Tous deux orientent la réflexion vers le sens et<lb/>
vers le symbole concret.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page158">
        
        
        <p rend="block big"><space/>N’est-ce point ce genre de démarche que notre<lb/>
« culture » a le plus méprisé ? N’est-ce point à<lb/>
cause de ce mépris qu’elle a perdu le secret de<lb/>
l’humain ? Car voici bien le monde qu’on nous<lb/>
a fait. Tout encombré d’idées sans corps, de<lb/>
corps stupides, — de nihilistes et de boxeurs, si<lb/>
vous voulez — tout encombré de larves et de<lb/>
systèmes qui ne correspondent à rien ni dans le ciel<lb/>
ni sur la terre.<lb/>
<space/>Car enfin, qu’est-ce que l’homme ? qu’est-ce<lb/>
donc que ce paradoxal mélange de chair et d’âme ?<lb/>
— Paracelse et Swedenborg s’accorderaient, je le<lb/>
crois, pour répondre. L’homme est un point de<lb/>
vue central et médiateur entre les corps et les<lb/>
esprits. C’est en cela seulement que réside son<lb/>
originalité dans l’univers, son irremplaçable et<lb/>
divine originalité (i).<lb/>
<space/>Or, pour l’être situé en un tel lieu, — le lieu<lb/>
humain par excellence, — il devient aussitôt patent<lb/>
que toute réalité spirituelle a sa correspondance<lb/>
dans la matière, ou bien n’est qu’une duperie.<lb/>
(i) Les anges eux-mêmes la lui envient, dit Swedenborg, puisque<lb/>
leur tentation, leur nostalgie, c’est de revêtir un corps humain.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page159">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Correspondances à vrai dire tellement invisibles<lb/>
et duperies tellement respectables pour la<lb/>
plupart des êtres qui peuplent ces villes, là-bas,<lb/>
que le nom d’homme ne saurait plus les désigner<lb/>
sans fraude. Un bel assortiment de monstres !<lb/>
(J’ai lu le journal après dîner.) Et tous les accessoires<lb/>
de leurs démences, depuis les petites ailes<lb/>
dans le dos jusqu’au groin anti-gaz !<lb/>
<space/>Ah ! Diogène, Diogène ! cesse de chercher un<lb/>
homme. Tâche plutôt d’en devenir un. — Parmi<lb/>
ces gens d’ici, qui prennent leur temps. Parmi<lb/>
ces arbres.<lb/>
<space/>26 mai.<lb/>
Curieux comme ces lectures que les modernes<lb/>
ont fait passer pour abstraites ont au contraire<lb/>
le pouvoir de rendre à nos sens leur efficacité et<lb/>
leur étonnement. Je regarde les feuilles de ma<lb/>
salade d’un autre œil, depuis que je lis Paracelse,<lb/>
méditant avec appétit sur ce qui va contribuer<lb/>
à bâtir mon microcosme… Et j’ai copié dans<lb/>
Swedenborg des passages sur l’amour des anges<lb/>
et des humains, — l’amour, qui est le lieu des<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page160">
        
        <p rend="block big">
correspondances, qui est le degré suprême de la<lb/>
signification. (L’état de l’âme et du corps où tout<lb/>
nous apparaît en relations concrètes.) <lb/>
<space/>31 mai.<lb/>
Personne n’a fabriqué autant de mots abstraits<lb/>
que les professeurs allemands, et cependant, par<lb/>
une apparente contradiction, la mentalité du<lb/>
bourgeois de ce pays est puissamment réaliste.<lb/>
J’en trouve des marques bien curieuses dans les<lb/>
« considérations sur ma vie » du père Reinecke.<lb/>
Il y est beaucoup question de la vie éternelle,<lb/>
et d’expériences vécues avec l’Ange gardien, mais<lb/>
c’est toujours en relations pratiques avec le commerce<lb/>
quotidien. J’en traduis cette page Sur la<lb/>
mort.<lb/>
<space/>« Mes funérailles devront se dérouler dans le<lb/>
cadre de Jésus-Sirach, 38, versets 16-24. Qu’on<lb/>
mange et qu’on boive ferme après ma mort, tant<lb/>
que je serai encore dans la maison, et qu’on ne<lb/>
lésine pas. Il restera toujours assez, à l’époque de<lb/>
ma mort, pour supporter ces frais ; à tout le moins,<lb/>
les mille marks que paie la Caisse de décès y<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page161">
        
        
        <p rend="block big">
suffiront. Il faut que chacun des participants s’en<lb/>
retourne avec cette conviction : « Ce fut un bel<lb/>
enterrement ! » Et de même, ceux qui auront<lb/>
pris soin de moi au moment de ma mort et tôt<lb/>
après devront être largement dédommagés. Nul<lb/>
ne sait si je ne flotterai pas encore au-dessus de<lb/>
vous, et si je n’éprouverai pas de l’amertume à<lb/>
voir que mes derniers désirs mêmes ne sont pas<lb/>
accomplis. Tant que je serai étendu dans la<lb/>
maison, je veux que la lumière brille dans ma<lb/>
chambre et dans les corridors, pendant toute la<lb/>
nuit, et qu’on n’y regarde pas à quelques kilowatts.<lb/>
Je veux être mis en bière dans mes<lb/>
habits de tous les jours, et peu importe si les<lb/>
coudes ou le fond de mon pantalon brillent.<lb/>
En aucun cas je ne veux être emballé dans une<lb/>
serviette de papier. Je renonce aux couronnes<lb/>
mortuaires et à toute autre marque extérieure<lb/>
de deuil ; par contre je voudrais que l’on joue<lb/>
sur ma tombe : « Schon die Abendglocken klan-<lb/>
gen » et ensuite : « Heil’ge Nacht, oh giesse du ! »<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page162">
        
        
        <p rend="block big"><space/>10 juin.<lb/>
Tennis avec la jolie fille au collier de perles<lb/>
bleues. Après la partie, où l’on s’est renvoyé<lb/>
autant de regards que de balles : — « Je vous<lb/>
ai bien vu, un jour à la fenêtre de mon amie, vous<lb/>
étiez si melancholisch ! » — « A ma fenêtre ? Je<lb/>
ne m’en souviens pas », dis-je, mentant.<lb/>
<space/>Une grosse averse d’orage nous a fait fuir sous<lb/>
la tonnelle du vestiaire. « N’est-ce pas, les Français<lb/>
sont terribles avec les filles ? » (Je pense :<lb/>
comme elles sont tout de suite en fuite, de tout<lb/>
leur maintien, quand elles ne sont pas provocantes.) <lb/>
Elle baisse les yeux, rougit, respire. Elle<lb/>
a l’air de se moquer de moi et d’avoir subi une<lb/>
sorte d’affront, en même temps. — « Ne regardez<lb/>
donc pas mes mains, je dois faire le ménage ces<lb/>
jours, la peau devient toute sèche et je n’ai même<lb/>
pas pu me faire les ongles… ». Elle voudrait<lb/>
ressembler aux girls de son magazine, et me voit<lb/>
comme au cinéma. Moi, je crois entendre Gret-<lb/>
chen (dans la scène du jardin, du premier Faust.<lb/>
Presque les mêmes mots !). Doux malentendu qui<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page163">
        
        
        <p rend="block big">
nous rapproche sous la forme, respectivement,<lb/>
d’une carte postale et d’une réminiscence littéraire.<lb/>
<lb/>
<space/>Ses deux sœurs sont venues la chercher, et<lb/>
nous sommes rentrés sous le même parapluie,<lb/>
jusqu’à leur petite maison couverte de roses<lb/>
Crimson. Le père est un colonel en retraite qui<lb/>
déteste les Franzosen. On ne me permet pas<lb/>
d’entrer.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>11 juin.<lb/>
Au rebours des classiques français, livrés à<lb/>
l’Enseignement, Gœthe est profondément « populaire<lb/>
 ». Non seulement l’aubergiste d’en face<lb/>
cite ses vers en guise de proverbes à propos du<lb/>
temps ou des affaires locales ; mais les bourgeois<lb/>
de Meister parlent exactement comme mes hôtes,<lb/>
avec les mêmes tours familiers et sentencieux,<lb/>
qu’il s’agisse des choses du ciel ou de l’ordonnance<lb/>
du ménage. Une fois de plus, je m’émerveille<lb/>
du réalisme de ce peuple de rêveurs. Dans<lb/>
les Affinités électives, au moment le plus dramatique,<lb/>
celui de la noyade pendant le feu d’arti<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page164">
        
        <p rend="block big">
fice, souvenez-vous de la comtesse. Va-t-elle<lb/>
apostropher le destin ou pousser de beaux cris<lb/>
raciniens ? Elle envoie le capitaine au château<lb/>
puis songe qu’il a oublié la clef de l’armoire aux<lb/>
confitures. (Je crois qu’il y a dans cette armoire<lb/>
un cordial tout indiqué en l’occurence.) <lb/>
<space/>Ainsi vivait l’Allemagne d’hier — celle de<lb/>
cette province encore — dans l’intimité vivante<lb/>
de ses classiques. De là peut-être cette dignité<lb/>
conférée à la vie bourgeoise, qui fait un peu sourire,<lb/>
et qui est si réconfortante.<lb/>
<space/>12 juin.<lb/>
Paracelse et Swedenborg : Gœthe m’y ramène,<lb/>
dont je lis qu’il les prisait fort, ainsi que Bœhme,<lb/>
dans sa jeunesse. Il m’y ramène par un tour moins<lb/>
imprudent de la réflexion, avec ce même « réalisme<lb/>
 » exemplaire, que tout, ici, conspire à<lb/>
m’inculquer.<lb/>
<space/>Que Gœthe ait été « initié », ne saurait laisser<lb/>
aucun doute, fussions-nous même privés de certains<lb/>
témoignages oraux ou de quelques textes<lb/>
irréfutables. Cependant il possède à un si haut<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page165">
        
        <p rend="block big">
degré le sens de l’enrobement des vérités occultes,<lb/>
de leur symbolisme concret, de leur incarnation,<lb/>
qu’il est possible de lire les Affinités « sans y<lb/>
rien voir », comme on dit (1). Mais lorsqu’on<lb/>
« voit » soudain — quelle prise !<lb/>
<space/>Et combien j’aime le paysage de cette œuvre,<lb/>
son climat, jusqu’aux détails de l’intendance des<lb/>
domaines. Là, toute démarche de la pensée s’accorde<lb/>
à des pentes variées et réelles, aux collines<lb/>
thuringiennes sous un très grand ciel doux. Une<lb/>
atmosphère de réflexion confiante et substantielle…<lb/>
Qu’irai-je demander d’autre à cette « Germanie<lb/>
aimée » (2). Ah ! les livres nous avaient<lb/>
bien trompés. Pas trace ici de « merveilleux ». Tout<lb/>
ce qui, sous d’autres climats, fait effervescence<lb/>
et fuse en l’air, ici fermente en pleine pâte.<lb/>
<space/>Ainsi voudrais-je un jour décrire ma Souabe :<lb/>
comme un état de l’âme patiente. Une pensée<lb/>
sensuelle et lente, et qui jouit parfois de son<lb/>
objet…<lb/>
(1) Tel fut bien, d’ailleurs, son dessein, qu’il avoue dans les entretiens<lb/>
(recueillis par Biedermann).<lb/>
(2) Comme dit l’A. O. Barnabooth de M. Valery-Larbaud.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page166">
        
        
        <p rend="block big"><space/>13 juin.<lb/>
Werther. J’ai mis des feuilles de buvard entre<lb/>
les pages, à cause de toutes ces larmes. Maintenant,<lb/>
parlez-moi du modernisme éternel de<lb/>
cette plainte. — Des Werthers aux yeux secs,<lb/>
voilà ce que nous sommes.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>14 juin.<lb/>
Je suis assis en face du magazine que lit le<lb/>
père Reinecke. Ses grosses pattes et sa barbe<lb/>
rousse dépassent, et parfois un œil égrillard.<lb/>
Impossible de lire Meister ce soir. Je ne sais pas<lb/>
ce qu’il y a, sinon que je dois retenir violemment<lb/>
une espèce de joie qui attrappe la fièvre dans<lb/>
mon corps. Toute cette journée baignée de l’air<lb/>
des collines, il semble que mon sang ce soir la<lb/>
comprenne et lui réponde sourdement. La nuit<lb/>
s’ouvre comme un jardin aux allées aventureuses.<lb/>
Je sortirai dans les rues vides, je monterai jusqu’au<lb/>
signal, voir le pays sous la lune, je choisirai une<lb/>
maison isolée, la plus secrète dans les arbres de<lb/>
son verger… pour… ? Le sais-je même ? La fille<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page167">
        
        <p rend="block big">
au collier bleu… Tout d’un coup le sommeil me<lb/>
vide les jambes. La nuit se ferme à l’imagination,<lb/>
cette nuit qu’il eût fallu vivre tout entière et qui<lb/>
n’est plus bonne qu’à dormir… Alors j’ai eu ce<lb/>
regard étrangement oblique, glissé comme entre<lb/>
ce que je vois et ce que je pense, tournant les<lb/>
choses, les vidant, allant pincer le nerf Réalité<lb/>
avec un sourd gémissement de la pensée. J’ai<lb/>
vu la vie, c’est fini, je rentre en moi ; n’ai pas<lb/>
bougé.<lb/>
<space/>Le père Reinecke ferme son magazine d’un<lb/>
coup, ôte ses lunettes, me regarde avec des yeux<lb/>
écarquillés. « Maintenant, dit-il (et l’on sent qu’il<lb/>
pense : maintenant que nous avons clos cette<lb/>
journée par une récréation bien méritée) , nous<lb/>
voulons aller dormir. Ainsi, dormez bien, faites<lb/>
de doux rêves, — il cligne vers son magazine —<lb/>
pas trop doux, hein !… »<lb/>
<space/>Tout cela est très juste ; la vie doit être ainsi :<lb/>
parfaitement compréhensible et d’une vulgarité<lb/>
toute naturelle. Il faut aller dormir.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
au<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page168">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Rose de Tannenbourg.<lb/>
L’esplanade du Brühl, un soir de fête, en juin.<lb/>
Il y a dans les marronniers noirs des lampions et<lb/>
des touffes de gamins qui regardent avec la<lb/>
bouche ce qui se passe à l’intérieur d’une enceinte<lb/>
de toiles tendues au devant d’un petit théâtre.<lb/>
La rampe a des feux stellaires, couleur d’Aldé-<lb/>
baran. On joue Rose de Tannenbourg, drame en<lb/>
15 tableaux, un prologue et une conclusion. Le<lb/>
carton des armures sonne sourdement sous les<lb/>
coups d’un Kühnrich à la basse rugissante, plus<lb/>
traître que nature avec sa large face mangée par<lb/>
une barbe en crin de cheval du diable. L’héroïne<lb/>
est belle comme une ballade de Bürger, tandis<lb/>
qu’elle arrose de ses larmes le seuil de la prison<lb/>
paternelle, tout en coulant un clin d’œil assassin<lb/>
vers le parterre agité de passions contradictoires.<lb/>
Durant les entr’actes, une fanfare de paysans<lb/>
bleu de roi joue sur un rythme impeccable, avec<lb/>
toujours les mêmes notes fêlées et l’accompagne-<lb/>
ment dans les feuillages de voix fausses mais aériennes,<lb/>
des chansons du Grand Duché de Bade<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page169">
        
        
        <p rend="block big">
qui sont ce que je connais de plus indiciblement<lb/>
nostalgique.<lb/>
<space/>Und solltest du im Leben<lb/>
Ein Madchen frei’n,<lb/>
Dann, muss sis am Rheine<lb/>
Geboren sein…<lb/>
(Il faudrait la mélodie). La fanfare s’éloigne. La<lb/>
nuit est chaude sur les collines. Un grand verre<lb/>
de bière à l’auberge déserte, ma pipe et mon chien<lb/>
qui bougonne. La petite maison du colonel en<lb/>
retraite a des fenêtres basses, mais défendues par<lb/>
des rosiers sauvages. Laquelle des trois filles est<lb/>
donc la plus jolie ? Sans doute celle qui dort dans<lb/>
la mansarde, et qui n’a pas peur…<lb/>
<space/>Mais c’est l’aînée que je préfère, et qui m’attend<lb/>
peut-être, derrière ses volets mal clos…<lb/>
<space/>20 juin.<lb/>
Hier, au moment de me quitter après une promenade<lb/>
en forêt, elle a rapidement noué son collier<lb/>
à mon poignet : « pour que je rêve d’elle ».<lb/>
<space/>Son sérieux enfantin devant la vie. « Es ist<lb/>
doch Schicksal, es ist ailes Schicksal ! » Avec un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page170">
        
        <p rend="block big">
soupir c’est irrésistible, et cela signifie d’ailleurs<lb/>
qu’il n’y a pas lieu de résister.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>22 juin.<lb/>
Rencontre avec la jeune fille tzigane.<lb/>
Le dirai-je ici comme un rêve ? ou comme<lb/>
quelque chose de bien vrai et qui s’est passé<lb/>
cette nuit ?<lb/>
<space/>Plusieurs choses sont douces au désir de celui<lb/>
qui marche dans une campagne nocturne. Mais<lb/>
plus douce que toutes choses est la rencontre<lb/>
sous un arbre noir d’une femme abandonnée<lb/>
dans sa tristesse.<lb/>
<space/>Par moments il y a la lune et le visage blanc de<lb/>
la femme debout contre le tronc. (Pour moi je<lb/>
demeure dans l’ombre.) Quand la lune s’en va,<lb/>
il y a ce haut corps obscur qui vit tout près de<lb/>
moi dans son véritable silence, les yeux clos.<lb/>
L’arbre, en sa nuit vivante, rêve de nous.<lb/>
<space/>Plus tard, nous nous sommes regardés sans<lb/>
fin. (Ah ! comment dire ! Vraiment ce fut cette<lb/>
nuit.) Un vent léger écartait une branche et la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page171">
        
        <p rend="block big">
lune éclairait à longs traits nos visages. Je reconnus<lb/>
la jeune fille tzigane, ma Rose noire de Tannen-<lb/>
bourg. La lumière délirait doucement, au sein<lb/>
du silence et du regard. Et nous sommes demeurés<lb/>
des heures au delà de ce que l’on ignore d’un<lb/>
être, dans le domaine sans frontières où l’on<lb/>
connaît profondément. Par les yeux d’une femme<lb/>
étrangère, mes yeux possédaient sans mesure<lb/>
tout ce que l’anxiété de la vie nous dérobe : la<lb/>
nudité, la plénitude et la violence infiniment<lb/>
comblée. Oui, je sus que l’échange de deux regards<lb/>
est infini, est indéfiniment grandiose et<lb/>
musical. Ainsi coula cette nuit sans partage, et<lb/>
nos mains ne s’étaient point touchées, lorsque<lb/>
au point du jour je vis pâlir la jeune femme. Elle<lb/>
comprit que j’allais parler, et mit un doigt contre<lb/>
mes lèvres. Alors j’abaissai mes regards sur ses<lb/>
vêtements misérables et je l’accueillis dans mes<lb/>
bras. Elle rêvait, ses mains étaient très douces,<lb/>
et lorsque mes paupières cédaient au sommeil, je<lb/>
croyais qu’elle était un arbre, ou bien une prairie.<lb/>
<space/>(Je suis rentré sans éveiller le chien. Un chaud<lb/>
soleil pénétrait dans la grande maison fraîche.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page172">
        
        
        <p rend="block big">
Maintenant la journée commence, avec les pas de<lb/>
la servante au corridor.) <lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>Début de juillet.<lb/>
« Écrivez donc une nouvelle allemande pleine<lb/>
de myosotis, de Gérard de Nerval, de Victoria<lb/>
égarée dans la forêt, de chasseur à la redingote<lb/>
verte, de jeunes filles qui jouent du violon dans<lb/>
les champs de myrtille et d’impératrices qui<lb/>
prient dans des chapelles envahies par les sapins. »<lb/>
<space/>C’est une lettre de l’auteur de la Rose de Thu-<lb/>
ringe. J’ai répondu :<lb/>
<space/>« Je ne sais pas si vous avez connu ce contentement<lb/>
large de tout l’être devant un verre de<lb/>
vin allemand que l’on boit à petites gorgées, entre<lb/>
des bouffées de pipe, à l’auberge. La charme se<lb/>
compose de voluptés du goût et de l’odorat,<lb/>
de lenteur et d’une certaine puissance de l’esprit<lb/>
qui se concentre dans un désir ou dans un rêve.<lb/>
Le vin de Souabe grise insensiblement, c’est<lb/>
plutôt qu’une fièvre une jubilation bonhomique<lb/>
qui commence par le cœur et se contente de<lb/>
ralentir doucement les idées. C’est un attendris<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page173">
        
        
        <p rend="block big">
sement plein de force et de dignité. Alors si l’on<lb/>
est quelques-uns, on se met à chanter des choses<lb/>
déchirantes qui peuvent seules exprimer cette<lb/>
euphorie. Quelques larmes font briller les yeux<lb/>
souriants et généreux. On se sent très près de ce<lb/>
qu’il y a de plus pur dans la nature et toutes<lb/>
sortes de sensualités et de gourmandises qui<lb/>
s’éveillent, en sont comme sanctifiées. Mais c’est<lb/>
le moment d’entamer le jambon et les cornichons<lb/>
que dépose sur la table une servante respectueuse<lb/>
des plaisirs des hommes, et peut-être aussi de<lb/>
leurs familiarités. »<lb/>
<space/>J’étais attablé ce soir-là dans l’Auberge du<lb/>
Cerf, au premier, les pieds contre mon schnautzer<lb/>
enfin calmé (il avait harcelé la servante avec cette<lb/>
démesure qu’apportent dans leurs démonstrations<lb/>
les chiens de tous les pays). Au bout d’un<lb/>
certain temps, et sans doute à cause de ce que je<lb/>
venais d’écrire, la faim me prit et je demandai<lb/>
une paire de saucisses croquantes et de la moutarde<lb/>
douce. Le journal local m’avait apporté<lb/>
cette ration de bouleversements, locaux aussi à<lb/>
leur manière, et très éloignés, qui composent notre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page174">
        
        <p rend="block big">
imagerie quotidienne du vaste monde. J’étais<lb/>
seul et tranquille, à manger et à soupeser des idées<lb/>
qui venaient se poser devant moi. La servante à<lb/>
l’autre coin de la pièce brodait, bâillait, se sentait<lb/>
seule aussi.<lb/>
<space/>Ah ! pensai-je — et ce ah ! que j’écris ici,<lb/>
c’était alors une soudaine virulence de ma pensée,<lb/>
un élan contenu de certitude et de tendre lucidité,<lb/>
— je sais pourquoi je puis rester dans cette Souabe<lb/>
à ne rien faire : c’est que depuis quelques jours,<lb/>
je crois, oui je crois bien que je sens la vie tout<lb/>
le temps…<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>15 juillet.<lb/>
Le père Reinecke me félicite de ma bonne<lb/>
mine, résultat selon lui de l’excellente cuisine<lb/>
que nous sert la Gnàdige. Je n’aurais plus l’air<lb/>
citadin. Allons bon, félicitons l’hôtesse. Au reste<lb/>
il s’agit bel et bien d’une question de nourriture,<lb/>
— la question fondamentale, et non point seulement<lb/>
pour le corps. J’ai pensé aux gens des villes,<lb/>
au décor de leur « vie ». J’ai vu clairement qu’ils<lb/>
sont en péril d’inanition spirituelle. Ils ne dor<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page175">
        
        <p rend="block big">
ment plus assez pour se rendre compte de la décadence<lb/>
de leurs rêves et des possessions en rêve, —<lb/>
ce signal d’alarme, — et l’amour qu’ils essayent<lb/>
encore le samedi soir n’est plus cet infini repos<lb/>
dans la puissance et l’être, mais seulement une<lb/>
usure des nerfs. Lampe vide, la mèche se consume.<lb/>
<lb/>
<space/>Bois du lait, perds du temps, bats les lisières<lb/>
du sommeil. Ou bien descends les bras collés au<lb/>
corps dans l’onde apaisée du souvenir. Sois riche<lb/>
d’avoir ce que tu es, comme ils sont pauvres de<lb/>
n’avoir que ce qu’ils ont.<lb/>
<space/>19 juillet.<lb/>
Ces mois de Souabe m’apparaissent de plus en<lb/>
plus comme une retraite sensuelle. N’est-ce point<lb/>
de cela que l’homme des villes a besoin de nos<lb/>
jours ? On parle toujours de son appétit du plaisir.<lb/>
C’est un cliché d’un autre âge, et trompeur. Car<lb/>
l’argent n’est pas le plaisir et ne s’obtient pas dans<lb/>
le plaisir. Les affaires modernes vulgarisent en<lb/>
fait une ascèse inhumaine et sans but divin. C’est<lb/>
pourquoi l’usage d’une sensualité consciente redevient<lb/>
une conquête de la sagesse.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page176">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Fin juillet.<lb/>
Promenades sous la pluie, à la tombée du jour.<lb/>
L’esprit patient et fort trouve son repos dans les<lb/>
figures qu’il engendre. Il arrive aussi qu’il les<lb/>
aime et qu’il ressente à leur égard les désirs<lb/>
qu’auparavant il dédiait à quelque amie de haut<lb/>
parage spirituel. Le corps même y trouve sa part,<lb/>
car l’invention favorise la circulation du sang,<lb/>
amplifie le rythme des marées qui baignent nos<lb/>
membres. J’ai connu peu de joies plus hautes que<lb/>
celle-ci : se promener dans les campagnes amies<lb/>
en conversant avec les pensées et les êtres nés de<lb/>
la marche et du bonheur de respirer.<lb/>
<space/>Combien j’aime ces ciels bas et traînants. Le<lb/>
beau temps n’est pas toujours le bon, si l’expression<lb/>
veut qu’il figure le contraire du « mauvais ».<lb/>
Les jours de pluie dans les campagnes ont un<lb/>
charme consolant et secret qui favorise la vie intérieure.<lb/>
Longues randonnées sur les plateaux de<lb/>
la Souabe, vous resterez pour moi comme une<lb/>
introduction à la vie lente — celle que mène<lb/>
l’esprit humain parmi les formes désirables du<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page177">
        
        
        <p rend="block big">
monde, lorsqu’il veut les connaître et les posséder<lb/>
dans sa force. Car la lenteur est chose souveraine,<lb/>
— elle seule domine l’amour. Les plus<lb/>
grands spectacles naturels sont des spectacles de<lb/>
lenteur ou d’immobilité dans le mouvement. Et<lb/>
c’est par là qu’ils parlent à notre âme et la retiennent,<lb/>
la captivent.<lb/>
<space/>Fin juillet.<lb/>
Vraiment la rapidité ne saurait être le fait d’un<lb/>
esprit incarné, mais seulement de son imagination<lb/>
pervertie. Les effets de vitesse sont du domaine<lb/>
de la matière abandonnée à sa manie de tomber.<lb/>
Dès que l’esprit entre dans le jeu, il provoque des<lb/>
lenteurs et des retards d’où naissent le désir et la<lb/>
conscience. De là des pertes de temps ; mais de<lb/>
là aussi les inventions destinées d’abord à les<lb/>
combler et qui toujours dépassent le but. Et de<lb/>
la sorte, une ère de vitesse est une ère où la matière<lb/>
l’emporte.<lb/>
<space/>Provisoirement ; car il se produit ceci d’étrange<lb/>
que la matière à certaines très grandes vitesses<lb/>
commence de se spiritualiser. A la vitesse su<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page178">
        
        
        <p rend="block big">
prême, elle s’évanouit en lumière. C’est ainsi<lb/>
que dans le monde spirituel, l’ère de la vitesse<lb/>
préparerait l’ère des Illuminés… L’extrême tension<lb/>
de l’esprit peut aboutir à des matérialisations,<lb/>
cependant que l’extrême tension de la matière<lb/>
explose en subtilité. Double mouvement dont<lb/>
l’axe se nomme : l’humain.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>io août.<lb/>
Le retour en troisième classe.<lb/>
Cinquième arrêt ! Il y en aura une douzaine<lb/>
encore jusqu’à Stuttgart, où je crois bien qu’on<lb/>
doit arriver vers 8 heures, J’ai d’abord essayé de<lb/>
me confiner dans cette petite édition cartonnée<lb/>
d’Andersen, mais sans cesse des hommes entrent,<lb/>
cherchent une place, ouvrent la fenêtre,<lb/>
ou bien c’est un contrôleur, ou bien c’est encore<lb/>
une gare en géraniums, et il faut bien la regarder,<lb/>
la vivre un moment. Ce train paraît destiné à la<lb/>
réquisition de l’élément minable des populations<lb/>
qu’il traverse. A chaque station nous débarquons<lb/>
un peu moins de paysans et de paniers ventrus,<lb/>
embarquons un peu plus d’ouvriers, casquettes et<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page179">
        
        
        <p rend="block big">
bouts de cigares. Des ouvrières aussi, au regard<lb/>
irrité. Deux d’entre elles ont fait mine de s’asseoir,<lb/>
en face et à côté de moi, mais je n’ai pas retiré<lb/>
ma valise et ne me suis pas serré contre la fenêtre.<lb/>
Elles ont senti cette sourde résistance et se sont<lb/>
assises plus loin en maugréant. La misère de<lb/>
tous ces regards me paralyse. Comment répondre<lb/>
à leur hostilité, comment accueillir avec un cœur<lb/>
viril et bon le spectacle de ces corps amaigris,<lb/>
énervés ? Un cœur viril et bon comme celui d’Andersen,<lb/>
un tel cœur ne se fermerait pas devant la<lb/>
haine qui sourd de tant d’anxiétés. J’aimerais<lb/>
échanger mon costume clair de voyage contre leurs<lb/>
vêtements et leur casquette, me prouver que<lb/>
vraiment je n’aurais pas d’envie… Nouvel arrêt.<lb/>
Mais cette fois c’est une fée qui monte, une grande<lb/>
jeune fille nette aux yeux bleu-vert, au teint de<lb/>
princesse d’Andersen. Oh ! qu’elle vienne s’asseoir<lb/>
ici ! Mais je n’ose plus lui faire place. Je<lb/>
sens que les deux ouvrières me regardent. Elle,<lb/>
sans doute, ne veut pas trop choisir, ni surtout<lb/>
me choisir, — va s’asseoir de l’autre côté du couloir,<lb/>
tout au bord d’une banquette. Mais je la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page180">
        
        <p rend="block big">
vois encore en regardant devant moi. J’ai honte.<lb/>
<space/>Comme nous sommes incapables de nous libérer<lb/>
de barrières sociales ou de pudeurs qu’en pensée<lb/>
nous tenions pour nulles. Si j’étais vraiment<lb/>
libre, j’aurais fait place aux deux ouvrières laides,<lb/>
sans méfiance, — ou bien à la jeune fille, sans<lb/>
fausse honte. Si j’étais vraiment libre, je lui parlerais<lb/>
très doucement… La fumée des cigares lui<lb/>
fait peut-être mal au cœur, et aussi la curiosité<lb/>
sournoise des ouvriers, des deux femmes qui examinent<lb/>
ses vêtements. Elle a quitté le château<lb/>
endormi pour aller faire des courses en ville,<lb/>
probablement ; elle a dû prendre le train des<lb/>
ouvriers, — et c’est à elle que va ma sympathie ?…<lb/>
Les hommes parlent une langue brusque et de<lb/>
mauvaise humeur, les yeux mornes ou trop brillants ;<lb/>
ou lisent des feuilles communistes. Le<lb/>
« Bummelzug », interminablement crache sa<lb/>
fumée dans des gares de banlieue qui ne sont plus<lb/>
fleuries. Il règne dans ce wagon un malaise âcre<lb/>
et oppressant ; et cette fumée et cette fatigue<lb/>
mal lavée, — et cete robe verte seule pure, —<lb/>
et oh ! la pauvre interrogation des visages devant<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page181">
        
        <p rend="block big">
l’atrocité de notre vie sociale ! Je baisse les yeux<lb/>
sur mon livre.<lb/>
<space/>« Et la foule menaçante se pressait autour du<lb/>
char de la princesse qu’on menait au bûcher. Alors<lb/>
vinrent d’un seul vol onze grands cygnes blancs.<lb/>
Ils se posèrent autour d’elle et battirent de leurs<lb/>
grandes ailes. Et le peuple effrayé recula. » Mais<lb/>
la princesse jette sur eux les cottes d’orties qu’elle<lb/>
tissait de ses mains, et voici onze princes qui<lb/>
se tiennent autour d’elle. « Elle est innocente ! »<lb/>
s’écrient-ils, et le peuple s’agenouille comme<lb/>
devant une sainte. « Et pendant que l’aîné des<lb/>
frères racontait tout ce qui était arrivé, un parfum<lb/>
de millions de roses se répandit dans les airs,<lb/>
tandis qu’au sommet du bûcher paraissait une<lb/>
blanche et lumineuse fleur qui resplendissait<lb/>
comme une étoile. »<lb/>
<space/>Mais pourquoi détourner la tête vers la vitre<lb/>
sale, retenir des larmes ? Un soudain excès de<lb/>
l’amour s’est libéré dans tout mon être et s’élance<lb/>
vers ces vies proches. Oh ! s’ils savaient, s’ils<lb/>
pouvaient seulement savoir ! Partager la consolation<lb/>
miraculeuse ! En cet instant du moins je<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page182">
        
        
        <p rend="block big">
les ai tous aimés. Et j’ai compris que la grandeur<lb/>
du cœur humain, c’est de donner sans mesure<lb/>
un amour dont notre vie, peut-être, n’a que faire.<lb/>
<space/>★<lb/>
* *<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>Le reste de la vie, c’est toujours entre deux<lb/>
voyages d’Allemagne. On peut s’éprendre d’une<lb/>
telle absence, qui vient au lieu d’un temps étrange<lb/>
et plus pesant que nulle part. Me voici tout environné<lb/>
de ville. Où trouver ici la lenteur des choses ?<lb/>
Où le désir peut-il errer, se retournant souvent<lb/>
vers son passé, méditant sur l’oubli jusqu’à ce<lb/>
qu’un souvenir bouge et s’émeuve… Où se<lb/>
perdre ? Où porter un regard amoureux du mystère,<lb/>
dans la puissante circonspection de l’attente ?<lb/>
O journées souabes, répandues dans la<lb/>
fraîcheur et l’âcreté des arbres désirables, que<lb/>
ne vous ai-je donné ma vie ! Encore un peu,<lb/>
qu’on me laisse au regret de vos paysages, de<lb/>
vos filles, qu’on me laisse au remords de vous<lb/>
avoir quittées pour cette ville à présent sans<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page183">
        
        
        <p>
22<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
relâche, où les orages n’ont pas d’odeur, terrains<lb/>
morts où l’on n’a plus peur d’un arbre<lb/>
immense, ni des femmes, mais de soi-même,<lb/>
sourdement, dans l’insomnie du petit jour populeux…<lb/>
<lb/>
</p>
        <p rend="block">
(avril-août 1929. Repris en 1932.) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page184">
        <p rend="block big">
CHATEAUX EN PRUSSE<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>Au loin passaient des voiles claires parmi les blés<lb/>
violents ; le ciel paraissait plus grand que la terre.<lb/>
Des bois de pins s’approchaient, s’écartaient, livrant<lb/>
passage à la chaussée impériale dont brillaient<lb/>
les grandes portées blanches sur les ondulations<lb/>
sablonneuses de la plaine. Des prairies<lb/>
doucement soulevées s’arrêtaient au bord du ciel,<lb/>
devant la lumière maritime ; puis cédaient de<lb/>
l’épaule et l’on voyait le golfe violacé écumer<lb/>
sous la masse du soleil. Une lisière qui nous<lb/>
accompagnait vira largement, nous fit front, et<lb/>
il n’y eut plus qu’une piste de terre entre les<lb/>
sapins noirs, la rumeur du rivage et du soleil<lb/>
derrière nous décroissant, tumulte d’un matin<lb/>
d’été. Maintenant une odeur fine de benzine<lb/>
traverse les odeurs de la forêt, et le moteur halète<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page185">
        
        <p rend="block big">
au ralenti, dans la fraîcheur sobre. L’on s’éveille<lb/>
enfin du long voyage nocturne, les yeux cessent<lb/>
de cligner, le corps se détend. Là devant, un<lb/>
chauffeur immobile guette les ornières profondes<lb/>
où les roues s’enfoncent parfois avec un cahot<lb/>
mou. Le silence grandit ; cris de pics, vibration<lb/>
basse des cylindres. On voit paraître de plus hauts<lb/>
arbres et bientôt un vaste portail, aux piles couronnées<lb/>
de grands cerfs de bronze. La piste se<lb/>
fait plane, la forêt s’ordonne. Échappée sur des<lb/>
étangs couverts de mousse jaune. (Tout à fait<lb/>
réveillé et attentif, maintenant.) Jardin anglais.<lb/>
Soudain, des pelouses filent à gauche et à droite<lb/>
entre des hêtres rouges, piquées au loin de massifs<lb/>
éclatants, le gravier d’une allée fait son bruit<lb/>
luxueux, tout s’éclaire, nous y sommes : cent<lb/>
fenêtres, sur la gauche, dans une façade de grès<lb/>
Louis XV. Nous la longeons, nous montons<lb/>
une rampe pavée qui s’engage sous un porche<lb/>
couvert aux colonnes enguirlandées de roses.<lb/>
Toute une famille de géants, debout sur un seuil<lb/>
solennel, me regarde piquer du nez à l’arrêt<lb/>
brusque.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page186">
        
        
        <p rend="block big"><space/>Ici règne le plus ancien, mais le dernier « bur-<lb/>
grave et comte » de la Prusse Orientale.<lb/>
<space/>JOURNÉES<lb/>
A huit heures, tout le monde se réunit en<lb/>
silence dans la grande salle du château. Une<lb/>
douzaine de domestiques, homme et femmes,<lb/>
pénètrent par le fond, s’alignent debout. Les<lb/>
enfants sur un long canapé ; les hôtes dans leurs<lb/>
fauteuils ; la comtesse est à l’harmonium ; le<lb/>
comte en face d’elle lit l’Ëcriture. Puis on chante<lb/>
et ce sont parfois des strophes de Novalis, des<lb/>
mélodies de Bach. Après le Notre Père, chacun<lb/>
s’en va, sérieux, de son côté.<lb/>
<space/>Le reste de la matinée se passe à cheval au bord<lb/>
de la mer. Jeux du rivage : sur les montures à<lb/>
poil on s’élance au galop dans les flots. Un formidable<lb/>
soleil fait resplendir les dunes éblouissantes,<lb/>
autour du « HafF » (i) coloré de traînées d’algues<lb/>
pourpres. Les chevaux ruisselants s’échappent<lb/>
</p>
        <p rend="block">
(i) Bras de mer intérieur qui s’avance jusqu’à Konigsberg.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page187">
        
        
        <p rend="block big">
de nos bras, et nous les poursuivons, le long des<lb/>
grèves, dans les blés.<lb/>
<space/>Midi. Au haut de l’escalier monumental, — une<lb/>
armature de fer forgé supportant des marches<lb/>
de marbre, — un cortège se forme. La porte de<lb/>
la salle à manger s’ouvre à deux battants et le<lb/>
comte entre le premier, à grands pas, suivi par<lb/>
toute la famille et par les hôtes qui se précipitent<lb/>
pour atteindre leur place en même temps que le<lb/>
maître la sienne : car à peine arrivé il crie le nom<lb/>
d’un des enfants et celui-ci récite une courte<lb/>
prière, durant laquelle il n’est plus question de<lb/>
bouger.<lb/>
<space/>La table immense est chargée des produits du<lb/>
domaine. On boit un peu de bière, mais surtout<lb/>
du lait froid dans de grands verres : il n’est pas<lb/>
de boisson plus rafraîchissante, ni qui se marie<lb/>
mieux avec le goût du chevreuil, dont on mange<lb/>
presque chaque jour.<lb/>
<space/>L’après-midi est consacrée à l’inspection des<lb/>
terres. Chaque jour nous partons en break à<lb/>
deux chevaux, pour l’un des onze villages du<lb/>
burgraviat. Par des chemins à peine tracés au<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page188">
        
        <p rend="block big">
ras de la plaine sablonneuse, — et parfois hors<lb/>
des pistes, à travers la forêt — nous gagnons la<lb/>
maison de l’inspecteur. On la distingue de loin,<lb/>
seule bâtisse de pierre parmi les fermes de brique<lb/>
au toit de chaume. Un appel : l’inspecteur paraît<lb/>
sur son seuil au garde à vous, et débite son rapport<lb/>
en deux minutes. Puis on entre fumer un<lb/>
cigare. Une cordialité militaire, sans nulle gêne,<lb/>
unit le maître et les subordonnés.<lb/>
<space/>Le travail aux champs se fait par équipes très<lb/>
nombreuses, à grand renfort de chevaux de trait,<lb/>
car la nature marécageuse du sol rend les transports<lb/>
malaisés.<lb/>
<space/>Souvent, après dîner, l’on repart en voiture<lb/>
ouverte à travers les prairies ou le long des lisières<lb/>
surprendre les chevreuils et répérer les « bocks »<lb/>
mal encornés. Le fusil déposé sur nos genoux,<lb/>
par habitude, ce sera pour tirer un chat qui rôde<lb/>
autour de la faisanderie. Les couchers de soleil<lb/>
à cette saison se prolongent jusque vers onze<lb/>
heures, en des jeux infinis sur les vastes ondulations<lb/>
des terres. A l’horizon, des ailes de moulin<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page189">
        
        
        <p rend="block big">
tournent, ou scintille une mer dorée. Tout<lb/>
impose un silence heureux.<lb/>
<space/>Les plus proches voisins habitent à 40 km.,<lb/>
plus loin vers la Russie, dans un pays de lacs,<lb/>
de forêts maigres et de pâturages, à perte de vue.<lb/>
Nous sommes pour trois jours, les hôtes d’une<lb/>
immense demeure en briques roses et jaunes,<lb/>
entourée de prairies aux bosquets vaporeux.<lb/>
Des parterres de fleurs descendent jusqu’à la<lb/>
rivière immobile, élargie en un lac sinueux.<lb/>
Un paysage peint à l’aquarelle.<lb/>
<space/>Le château, salmigondis de styles, résume, si<lb/>
l’on peut dire, une enquête que poursuivit<lb/>
son constructeur parmi toutes les demeures seigneuriales<lb/>
d’Europe, aux fins de réunir les éléments<lb/>
les plus confortables des diverses architectures.<lb/>
Un château construit sur la seule notion<lb/>
du confort. Voilà sans doute la figuration la<lb/>
plus concrète de l’égarement des esprits au<lb/>
siècle dernier. Qui dit style d’abord dit sacrifice<lb/>
à une vue de l’esprit. Qui dit confort d’abord dit<lb/>
refus de tout style. Cette maison qui offre les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page190">
        
        
        <p rend="block big">
commodités du plus luxueux home anglais, est<lb/>
monstrueuse jusqu’à l’impudeur.<lb/>
<space/>Apparemment, l’on est ici plus à la page<lb/>
que chez mes burgraves. Les maîtres de lieu<lb/>
sourient un peu de « ceux de W. qui ne boivent<lb/>
que du lait ». Et nous servent du thé bouillant où<lb/>
nagent des morceaux de glace.<lb/>
<space/>A ces détails près, le même train de vie bottée.<lb/>
Les écuries résonnent sous les coups de pied<lb/>
des étalons de course, géants aux longs fessiers<lb/>
noirs luisants. Sur la plaine éblouissante, des<lb/>
troupeaux de chevaux pâturent en liberté. Le<lb/>
meuglement des bœufs ne s’apaise pas sous le<lb/>
soleil et nous entoure d’une rumeur animale<lb/>
tenace comme toutes ces odeurs de la terre, des<lb/>
herbes et des bêtes. Parfois souffle le vent marin ;<lb/>
et des cigognes filent sur nos têtes, tirant leurs<lb/>
pattes roses. A l’horizon toujours passent des<lb/>
voiles, mais on ne voit pas la mer.<lb/>
<space/>Dans la bibliothèque de Waldburg, qui sent<lb/>
encore le cuir, la chasse, j’ai trouvé tous les classiques<lb/>
français, et l’Encyclopédie. Même, un<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page191">
        
        
        <p rend="block big">
petit Voltaire dépareillé, « ex-libris de la Malmaison<lb/>
 ». (Une négligence sans doute, on l’aura<lb/>
retrouvé dans les poches d’un uniforme au retour<lb/>
de la campagne de France.) Les Mémoires, en<lb/>
français, d’un des burgraves zu D. qui fut gouverneur<lb/>
d’Orange, et eut pour précepteur Pierre<lb/>
Bayle en personne, dont il se moque un peu,<lb/>
comme il convient. Ensuite, tout Schleierma-<lb/>
cher, un protégé de la famille. Mais à partir<lb/>
de cette date, il n’y a plus que les Gothas. Les<lb/>
modernes sont fous et ridicules. Ils ont mis un<lb/>
sellier à la tête du Reich, et seuls les insensés<lb/>
voudraient lire ce qu’ils publient.<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>ÉDUCATION<lb/>
L’obéissance militaire aux parents, que l’on<lb/>
exige des jeunes Prussiens, ferait hurler nos pédagogues.<lb/>
Mais elle s’unit à un régime de responsabilités<lb/>
concrètes qui sauvegarde l’initiative personnelle<lb/>
plus réellement que ne le fait l’éducation<lb/>
libérale et bourgeoise. Ici le risque et la violence<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page192">
        <p rend="block big">
i78 LE PAYSAN DU DANUBE<lb/>
physiques jouent dans la vie de chaque jour leur<lb/>
rôle naturel et tonique. On lâche les garçons à<lb/>
cheval dès six ans ; plus tard on leur confie des<lb/>
poulains à dresser — et ce n’est pas commode de<lb/>
se trouver devant une bête en liberté qu’on doit<lb/>
saisir d’abord, puis seller et dompter. Ou bien<lb/>
ce sont des tâches précises, dans l’organisation<lb/>
des domaines ou des chasses ; des commandements,<lb/>
des décisions pratiques, tout l’apprentissage<lb/>
de la conduite des hommes, des animaux et<lb/>
des éléments naturels.<lb/>
<space/>Pour nous, nous développons un sens plutôt<lb/>
fictif de la responsabilité. Nous développons<lb/>
au vrai un hamlétisme. Notre préparation à<lb/>
l’autonomie de l’individu demeure théorique,<lb/>
et son application est indéfiniment retardée,<lb/>
contre-carrée, découragée sournoisement. Nous<lb/>
créons par nos préceptes, et par toute notre<lb/>
ambiance éducatrice, un organe de l’autonomie<lb/>
qui ne trouve nulle part où s’exercer : d’où les<lb/>
conflits purement « moraux » qui nous empêtrent,<lb/>
jusqu’au delà de nos adolescences.<lb/>
<space/>Jeux des enfants prussiens : s’asseoir à six ou<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page193">
        
        
        <p rend="block big">
sept sur un bœuf jusqu’à ce que ses genoux plient.<lb/>
Dresser des étalons en liberté, et les monter à<lb/>
poil. Jouer à foot-ball avec les hérissons du parc.<lb/>
Capturer des canards sauvages et leur faire subir<lb/>
diverses tortures fantaisistes, dont on se vantera<lb/>
interminablement à table. — Cruauté franche est<lb/>
signe de santé.<lb/>
<space/>Tacite prétend que l’élan est un animal aux<lb/>
jambes dépourvues d’articulations, en sorte qu’il<lb/>
ne peut se coucher et doit dormir appuyé aux<lb/>
arbres. Pour le capturer, les indigènes scient à<lb/>
moitié les troncs, et lorsque l’élan s’appuie,<lb/>
l’arbre cède et la bête se trouve sans défense.<lb/>
Tacite n’a jamais vu d’élan. Ces animaux d’allure<lb/>
fantastique déambulent à la tombée de la nuit<lb/>
dans les clairières, comme des arbres qui se<lb/>
mettraient en marche, et sont tellement articulés<lb/>
qu’on craint à chaque pas que leurs membres ne<lb/>
se déboîtent.<lb/>
<space/>On a vu des élans gagner de vitesse les automobiles<lb/>
le long de la chaussée de Kônigsberg.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page194">
        
        <p rend="block big"><space/>Combien j’aimais ces randonnées interminables<lb/>
dans les forêts de chasse : on allait deux à deux,<lb/>
l’arme en ballant, durant des heures sans dire un<lb/>
mot, — car il ne fallait pas effrayer le gibier sensible<lb/>
au moindre son de voix humaine. (Tout cela<lb/>
c’était pour préparer quelque battue prochaine.) <lb/>
<space/>Visiblement, ils trouvent leur plaisir dans ces<lb/>
longs mutismes de guetteurs, dont on ressort<lb/>
ivre et comme possédé par les génies du monde<lb/>
végétal. Il y a une sorte de violence aussi dans ces<lb/>
bains de silence forestier. Qui peut en calculer<lb/>
le bienfait d’énergie ?<lb/>
<space/>Les journées, même de vacances, baignent ici<lb/>
dans une atmosphère goethéenne d’utilité, — au<lb/>
sens élevé et civilisateur du terme. La notion<lb/>
moderne de superflu, qui donne aux plaisirs mondains<lb/>
l’aspect absurde que nous leur connaissons,<lb/>
cette superstition ne leur est nullement nécessaire.<lb/>
Leurs plaisirs ne contredisent pas leurs<lb/>
travaux et n’en figurent ni la revanche ni l’évasion<lb/>
: mais ils s’ordonnent tranquillement dans<lb/>
une activité qui tire son unité foncière de la nature<lb/>
même des choses.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page195">
        
        <p rend="block big"><space/>Le rythme perpétuellement syncopé du travail<lb/>
et du loisir, créé par l’économie citadine,<lb/>
ici s’apaise et laisse percevoir les rythmes naturels,<lb/>
l’ample respiration élémentaire.<lb/>
<space/>JE NE DÉFENDRAI PAS LES JUNKERS…<lb/>
J’entends les gens de villes : « Ça ne doit pas<lb/>
être bien drôle à la longue ! » Avec cela que vos<lb/>
plaisirs vous amusent tant ! La neurasthénie<lb/>
n’est-elle pas une de vos inventions ? Et toute<lb/>
votre littérature est occupée à décrire vos satiétés,<lb/>
quand elle ne se met pas au service d’un régime de<lb/>
surenchère désespérée des sensations de luxe,<lb/>
dont elle constitue la publicité.<lb/>
<space/>Mais il s’agit bien de plaisirs ! Il s’agirait plutôt<lb/>
du seul plaisir de vivre. Que demander à un<lb/>
milieu social ? Qu’il vous laisse la franchise du cœur.<lb/>
Ici, l’on vous aime plus naïvement qu’ailleurs<lb/>
On ne vous cache pas, pour de ténébreuses habiletés<lb/>
salonnardes, l’intérêt et la sympathie qu’on<lb/>
a pour vous, ou qu’on n’a pas. Nulle gêne d’au<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page196">
        
        
        <p rend="block big">
cune sorte. Le confort véritable de vivre, comment<lb/>
le concevoir ailleurs qu’au sein d’une nature qui,<lb/>
sans cesse exige de l’homme la maîtrise et le<lb/>
déploiement de ses instincts ? Ici, pas d’autres<lb/>
empêchements que ceux-là justement qui donnent<lb/>
sa raison d’être au labeur des journées.<lb/>
<space/>Nous voici délivrés de la grande bourgeoisie,<lb/>
de ces gens qui croient devoir, ou se devoir. De<lb/>
ces gens grossièrement distingués qui ne vous ont<lb/>
pas vu, qui détournent la tête avec une expression<lb/>
méprisable de gêne et de morgue. Et dire que ce<lb/>
sont ces gens-là, — cette tourbe, — qui se permettent<lb/>
de juger la noblesse terrienne. Dire que<lb/>
ce sont ces bourgeois-là, bassement incapables de<lb/>
brutalité ou d’orgueil physiques, en revanche<lb/>
hérissés de vanités morales et de provocantes civilités,<lb/>
qui viennent vous dire, entre deux bridges,<lb/>
que les « terreux » sont démodés.<lb/>
<space/>Bien joli quand ils ne leur reprochent pas<lb/>
d’ignorer Proust.<lb/>
<space/>Mais quoi, je ne défendrai pas les junkers, —<lb/>
dont le nom seul est une injure dans tant de<lb/>
bouches, — une injure dans le vide, d’ailleurs,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page197">
        
        <p rend="block big">
car ceux qui l’utilisent ignorent ce qu’elle désigne.<lb/>
Un tel milieu ne sollicite guère de l’étranger je<lb/>
ne sais quelle admiration sentimentale ou esthétique.<lb/>
Que feraient-ils de mes éloges, même<lb/>
sincères ? Ils n’ont jamais mis en question la<lb/>
nécessité de leur genre de vie, et verraient une sorte<lb/>
d’inconvenance dans l’approbation que je pourrais<lb/>
leur en témoigner. Bon pour les gens des villes,<lb/>
toujours inquiets, toujours doutant de leurs raisons<lb/>
d’êtres et de leur actualité, de quêter chez<lb/>
autrui des confirmations, des flatteries, toutes<lb/>
choses qui impliquent la possibilité d’un doute.<lb/>
Il n’y a d’aristocratie qu’inévitable. On pourrait<lb/>
dire : de droit divin, c’est encore à dire : du droit<lb/>
des choses telles que Dieu les a créées. Aristocratie<lb/>
de l’être et de la fonction, non de la considération.<lb/>
Et tout le reste de l’Europe bourgeoise<lb/>
fait nouveau riche, en regard de cette seule classe<lb/>
qui ne doit rien à l’opinion.<lb/>
<space/>Non, je ne peux rien voir dans la « féodalité »<lb/>
de ces junkers, qui soit plus répugnant pour<lb/>
notre humanité que tant de systèmes prônés par<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page198">
        
        <p rend="block big">
les partisans du progrès, — le taylorisme par<lb/>
exemple. J’y vois, au contraire, des avantages<lb/>
« humains » peu contestables : des rapports personnels<lb/>
de maître à serviteur, des rapports personnels<lb/>
de l’homme à la nature sous toutes ses<lb/>
formes, animales, végétales, domestiquées ou catastrophiques.<lb/>
Je suis scandalisé quand je vois se<lb/>
croiser dans la rue sans se connaître un patron<lb/>
d’usine et l’un de ses mécanos. Ou encore, quand<lb/>
le patron salue avec ce mélange de hauteur, de<lb/>
méfiance et de gêne auquel répond chez l’inférieur<lb/>
un mélange de crainte, de colère et de gêne guère<lb/>
moins ignoble. Mais je ne suis pas scandalisé<lb/>
quand le burgrave salue cordialement et franchement<lb/>
des paysans qui s’inclinent sans contrainte.<lb/>
<space/>Est-ce là dire que le « retour » à tel état soit<lb/>
souhaitable ? La question me paraît, au concret,<lb/>
dépourvue de sens. Mais au nom de la dignité<lb/>
humaine, je demande que les journalistes cessent<lb/>
de déverser sur une classe qu’ils ne peuvent connaître<lb/>
une haine conventionnelle et bassement<lb/>
démagogique. C’est ainsi que les frères Tharaud<lb/>
dénonçaient récemment encore, dans un grand<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page199">
        
        
        <p>
21<lb/>
</p>
        <p rend="block big">
quotidien de Paris, ces junkers qui, d’après eux,<lb/>
constituent la fraction d’humanité la plus dangereuse<lb/>
pour la paix du monde. Quoi ! cette centaine<lb/>
de familles écartées du pouvoir dans leur propre<lb/>
patrie depuis la chute de Bismarck, coupées de<lb/>
tous liens politiques avec une Europe bourgeoise,<lb/>
résignée à laisser ce monde aux Juifs, puisque tout<lb/>
est perdu, mais héroïquement attachées à leur<lb/>
terre, à leur grandeur, — cette race désarmée<lb/>
qui ne subsiste que par la force d’une vertu sans<lb/>
égale, sans espoir, — péril pour le monde !<lb/>
Fable énorme et qui étonne de la part d’écrivains<lb/>
d’ordinaire consciencieux. Les canons de Shangaï,<lb/>
qui rapportèrent tant d’argent aux propriétaires<lb/>
de la presse qui publie ces articles, me paraissaient<lb/>
en ce temps-là plus inquiétants que le<lb/>
fusil de chasse de mes hôtes prussiens. Et puis,<lb/>
allez donc voir un peu dans les cryptes secrètes<lb/>
du grand capitalisme. Satan lui-même y donne<lb/>
ses directives. Et regardez les têtes qui vous<lb/>
entoureront. Personne, croyez-m’en, de la race<lb/>
des cavaliers.<lb/>
<space/>Quant à savoir si cette classe justifie sa fonction<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page200">
        
        
        <p rend="block big">
dans le monde actuel, je répondrai que cela dépend<lb/>
après tout des possibilités qu’on lui en laisse. On,<lb/>
c’est le pouvoir. Or, le pouvoir se fait de plus en<lb/>
plus l’instrument des folies citadines. C’est dans<lb/>
les villes qu’on parle des temps nouveaux. Et<lb/>
l’on voit bien pourquoi les intellectuels, les ouvriers,<lb/>
les exploités ont besoin de tels mythes.<lb/>
Mais au regard de la nature, cela n’a point de sens.<lb/>
<space/>Ou bien alors : cela désigne une nouvelle<lb/>
répartition des terres. Question que la nature du<lb/>
sol résoudra seule durablement. Les landes de la<lb/>
Prusse Orientale sont très irrégulièrement fertiles<lb/>
 ; seules les grandes entreprises « tiennent<lb/>
le coup » lors d’une inondation ou d’une sécheresse<lb/>
partielle. J’ai vu sur les terres de Wald-<lb/>
burg un village que le burgrave a de son propre<lb/>
chef « libéré ». C’est de tous le plus misérable.<lb/>
Le morcellement des terres, le stade démocratique,<lb/>
est ici plus visiblement qu’ailleurs une utopie.<lb/>
Impossible de passer du latifundium au pavillon<lb/>
de banlieue. Au « majorât » succédera sans doute<lb/>
un organisme du type des kolkhozes soviétiques.<lb/>
Dépersonnalisation du pouvoir. Faut-il le déplo<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page201">
        
        <p rend="block big">
rer ? Tout jugement affectif s’évapore devant une<lb/>
évolution nécessaire.<lb/>
<space/>Cette noblesse terrienne, dans son ensemble,<lb/>
reste étrangère au capital. Comme les autres ils<lb/>
ont été ruinés par la guerre, c’est-à-dire qu’ils<lb/>
n’ont plus de monnaie : cela n’a rien changé à<lb/>
l’organisme de leur vie sociale. Ils vivent en<lb/>
paysans, de leurs produits. Ils consomment fort<lb/>
peu d’idéologies importées. Les cadets de famille,<lb/>
ceux qu’on envoyait à l’armée, font parfois de la<lb/>
politique : Hitler les flatte mais ne vainc pas<lb/>
souvent leurs méfiances. Certains se sont faits<lb/>
communistes, par goût de l’énergie peut-être. J’ai<lb/>
vu des membres d’un parti national-marxiste<lb/>
dont le rêve est de restaurer la Prusse du grand<lb/>
Frédéric par les méthodes de Lénine…<lb/>
<space/>Race de colonisateurs, dominant sur ces<lb/>
marches de l’Europe depuis des siècles, mais<lb/>
séculairement menacés par l’Asie : ils lui résistent<lb/>
par leur pauvreté. Les magnats de Hongrie sont<lb/>
déjà des pachas, et l’Occident ne peut rien en<lb/>
attendre, qu’un corps de janissaires tout au plus.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page202">
        
        <p rend="block big">
Mais ces hommes durs, silencieux, et sains,<lb/>
servants des terres conquises par les chevaliers<lb/>
teutoniques, qui sait s’ils n’auront pas demain<lb/>
leur commandement dans cet Ordre du Sacrifice<lb/>
auquel rêve l’Europe, qu’elle redoute encore, mais<lb/>
qui forge sa loi au secret de son désespoir…<lb/>
<space/>Bastions de l’Occident ? — Duquel ? Ou bien<lb/>
race liée au seul goût de sa puissance ? Il y a plus<lb/>
qu’un passé d’héroïsme dans ces châteaux perdus,<lb/>
dans ce Waldburg gardien de quels secrets<lb/>
longuement, lentement fortifiés….<lb/>
<space/>La nuit, les moustiques tissent une rumeur dans<lb/>
l’obscurité profonde. Des cris de chouettes se<lb/>
poursuivent, s’éloignent, reprennent tout proches.<lb/>
Les élans dorment agenouillés, aussi hauts que<lb/>
les jeunes arbres de la lande. Et la mer respire fort<lb/>
contre les grèves, soulagée de la pesante lumière.<lb/>
Mais dans cette chambre élevée du château,<lb/>
l’air demeure étouffant et parfois l’odeur des<lb/>
étangs vient se mêler à celle des vieilles boiseries.<lb/>
Enveloppé de gaze je sors sur mon balcon, je<lb/>
me penche sur le parc incertain. Palpitation loin-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page203">
        <p>
Le balcon sur l’eau<lb/>
</p>
        <p>
p. 188.<lb/>
</p>
        <p>
 ; Vk<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page204">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page205">
        
        
        <p rend="block big">
taine et animale du silence. Le long de la crête<lb/>
des forêts, une rougissante lueur avance de l’Occident<lb/>
vers l’Orient.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page206">
        <p rend="block big">
LE BALCON SUR L’EAU<lb/>
</p>
        <p rend="block big"><space/>Tu es appuyée debout contre moi, et nous regardons<lb/>
à nos pieds l’eau vivante. La brume est<lb/>
proche. Une haute muraille derrière nous ferme<lb/>
le monde. Tu ne trembles plus, tu t’appuies.<lb/>
Nos reflets ondulent très peu, gris sur le blanc<lb/>
doucement luisant de la surface ; mais le silence<lb/>
a des vagues profondes.<lb/>
<space/>L’eau clapote avec tendresse, et se retient…<lb/>
Et l’air chargé d’attente. Nos têtes immobiles<lb/>
sont près de se toucher, nos regards s’en vont à<lb/>
la rencontre de ce qui est voilé. Retiens ton souffle,<lb/>
retiens ton envie de fermer les yeux contre une<lb/>
épaule, attends encore un peu plus fort, écoute<lb/>
encore plus purement…<lb/>
<space/>Solennité autour de nous : il y a une grande<lb/>
lenteur. C’est l’avenir ou l’éternité qui ouvre la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page207">
        
        <p rend="block big">
bouche pour dire quelque chose, écoute, attends…<lb/>
Peut-être que déjà la parole fut dite et reçue<lb/>
quelque part en nous-mêmes, dans la brume où<lb/>
nous sommes perdus avec ce clapotis d’une eau<lb/>
étrangement vivante et qui rêve ; et rien que nos<lb/>
yeux qui brillent dans l’étendue où nos deux<lb/>
formes confondent leur ombre et leur songe…<lb/>
<space/>Odeur de l’eau, — pour toute la vie.<lb/>
<space/>(1929.) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page208">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page209">
        <p rend="big">
APPENDICE<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page210">
</div>
      <div type="page" xml:id="Page211">
        <p rend="center">
LES SOIRÉES DU BRAMBILLA-CLUB<lb/>
<space/>(1930) <lb/>
<space/>Pour Albert Béguin.<lb/>
Paris la nuit oublie parfois d’être spirituelle, devient tragique<lb/>
ou tout simplement germanique. « L’Allemagne, c’est<lb/>
la Poésie, et la France c’est la Chambre des Députés », disait<lb/>
un amoureux de la France.<lb/>
Quand vous prenez un taxi passé onze heures, c’est double<lb/>
tarif, et pourquoi ? Regardez : à côté de vous, si vous êtes<lb/>
seul, un fantôme, d’office, a pris place. On lie bien vite connaissance,<lb/>
pourvu qu’on sache un peu d’allemand, — et<lb/>
l’allemand littéraire y suffit. Pour moi, je ne me sens pas trop<lb/>
embarrassé ; comme j’habite l’Odéon, c’est toujours le fantôme<lb/>
de l’Odéon qui m’accompagne et nous ne disons presque<lb/>
rien, nous savons les mêmes histoires et nous avons durant la<lb/>
journée bouquiné dans les mêmes boîtes sous les arcades.<lb/>
La plupart des noctambules préfèrent aller à pied ; mais<lb/>
moi je me méfie ; se promener seul la nuit dans une ville<lb/>
étrangère, n’est-ce point la définition même de la luxure ?<lb/>
Quand je vais à pied, j’oublie en chemin les meilleures phrases<lb/>
que j’avais préparées pour subjuguer mes amies, je m’intéresse<lb/>
aux cravates, enfin, je sens mon esprit qui se dégrade<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page212">
        
        
        <p rend="center">
assez rapidement et se dissout dans une sentimentalité exquise,<lb/>
navrante. Il reste de s’asseoir à quelque terrasse de café pour<lb/>
y boire à petits coups une amertume acide et tiède comme<lb/>
l’adolescence, un désespoir de nuit d’été sous le tilleul où<lb/>
elle n’est pas venue… (C’est ici le lieu de l’avouer : je ne<lb/>
saurais entretenir que des rapports de politesse distante avec<lb/>
les personnes qui ont pu dire, ne fut-ce qu’une fois en leur<lb/>
vie : « J’ai horreur de la sentimentalité ».) <lb/>
Nous voici donc en taxi, « nous deux le fantôme ». Ce<lb/>
soir-là, le fantôme ayant envie de manger ferme a donné au<lb/>
chauffeur l’adresse d’un ogre.<lb/>
C’est tout près parce que j’ai peur. En même temps c’est<lb/>
très loin parce que je me réjouis.<lb/>
La Maison des Ogres est au 53, rue de Rennes ; je ne vous<lb/>
le confie pas sans un secret tremblement. Nous embarquons<lb/>
Jean Cassou, et le fantôme se fait aussi négligeable que possible,<lb/>
pratiquement invisible, dans cette minuscule voiture.<lb/>
Déjà nous traversons la nuit rose et violette de Montparnasse.<lb/>
Là, l’insondable lubie d’un agent nous immobilise une minute<lb/>
aux lisières odorantes d’une terrasse où nous voyons Charles-<lb/>
Albert Cingria, transfiguré par un souffle épique, en train de<lb/>
décrire à Biaise Cendrars, son voisin de table, l’arrivée des<lb/>
Mongols dans Paris et leurs établissements place de la Concorde.<lb/>
Notre conteur est vêtu de la gloire d’un pourpoint<lb/>
« plus rouge que rouge ». On assure qu’il possède encore<lb/>
une harpe et un piano près des étoiles, et qu’il est « pittoresque<lb/>
 », cas déplorable, s’agissant d’un poète authentique.<lb/>
Le pittoresque. D’abord je crains que la notion n’en soit toute<lb/>
relative aux modes de « vie » bourgeois ; et puis, la comédie<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page213">
        
        
        <p rend="center">
n’est pas mon fort, même la triste. Je n’aime plus que les<lb/>
choses lentement émouvantes, monotones et aiguës, comme<lb/>
la pluie dans les campagnes au printemps. Ou encore : la<lb/>
lecture des romans anglais, les loisirs obsédés du jaloux, le<lb/>
travail jusqu’à l’aube, la naissance d’un visage dans ma mémoire<lb/>
(d’heure en heure ces yeux plus vivants…). De là, je<lb/>
le suppose, une certaine misanthropie en germe : les êtres<lb/>
changent trop vite, je n’ai pas le temps de me laisser envoûter<lb/>
ou de les rendre esclaves, hors de quoi je ne sais pas de commerce<lb/>
humain qui vaille la peine, qui vaille l’amour.<lb/>
Durant cette méditation, nous avons gagné une rue pauvrement<lb/>
éclairée où l’on s’arrête. Le fantôme derrière nous<lb/>
claque la portière. Il fait assez froid.<lb/>
<space/>★<lb/>
* *<lb/>
Lorsque l’homme, cédant à l’évidence des choses ou de<lb/>
l’esprit, comprend enfin qu’il est perdu, il découvre la<lb/>
liberté. Le goût de se perdre est un des plus profonds mystères<lb/>
de notre condition, et je ne crois pas trop absurde d’y<lb/>
chercher l’origine non seulement des passions amoureuses,<lb/>
mais de la plupart des entreprises démesurées qu’enregistre<lb/>
l’Histoire, science chargée d’illustrer à ses propres yeux<lb/>
l’Humanité.<lb/>
En passant, relevons un sophisme à la mode, qui vient<lb/>
trébucher dans les méandres de notre chemin : « Il faut se<lb/>
perdre pour se retrouver », nous enseigne une doctrine en<lb/>
vérité moins généreuse que ne veut le croire M. Gide, —<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page214">
        
        
        <p rend="center">
si pareil entre les griffes de son égoïsme à la souris qu’un<lb/>
chat subtil et ironique feint de lâcher pour mieux croquer.<lb/>
Pourquoi ne pas se perdre sans arrière-pensée ? S’il me reste<lb/>
un espoir au sein de mes erreurs les moins préméditées, c’est<lb/>
sans doute celui d’être trouvé. J’ai toujours méprisé le geste<lb/>
de l’homme qui, le soir dans sa chambre d’hôtel, ferme sa<lb/>
porte à double tour. Ah ! qu’une nuit enfin, à la faveur de<lb/>
mon sommeil, on me vole à moi-même ! Que des êtres rêvés<lb/>
m’emportent ! — Ils me conduiraient là où je ne sais pas que<lb/>
j’ai si grand désir d’aller…<lb/>
Est-ce ici ? Je regarde autour de moi : des murs sans yeux<lb/>
dominent des baraques éparses dans une brousse où s’engage<lb/>
délibérément notre fantôme. Il avance sans bouger les jambes.<lb/>
Nous suivons à tâtons.<lb/>
Ce que je pressentais ne tarde pas à se produire : des<lb/>
aboiements fous et une effusion de lumière basse, rougeoyante,<lb/>
campagnarde.<lb/>
<space/>★<lb/>
* *<lb/>
La sauce est au rôti comme le style à la pensée. Il arrive<lb/>
qu’on parle, en art culinaire, du style d’un rôti, et en cuisine<lb/>
littéraire, de pensers mis à toutes sauces. Mais qui donc,<lb/>
parmi nos penseurs, mériterait d’être servi en sauce Mar-<lb/>
thaler ? Mais ne parlons pas de mangeaille : c’est tout de<lb/>
suite écœurant et prétentieux. Je suis de ceux qui mangent<lb/>
sans faire d’histoires. Je remarque simplement qu’on n’est<lb/>
jamais mieux pour parler qu’en face d’une assiette pleine :<lb/>
l’occupation agréable et essentielle qui consiste à diviser<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page215">
        
        
        <p rend="center">
pour mieux l’engloutir — ainsi que le conseillait déjà René<lb/>
Descartes — la portion que l’on s’est administrée, accapare<lb/>
nos facultés les plus vulgaires, libérant par là cette part<lb/>
gratuite de nous-mêmes qui se plaît à disserter de poésie<lb/>
pure.<lb/>
Edmond Jaloux préside à cette agape dont il m’est impossible<lb/>
de nommer tous les officiants visibles ou virtuels, et<lb/>
cela pour différentes raisons, la plupart suffisantes.<lb/>
Francis de Miomandre n’est pas là. Il a téléphoné au<lb/>
début de l’après-midi qu’il commençait un roman. Son<lb/>
absence nous fera-t-elle croire qu’il apporte quelque préciosité<lb/>
à le parfaire ? — il est bientôt minuit (1). Mon fantôme<lb/>
est là. Un chien, Dick, est là. Pierre Girard n’est pas<lb/>
là, ni Othon ; mais bien quelques sirènes. Albert Béguin,<lb/>
André Würmser, Théobaldus Bombaste et Mlle Monnier<lb/>
sont là. Jacques Chenevière pourrait très bien être là,<lb/>
puisqu’en ma voisine, je reconnais la Jeune fille de neige.<lb/>
On la sent prête à fondre de tendresse au premier regard.<lb/>
Mais non, trop bien élevée, elle se ressaisit, pense à Genève,<lb/>
reprend aussitôt de la consistance, et dans son trouble apparaît<lb/>
toute parcourue d’adorables roseurs boréales. E. T. A.<lb/>
Hoffmann est là, sous un nom d’emprunt. Une femme<lb/>
fatale et un grand incompris sont là. Enfin Jean Cassou, représentant<lb/>
Mgr. le marquis de Carabas, absent de Paris,<lb/>
est là. Peut-être aussi Jean de Boschère, en dépit de certaines<lb/>
apparences. Si vous enlevez Georges Petit égaré, en<lb/>
(1) Depuis lors a paru Samsara — un beau livre baroque — et<lb/>
dont le titre explique tout ce qui peut être expliqué.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page216">
        
        
        <p rend="block">
ayant soin d’ajouter ceux que j’oublie, vous obtiendrez le<lb/>
chiffre exact des participants ; calculez l’âge du capitaine.<lb/>
Au dessert, chacun y va de son petit miracle. Edmond<lb/>
Jaloux et Dick conversent en danois. Quatre anciens Belle-<lb/>
triens (i) célèbrent les rites du Sapin Vert. O glossolalies<lb/>
amoureuses, ô sirènes mal défendues, parmi les entreprises<lb/>
des fantômes…<lb/>
Enfin, un Étranger raconte l’histoire suivante qui est une<lb/>
des plus belles du monde ;<lb/>
Un prince italien ayant commandé à Pergolèse un Stabat<lb/>
Mater, le musicien quitta Naples où il habitait alors, abandonnant<lb/>
sa femme, et se mit à errer dans les campagnes, en quête<lb/>
de l’inspiration qui le fuyait. Il buvait, rêvait, dormait sous les<lb/>
treilles, divaguait sous la lune, hagard et fiévreux, mais comme<lb/>
abandonné par la grâce. Ce vagabondage désespéré dura plusieurs<lb/>
semaines, au terme desquelles, épuisé de corps et d’âme, et<lb/>
n’ayant pas écrit une seule note, il se retrouva aux portes de<lb/>
Naples, d’où il n’eut que la force de regagner son logis. Comme<lb/>
il allait y pénétrer, il aperçut auprès du seuil une mendiante qui<lb/>
pleurait très doucement. Un moment, il écouta sa mélopée. Puis<lb/>
envahi par un dernier feu, il se précipita dans sa chambre où il<lb/>
s’enferma, écrivit dans une grande fièvre tout le Stabat Mater,<lb/>
(i) Club d’étudiants de la Suisse-Romande qui représente en ce<lb/>
pays un état d’anarchie permanente — sentimentale et non point<lb/>
politique — dont l’esprit s’apparente beaucoup plus à celui des<lb/>
Wandervogel qu’au surréalisme — encore qu’il ait préfiguré certains<lb/>
aspects de ce mouvement littéraire parisien.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page217">
        
        
        <p>
20<lb/>
</p>
        <p rend="block">
sa plus belle œuvre, sur le thème des pleurs de la vieille, et mourut<lb/>
comme il Vachevait.<lb/>
</p>
        <p rend="center">
★<lb/>
•¥■ *<lb/>
Partout où il y a de la musique, de l’Italie et une certaine<lb/>
qualité de désespoir, je retrouve les contes d’Hoffmann.<lb/>
Mais il s’agit de les vivre plutôt que d’en parler ; vous voyez<lb/>
bien que j’ai quitté cette table écroulée, dans la fumée et les<lb/>
évocations, sous les bouteilles, — et les lampes meurent en<lb/>
jetant une longue flamme.<lb/>
A Venise, sous le brouillard qui cachait le front des palais,<lb/>
une nuit d’hiver, je chantonnais la Barcarolle en descendant<lb/>
le Grand Canal, — c’est une romance assez déchirante, à<lb/>
mi-voix.<lb/>
</p>
      </div>
      
    </body>
  </text>
</TEI>
