<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="ddr1938ja">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Journal d’Allemagne</title>
        <author>Denis de Rougemont</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl/>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1938"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fre"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="page" xml:id="Page9">
        
        <p rend="center"><space/>Voici des notes qui, par leurs dates, prennent la suite<lb/>
du Journal d’un Intellectuel en chômage. Mais il ne<lb/>
s’agit plus de chômage. L’auteur vit en Allemagne<lb/>
hitlérienne, et il y vit de son travail. (Des cours à<lb/>
l’Université d’une ville que l’on n’a pas jugé utile de<lb/>
nommer).<lb/>
Le lecteur sera déçu s’il attend une évocation poétique<lb/>
de l’Allemagne : c’est le régime seul qui relient<lb/>
l’attention. Et l’on n’a pas voulu donner de ce régime<lb/>
un tableau objectif et complet ; mais voici quelques<lb/>
prises sur sa vie quotidienne, sur son existence dans les<lb/>
êtres, celle dont l’Histoire ne nous parlera point, — la<lb/>
plus réelle.<lb/>
<space/>On se demandera sans doute pourquoi ce journal n’est<lb/>
publié qu’après deux ans de tiroir. Les nouvelles qu’il<lb/>
apporte ne sont-elles pas vieillies, dépassées par les événements,<lb/>
et par certaine panique récente ? L’auteur s’est,<lb/>
posé la question d’une manière un peu différente. S’il<lb/>
a tardé à publier ces pages, c’est justement qu’à son<lb/>
retour d’Allemagne, il n’était pas encore fixé sur la<lb/>
nature de leur actualité. Il craignait de n’avoir décrit<lb/>
que des aspects passagers du régime. Et comme son<lb/>
ambition n’était nullement, de faire concurrence aux<lb/>
journalistes d’information, il s’est dit que le seul moyen<lb/>
de vérifier l’actualité de ses notes, c’était d’attendre<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page10">
        
        
        <p rend="center">
quelque temps. Le lecteur va juger que cela suppose<lb/>
une conception assez spéciale de V « actuel ».<lb/>
Ce petit livre est un journal, mais bien que publié,<lb/>
c’est un journal privé. La fonction de ce genre littéraire<lb/>
est à peu près l’inverse de la fonction de la presse.<lb/>
Qu’attendons-nous des journalistes publics, des grands<lb/>
reporters ? Une espèce de stylisation improvisée des<lb/>
événements, conforme aux vues générales d’un parti,<lb/>
ou tout au moins à l’opinion moyenne telle qu’elle se<lb/>
trouve préformée dans un pays. Or le journaliste privé<lb/>
prend au contraire son plaisir à noter ce qui contredit<lb/>
les stylisations opportunes. Ou pour mieux dire — car<lb/>
la contradiction dépend encore trop étroitement des<lb/>
préjugés qu’elle veut réduire — il s’attache aux faits<lb/>
et aux gestes qui ne sont ni tout à fait ce que l’on<lb/>
croyait, ni exactement le contraire. Et il se flatte d’atteindre<lb/>
ainsi, mais dans l’histoire, ce même genre de<lb/>
réalité qu’imaginent les romanciers : le particulier général.<lb/>
Seulement au lieu de décrire des relations<lb/>
amoureuses, il décrit des relations sociales, ou politiques,<lb/>
ou religieuses : une affectivité plus vaste, aux<lb/>
manifestations non moins précises, mais encore peu<lb/>
connues des psychologues, et très curieusement ignorées<lb/>
des sociologues et des hommes politiques.<lb/>
De même que le roman psychologique, centré sur des<lb/>
héros individuels, a traduit la réalité de l’époque qui<lb/>
prend fin sous nos yeux, il se peut que le journal privé<lb/>
soit la forme de transition qui corresponde à la réalité<lb/>
d’un temps nouveau : elle traduit les relations d’une<lb/>
personne avec les passions collectives. Demain peut-<lb/>
être, il n’y aura plus que des manifestes, des épopées<lb/>
de propagande. Je dédie celte brochure à ceux qui,<lb/>
dès maintenant, veulent et préparent un après-demain.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page11">
        
        <p><space/>Fin d’octobre.<lb/>
Des amis se sont étonnés de me voir accepter ce poste,<lb/>
offert par le hasard d’une rencontre, un beau soir de<lb/>
juillet aux Deux-Magots. Je leur réponds qu’on ne m’a<lb/>
pas nommé dans l’ignorance de mes opinions : c’est ce<lb/>
qui assure ici ma liberté. Mon premier livre dit assez<lb/>
mon amour de l’Europe centrale ; et mon deuxième,<lb/>
l’idée que je me fais des régimes totalitaires. Je ne sais<lb/>
si l’on espère me convertir en m’offrant d’en voir un<lb/>
de pfès. Quand cela serait, pourquoi rhe dérober ? S’ils<lb/>
sont dans le vrai, il est urgent de le dire, et de me<lb/>
dédire. Et s’ils se trompent, je saurai mieux pourquoi.<lb/>
De toutes façons, vivre à l’époque d’Hitler, et n’aller<lb/>
point’l’entendre et voir, quand une nuit de chemin de<lb/>
fer y suffirait, c’est se priver de certains rudiments de<lb/>
toute compréhension de notre temps. Mais encore, ce<lb/>
serait peu que le voir de ses yeux. Il faudrait le voir<lb/>
comme à travers son peuple, par les yeux de ses sectateurs<lb/>
et par les yeux de ses victimes, tel qu’on le crée<lb/>
et tel qu’on le subit… J’ai donc accepté pour un an.<lb/>
Et me voici depuis un mois bientôt dans cette ville<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page12">
        
        
        <p>
de l’Ouest, non loin du Rhin. Ancienne ville d’Empire,<lb/>
vieille culture, richesse moderne, de la mauvaise époque.<lb/>
Je la connaissais un peu, par quelques brefs passages,<lb/>
un arrêt de deux jours « avant le régime ». Mais<lb/>
je suis arrivé persuadé que tout était changé, depuis<lb/>
janvier 33, de ce que j’avais aimé dans ce pays. Cette<lb/>
idée m’a peut-être égaré, les premiers jours. Variante<lb/>
moderne de l’illusion classique du voyageur. On passe<lb/>
la frontière d’une de ces nations neuves : on s’imagine<lb/>
que tout, êtres et choses, va nous montrer des marques<lb/>
de la révolution. Et certes, en ce petit matin de gare,<lb/>
à Saarbrücken, c’est le « Heil’ler » tout machinal (le<lb/>
Heil Hitler déjà rodé) des ouvriers entrant dans la buvette<lb/>
qui m’a frappé (huit mois à peine qu’ils sont Allemands<lb/>
du III* Reich !) Puis deux ou trois incidents que<lb/>
je vais dire, et ces intérieurs entrevus en cherchant<lb/>
un appartement. Mais au cours des semaines suivantes,<lb/>
il m’a semblé que la révolution redevenait à peu près<lb/>
invisible. Le phénomène est d’ailleurs bien connu :<lb/>
c’est aux premiers contacts que l’on perçoit le mieux<lb/>
l’étrangeté d’un pays étranger ; tout de suite après, par<lb/>
contre-coup, l’on devient sensible aux ressemblances.<lb/>
Ainsi j’ai retrouvé ma vieille Germanie dans les cafés,<lb/>
dans la ville médiévale, dans l’odeur douce des magasins<lb/>
de tabac, dans la tristesse des ciels pesants sur les<lb/>
rues grises et trop bien astiquées.<lb/>
Méthode : Se garder d’attribuer au national-socialisme<lb/>
tous les traits caractéristiques de la vie allemande d’aujourd’hui.<lb/>
C’est l’erreur habituelle des reporters qui<lb/>
ont mal ou point connu l’Allemagne ancienne.<lb/>
Voici donc ce que je retiens de mes observations depuis<lb/>
un mois. (Il ne s’agit que de très petits faits, qui<lb/>
peuvent décrire une atmosphère, mais non point fonder<lb/>
un jugement.) <lb/>
A la douane. — Je vais au Zollamt de la gare pour<lb/>
retirer mes malles et le lit de mon petit garçon. — Si<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page13">
        
        
        <p>
c’était un chariot de bébé, me dit-on, il passerait. Mais<lb/>
c’est un lit, donc c’est un meuble. Il faut payer. — C’est<lb/>
un chariot, dis-je, puisqu’il a des roues. (En effet, il se<lb/>
trouve muni de quatre roulettes de caoutchouc). Vaincu<lb/>
par cet argument spécieux, le douanier cède. Mais il<lb/>
entend se rattraper sur le reste. On ouvre une malle.<lb/>
Posé sur des vêtements, un livre apparaît. Le douanier<lb/>
s’en empare : — Est-ce de la Hetzpropaganda ? 1 demande-t-il<lb/>
d’un air menaçant. — Nous ne connaissons<lb/>
pas ce genre de littérature en France. — Traduisez-moi<lb/>
le titre ! — « Petit manuel des mères ». Rageur, il<lb/>
fouille dans les mouchoirs. Nouvelle discussion à propos<lb/>
d’un numéro de revue allemande. Le ton monte.<lb/>
Cela va se gâter, car il y a toute une bibliothèque au<lb/>
fond de la malle. Mais un second douanier s’est approché,<lb/>
attiré par nos éclats de voix. Il coupe court : Nie<lb/>
mehr Krieg. Erledigt ! (Plus jamais de guerre ! 'C’est en<lb/>
ordre !) <lb/>
(L’Anglais noterait dans son carnet: Tous les douaniers<lb/>
allemands sont des espions mais en même temps<lb/>
des pacifistes.) <lb/>
Appariements. — Le quartier de l’Université est le<lb/>
plus riche de la ville. Grandes villas et palais dans des<lb/>
jardins, larges avenues luisantes et ombragées. La plupart<lb/>
des maisons à vendre ou à louer. Sur les plus belles<lb/>
flotte un drapeau à croix gammée, et la plaque de la<lb/>
grille indique le siège d’un état-major de S.S. ou de<lb/>
S.A. Les propriétaires juifs qui n’ont pas émigré essayent<lb/>
de louer un ou deux étages. Nous avons visité de<lb/>
beaux appartements, au mobilier trop luxueusement<lb/>
1900, mais ils sont réservés aux juifs, comme j’aurais<lb/>
du le voir par cette indication : für n. a. (pour non-<lb/>
aryens) que portaient les annonces du journal. On nous i.<lb/>
i. « Propagande de haine » : on désigne ainsi, en Allemagne,<lb/>
les ouvrages anti-hitlériens.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page14">
        
        
        <p>
reçoit et l’on nous renvoie avec un sérieux méfiant et<lb/>
résigné, presque sans nous regarder. A la fin de l’après-<lb/>
midi, nous trouvons enfin un propriétaire aryen. C’est<lb/>
une vieille dame aimable qui parle un français fort passable.<lb/>
Elle n’habite plus qu’une pièce au dernier étage<lb/>
de son hôtel. Le reste est « loti ». Quatre jeunes ménages<lb/>
et trois célibataires. Cuisine commune. Nous aurons le<lb/>
rez-de-chaussée : trois pièces immenses et sombres, un<lb/>
hall à colonnes de marbre. Le tapis luxueux de l’entrée<lb/>
porte des traces de pneus : un locataire remise sa moto<lb/>
sous l’escalier.<lb/>
<space/>Premier échange. — Trois jours après notre arrivée,<lb/>
j’ai pris contact avec le Séminaire de langues romanes<lb/>
où je vais enseigner. (Le semestre s’ouvrira au début<lb/>
de novembre). Dans la bibliothèque, un seul étudiant.<lb/>
11 a dû penser que j’étais le nouveau professeur. Je<lb/>
l’aborde et il se lève brusquement pour me saluer. Il<lb/>
lisait un livre français : La Révolution nécessaire,<lb/>
d’Aron et Dandieu.<lb/>
— Je dois faire, me dit-il, une causerie sur le mouvement<lb/>
personnaliste, ce soir, à la réunion politique<lb/>
des S. A.<lb/>
— Que pensez-vous de ce livre ?<lb/>
— C’est très bien pour la France, me semble-t-il,<lb/>
mais c’est injuste pour nous. Vous avez vos problèmes<lb/>
et nous les nôtres 1.<lb/>
<space/>5 novembre.<lb/>
Séance d’ouverture du semestre d’hiver, pour notre<lb/>
séminaire. Le Dr N. professeur ordinaire, me reçoit<lb/>
dans son bureau avant la petite cérémonie.<lb/>
— Combien aurai-je d’étudiants ? i.<lb/>
i. Je me rends compte après coup du caractère symbolique de<lb/>
celte petite anecdote. Toutes les conversations que j’ai eues depui ?<lb/>
avec des hitlériens reproduisent le schéma do ce premier échange.<lb/>
(Note de i$3&amp;).<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page15">
        
        
        <p>
— Une quarantaine, probablement. Avant 33 — (toujours<lb/>
ce seuil !) — il y en avait près de 300. Mais c’était<lb/>
beaucoup trop par rapport aux postes vacants. On a<lb/>
pris des mesures pour enrayer le chômage des intellectuels.<lb/>
On contingente les inscriptions. Et naturellement,<lb/>
les non-aryens… (Geste de barrage).<lb/>
Nous pénétrons dans la grande salle. Ils sont en effet<lb/>
une quarantaine au plus, trois ou quatre en uniforme<lb/>
brun ou noir. Présentation du nouveau « lecteur<lb/>
 », après quoi, le Dr N. prononce son allocution. En<lb/>
terminant, il lève le bras d’un geste timide : — a Et<lb/>
en l’honneur de nos études romanes, Sieg heil ! » Un<lb/>
court silence, puis il se reprend : — « Et aussi en l’honneur<lb/>
de l’Allemagne !… » Gêne. Tous ont senti l’hésitation.<lb/>
<lb/>
<space/>Ce n’est guère qu’à de très petits signes de ce genre<lb/>
que j’ai pu distinguer, jusqu’ici, la pensée véritable des<lb/>
hommes avec qui je vais vivre. Comme tous les refoulés,<lb/>
ils ne se trahissent guère que par certains « lapsus révélateurs<lb/>
 ». Encore serait-il exagéré de déduire de cette<lb/>
hésitation du Dr N. qu’il est mal disposé pour le régime.<lb/>
Peut-être, simplement, n’a-t-il pas encore pris<lb/>
l’habitude du geste par lequel tout discours officiel doit<lb/>
réglementairement se terminer.<lb/>
<space/>6 novembre.<lb/>
Les premiers jours, nous courions aux fenêtres chaque<lb/>
fois que la rue retentissait de chants. C’était une troup'e<lb/>
noire ou brune, par rangs de trois, qui défilait ; ou bien<lb/>
une formation de la Hillerjugend, du Jungvolk ou du<lb/>
B. D. AL, grosses petites filles ou très jeunes garçons1.<lb/>
Mais déjà le rythme de ces chants — une phrase, puis i.<lb/>
i. De C à 13 ans, les garçons fort partie du Jungvolk ; de n à<lb/>
18 ans, de la Hillerjugend ; il 18 ans, ils deviennent S. A. ou S. S.<lb/>
(Schutzsla/jeln, troupe d’élite et do police). Les filles font partie<lb/>
du 13. D. M. (Bund Deutscher Miklel) puis du N. S. Frauenvcrein,<lb/>
qui correspond aux S. A.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page16">
        
        
        <p>
un silence pendant quatre pas — nous est devenu familier.<lb/>
Le défilé fait partie de l’atmosphère allemande<lb/>
comme les embouteillages de l’atmosphère parisienne.<lb/>
On ne se retourne même plus.<lb/>
<space/>9 novembre.<lb/>
Ville pavoisée pour l’anniversaire du putsch de Munich<lb/>
en 1923. Peu de drapeaux dans les beaux quartiers : un<lb/>
ou deux par villa seulement. Mais les maisons des rues<lb/>
commerçantes et des quartiers populaires sont rouges<lb/>
du haut en bas. Seul le palais Rothschild reste nu, scandaleusement<lb/>
nu, au fond de sa pelouse soignée.<lb/>
Au coin de la place de l’Opéra, une demi-douzaine de<lb/>
S. S. bottés me barrent la roule, agitant des troncs sous<lb/>
mon nez : « Pour le W. H. W. !1 » Mon « Non merci »<lb/>
les laisse sans voix.<lb/>
J’ai entendu vanter et dénigrer cette 'œuvre. Selon les<lb/>
uns, le produit de la collecte hebdomadaire sert uniquement<lb/>
à fournir aux pauvres des vêtements, du charbon<lb/>
et du pain. Selon d’autres, une bonne part de<lb/>
l’argent extorqué aux passants craintifs a va pour les<lb/>
armements », c’est-à-dire on ne sait où. Quoi qu’il en<lb/>
soit, j’ai déjà pu constater que l’État retient 7°/0 de<lb/>
mon traitement comme « don volontaire » au 'W. H. W.<lb/>
Mon devoir est donc fait, si devoir il y a. Et au surplus,<lb/>
je tiens essentiellement à ce qu’un passant sur mille —<lb/>
moi par exemple — oppose un refus de principe à ces<lb/>
bruyantes sollicitations. Le spectale des pauvres gens<lb/>
assaillis par ces bandes insolentes, et donnant leurs<lb/>
pfennigs par crainte des listes noires, produit un sentiment<lb/>
de honte générale. Tâchons du moins de sauver<lb/>
l’honneur. (Il est vrai que mon geste perd beaucoup de<lb/>
sa portée du fait que je suis étranger.) <lb/>
Au-dessus des grandes artères, on a tendu des calicots<lb/>
rouge-brique portant ce slogan ou « Schlagwort » : La l.<lb/>
</p>
        <p>
l. Winterhiljswerh : œuvre du 6ecours d’hiver,.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page17">
        
        
        <p>
lutte contre la faim et le froid est notre guerre. Est-ce<lb/>
une déclaraiion pacifiste ? Ou bien ne peut-on enthousiasmer<lb/>
l’Allemand qu’en lui parlant de « guerre », lut-<lb/>
ce même contre le l’roid ?<lb/>
Dimanche dernier, c’était le jour de VEinlopfgericht.<lb/>
Ce jour-là, chaque ménage se restreint à un plat unique,<lb/>
brouet de lard, de choux et de pommes de terre, afin<lb/>
de pouvoir donner la différence au W. II. W. A titre<lb/>
d’exemple et de propagande, les notabilités de la ville<lb/>
tiennent à prendre ce repas en public, à des tables dressées<lb/>
devant l’Opéra. Tout cela sans trop de gaîté, avec<lb/>
une sorte d’application. Apprentissage du civisme nouveau,<lb/>
avec un regard méfiant vers le voisin qui est<lb/>
membre du Parti. Morale de Sparte embourgeoisée.<lb/>
La Révolution ne serait-elle qu’une façade rouge pour<lb/>
abriter le petit-bourgeois ? Une campagne de propagande<lb/>
confiée aux soins de la police ? Une diversion<lb/>
à la faveur de quoi l’armée se reforme et les luttes<lb/>
sociales s’assourdissent ? C’est bien ce qu’on me disait<lb/>
à Paris…<lb/>
<space/>11 novembre.<lb/>
U encontre. — Ce matin, j’ai ressenti pour la première<lb/>
fois quelque chose de tragique dans la présence du<lb/>
régime, quelque chose qui me révèle sans doute l’un<lb/>
de ses aspects les plus profonds.<lb/>
<space/>Dans cette église baroque de Sainte-Catherine —<lb/>
murs couverts d’armoiries et de cimiers vieil or, galeries<lb/>
de bois peintes de scènes de la Bible — c’est à peine<lb/>
si je trouve une place assise. Je note la proportion considérable<lb/>
des hommes dans l’assemblée. (Mais où sont les<lb/>
jeunes gens ?) Et le recueillement profond.. Il m’a semblé<lb/>
aussi que l’on chantait mieux que naguère, sur un<lb/>
rythme moins alangui. Le pasteur a parlé de l’héroïsme.<lb/>
Le héros chrétien n’est pas celui qui meurt glorieusement<lb/>
pour la puissance de sa race, mais celui<lb/>
qui croit humblement jusqu’à la mort. Le Christ n’est<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page18">
        
        <p>
pas mort en héros, mais en paria, aux yeux de sa<lb/>
nation.<lb/>
'Comme je sortais, vivement impressionné par le courage<lb/>
sérieux (sans nul défi) que suppose hic et nunc<lb/>
une telle prédication, un chant puissant, soudain, a retenti<lb/>
au tournant de la rue. 'C’était un défilé de chemises<lb/>
brunes. Us ont passé longuement devant le porche<lb/>
du temple, repoussant le flot des sortants. Je comprenais<lb/>
à peine les paroles de ces phrases brèves, clamées<lb/>
à pleine voix, entrecoupées de pas rythmés. Un voisin<lb/>
me les répète entre les dents : il est question de a notre<lb/>
force » et de drapeaux qu’il faut teindre dans le sang<lb/>
des juifs.<lb/>
<space/>Fin de novembre.<lb/>
Huit semaines de séjour, quatre d’enseignement.<lb/>
Essayons de faire le point, parmi tant de petits faits<lb/>
contradictoires, notés au jour le jour et sans souci de<lb/>
leur possible insignifiance 1. Le mieux sera sans doute<lb/>
d’envisager l’un après l’autre quelques types sociaux<lb/>
très courants, et quelques situations bien circonscrites.<lb/>
Les bourgeois. — J’arrivais de Paris persuadé que<lb/>
l’hitlérisme est un mouvement « de droite », une dernière<lb/>
tentative pour sauver le capitalisme et les privilèges<lb/>
bourgeois, comme disent les socialistes ; ou encore<lb/>
: un rempart contre le bolchévisme, comme disent<lb/>
les réactionnaires.<lb/>
Je vois beaucoup de bourgeois : professeurs, médecins,<lb/>
commerçants, industriels, avocats, employés, rentiers<lb/>
plus ou moins ruinés : il me faut bien reconnaître<lb/>
qu’ils sont tous contre le régime. 'C’est un bolchévisme<lb/>
déguisé, répètent-ils. Drôle de « rempart ». Us se plaignent<lb/>
de ce que toutes les réformes soient en faveur des<lb/>
i. On a supprimé, pour la présente publication, bon nombre do<lb/>
remarques sur des personnes privées, et quelques interrogations<lb/>
« naïves » auxquelles la suite répond suffisamment. (Note de 11938).<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page19">
        
        
        <p>
ouvriers et des paysans ; et que les impôts prennent les<lb/>
proportions d’une confiscation de capital ; et que la vie<lb/>
de famille soit détruite, l’autorité des parents sapée, la<lb/>
religion dénaturée, éliminée de l’éducation, persécutée<lb/>
par mille moyens sournois, méthodiquement.<lb/>
Mais si je les interroge sur leurs projets de résistance,<lb/>
ils se dérobent. Je parviens à leur faire avouer que le<lb/>
bolchévisine brun est tout de même, à leurs yeux,<lb/>
moins affreux que le rouge. II n’v a pas eu de massacres.<lb/>
Tout se passe d’une manière progressive et ordonnée.<lb/>
Bientôt ils n’auront plus de fortune, mais ils<lb/>
conserveront leurs titres et leurs fonctions, sous des<lb/>
maîtres nouveaux. (Le gouverneur de la province est<lb/>
un ancien employé de postes, ventripotent et qu’on juge<lb/>
très vulgaire.) <lb/>
Partout la même crainte paralyse en germe tout essai<lb/>
de résister : si ce n’étaient pas les bruns qui avaient le<lb/>
pouvoir, ce seraient les rouges. Ils n’imaginent pas<lb/>
d’autre alternative. De fait, ces « possédants » n’ont<lb/>
jamais cru au régime de Weimar. Il n’y a sans doute<lb/>
pas en Europe de classe plus indifférente à la vie politique,<lb/>
plus passive vis-à-vis de l’État, plus lâche devant<lb/>
le fait accompli — et toujours accompli par d’autres,<lb/>
forcément — plus dénuée d’esprit civique, pour tout<lb/>
dire.<lb/>
Par un curieux paradoxe, c’est le régime national-<lb/>
socialiste qui est en train de leur faire découvrir le fait<lb/>
social et les problèmes qu’il pose. D’une part, la force<lb/>
et la rapidité de l’ascension hitlérienne ont été l’expression<lb/>
directe d’une carence du sens civique, loi générale<lb/>
qui se vérifie dans tout pays totalitaire. D’autre<lb/>
part, le régime nouveau a pris à tâche d’éduquer tout<lb/>
ce monde : d’où le didactisme pesant des innombrables<lb/>
discours politiques et des leaders de la presse mise au<lb/>
pas.<lb/>
Certes, les Allemands ont toujours eu le sens du<lb/>
groupe, et l’on est trop souvent tenté d’expliquer le<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page20">
        
        
        <p>
national-socialisme par ce besoin de marcher ensemble,<lb/>
de chanter ensemble, de boire et de penser ensemble.<lb/>
En réalité, ce phénomène est aussi vieux que les Alle-<lb/>
magnes ; il ne peut donc rien expliquer de ce qui s’y<lb/>
passe de tout nouveau. Un régime totalitaire n’exprime<lb/>
point tant l’âme collective d’un peuple que le besoin de<lb/>
porter remède à ses carences profondes, et de les compenser.<lb/>
Hitler est en train d’opérer un dressage du peuple<lb/>
allemand (comme Staline, un dressage du russe) ,<lb/>
dressage dont les buts n’ont rien de traditionnel, bien<lb/>
au contraire. Tous les efforts de la propagande pour<lb/>
restaurer je ne sais quel hypothétique et préhistorique<lb/>
germanisme sont destinés — plus ou moins consciemment<lb/>
— à masquer le caractère anti-allemand des méthodes<lb/>
qu’on applique en fait. Méthodes prussiennes, disent<lb/>
les Allemands du Sud ; méthodes slaves grognent les<lb/>
Prussiens. Méthodes jacobines, à mon sens. Car ce qu’il<lb/>
s’agit d’inculquer à cette inerte bourgeoisie, ce n’est<lb/>
pas le sens du groupe, qu’elle avait, mais le sens de<lb/>
l’État, qu’elle n’a pas. Le sens de l’unité allemande, de<lb/>
la prépondérance de l’intérêt allemand sur les intérêts<lb/>
de classe, et sur tout intérêt privé.<lb/>
Voilà la grande révolution, dans un pays où la vie<lb/>
intérieure d’une part, et la séparation des classes de<lb/>
l’autre, étaient les vrais fondements des mœurs.<lb/>
Seulement, il y a cette différence profonde entre le<lb/>
jacobinisme et le national-socialisme : c’est que le premier<lb/>
parlait des droits du citoyen, tandis que le second<lb/>
ne parle que de ses devoirs.<lb/>
Je ne vois pas de raisons théoriques de préférer l’un<lb/>
de ces systèmes à l’autre. Ou plutôt chaque raison qui<lb/>
se présente, aussitôt en évoque une contraire ; c’est un<lb/>
vertige dialectique.<lb/>
<space/>Un petit industriel. — Avant 1933, sa vie était impossible<lb/>
: grèves, menaces de mort de la part des extrémistes,<lb/>
discussions épuisantes avec le syndicat, tréso<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page21">
        
        
        <p>
rerie en délire. C’était la « liberté ». Maintenant, plus<lb/>
rien n’est libre, mais tout marche, assure-t-il, ou va<lb/>
marcher. Plus de discussions. Le « Führer d’entreprise »<lb/>
n’a pas le droit de renvoyer ses ouvriers, mais ceux-ci<lb/>
n’ont pas le droit de se mettre en grève. La paix sociale<lb/>
a été obtenue par la fixation des devoirs réciproques à<lb/>
un niveau de justice fort médiocre, mais stable. — En<lb/>
somme, vous êtes content ? Il sourit, hausse un peu les<lb/>
épaules, fait oui de la tête. Demain, il doit partir pour<lb/>
un Schulungslager (camp d’éducation sociale). Ça ne<lb/>
l’enchante pas.<lb/>
Je le revois trois semaines plus tard.<lb/>
— Ce camp ?<lb/>
— Eh bien voilà : nous étions dans une grande maison,<lb/>
logeant deux par deux dans des chambres confortables.<lb/>
J’avais pour compagnon un ouvrier de mon<lb/>
usine. On apprend à se connaître en partageant la même<lb/>
chambre. Nous suivions des cours de politique et d’économie.<lb/>
Nous chantions ensemble. On nous interrogeait.<lb/>
La plupart des soirées libres, nous les passions en commun<lb/>
à l’auberge du village…<lb/>
Je le sens tout rajeuni : il est retourné à l’école ;<lb/>
et tout délivré : ces ouvriers sont au fond des braves<lb/>
types, on peut leur parler sans relever le menton…<lb/>
J’ai cru pouvoir déduire des propos de ce petit patron,<lb/>
et de quelques autres, une réponse un peu moins grossière<lb/>
à la question courante : le régime est-il de gauche<lb/>
ou de droite ? Voici : le régime est beaucoup plus à<lb/>
gauche'qu’on ne le croit en France, et un peu moins<lb/>
qu’on ne le croit chez les bourgeois allemands. Mais<lb/>
sans doute une réponse exacte ne saurait-elle être donnée,<lb/>
la question étant elle-même fort irréelle dès que<lb/>
l’on quitte le plan de la polémique ; (relative à des<lb/>
partis-pris opposés mais incommensurables, et par nature,<lb/>
indépendants de toute information précise.) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page22">
        
        
        <p><space/>Un Israélite. — Après les plaisanteries d’usage sur les<lb/>
chefs du régime, et quelques indications sur les mesures<lb/>
vexatoires prises à l’égard des Juifs (c’est très<lb/>
simple : ils ne peuvent ni rester ni partir) , il en vient<lb/>
à me parler non sans une vive nostalgie de l’œuvre<lb/>
de rapprochement franco-allemand qu’il avait entreprise<lb/>
dans celle ville. Echange d’étudiants, conférences,<lb/>
cercles d’études, aide bénévole aux étudiants en langues<lb/>
romanes, voyages, bibliothèques créées ou enrichies,<lb/>
concerts… « Tout cela est passé » conclut-il. Cette petite<lb/>
phrase contient une somme de vérité que l’esprit se<lb/>
refuse à concevoir. (L’esprit répugne à enregistrer le<lb/>
fait accompli, ou à penser l’irréversible. Et l’esprit juif<lb/>
sans doute plus que tout autre : c’est pourquoi il est<lb/>
libéral. Rien de moins juif, à mon sens, que Marx).<lb/>
'Ce qui est passé, c’est une forme de culture, séduisante,<lb/>
aimable et « profonde », mais à tel point coupée<lb/>
de la vie « grossière » des masses qu’elle n’a pas résisté<lb/>
un seul jour au réveil brusque de certains instincts. Mais<lb/>
je ne vais pas redire ici ce que je suis en train d’écrire<lb/>
ailleurs1. Je noterai simplement qu’un Juif, cultivé,<lb/>
libéral et bourgeois, ne peut vraiment concevoir l’hitlérisme<lb/>
qu’en tant qu’absurdité totale. Ce n’est pas l’antisémitisme<lb/>
qui lui demeure impénétrable — loin de là !<lb/>
biens des juifs le partagent — mais c’est une conception<lb/>
du monde fondée sur la force du fait, où sa pensée ne<lb/>
trouve plus de repères.<lb/>
Il est d’ailleurs injuste, ou inexact, de dire en général<lb/>
: le Juif. Ici-même, j’en distingue au moins trois<lb/>
espèces des plus diverses. Le Juif dont je viens de parler<lb/>
se confond presque avec le type européen du libéral.<lb/>
Il en est d’autres (on le prétend) , qui sont devenus<lb/>
marxistes et même staliniens, tant par idéalisme que<lb/>
par ressentiment. Ils chérissent un anti-Fübrer, qui fera<lb/>
i. Dans Penser avec les mains, ouvrage terminé au cours de cet<lb/>
hiver allemand, et sous le coup des questions les plus gênants<lb/>
que ne cessait de me poser l’hUlérisme.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page23">
        
        
        <p>
mieux que le Führer des goyes. Mais la plupart de<lb/>
ceux que l’on voit encore dans un café de la place de<lb/>
l’Opéra paraissent, il faut l’avouer, justifier les slogans<lb/>
grossiers de la propagande hitlérienne. Bedonnants et<lb/>
bagués, le cigare au milieu de la bouche, ils<lb/>
représentent le type vulgarisé du capitaliste insolent.<lb/>
Goebbels et les Führers locaux n’ont pas eu de peine<lb/>
à concentrer sur eux la haine envieuse que vouent<lb/>
les petits aux gros à l’intérieur des classes bourgeoises.<lb/>
Nul besoin de recourir à des faux manifestes, tels<lb/>
que les Protocoles des Sages de Sion : il suffisait de<lb/>
montrer du doigt ces ventres, et de rappeler aux parents<lb/>
humiliés que leurs enfants ne sont jamais les premiers<lb/>
dans une classe où se trouvent des Juifs…<lb/>
Ou bien le ressentiment n’est pas le seul fait des gauches<lb/>
 ; ou bien l’hitlérisme est de gauche. Dans les deux<lb/>
cas, nos droites se trompent.<lb/>
Les étudiants. — Dans la plupart des universités allemandes,<lb/>
le nombre des étudiants en langues romanes<lb/>
est tombé au dixième de ce qu’il était en 1932. Certes,<lb/>
il fallait combattre le chômage. Mais de fait, les jeunes<lb/>
bacheliers sont obligés de faire six mois de camp de<lb/>
travail, deux ans de service militaire, et parfois une<lb/>
année de Lehrakademie (gymnastique et pédagogie) <lb/>
avant d’entrer à l’Université : d’où plusieurs années<lb/>
creuses, au cours desquelles on compte sans doute<lb/>
qu’ils perdront le goût des études. A cela s’ajoute la<lb/>
grande difficulté d’obtenir des livres français, à cause<lb/>
du régime des devises. Notre culture perd du terrain<lb/>
dans des proportions inquiétantes. Et la culture en<lb/>
général.<lb/>
<space/>Parmi ceux qui suivent mes cours, la plupart sont<lb/>
des étudiants de quatrième ou de cinquième année. C’est<lb/>
la dernière génération d’avant le régime. Us connaissent<lb/>
Gide, Claudel, Giraudoux, mieux que moi. L’un<lb/>
d’eux me présente un travail sur les Nouvelles Nour<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page24">
        
        
        <p>
ritures de Gide, que je viens de recevoir et lui ai prêtées.<lb/>
Il s’étonne sincèrement du communisme affiché<lb/>
par l’auteur, et conclut que « ce doit être une erreur,<lb/>
de la part de ce poète. » Même réaction à propos de<lb/>
Giono, qu’ils adorent, et qu’ils jugent, non sans raison,<lb/>
plus proche des idéologies pré-hitlériennes que du<lb/>
socialisme qu’il professe.<lb/>
<space/>Les plus jeunes ont l’air moins ouvert. Ils sortent du<lb/>
camp de travail. Le professeur ne leur inspire plus<lb/>
ce respect dû au titre et même à l’âge, qui était naguère<lb/>
si frappant en Allemagne. C’est simplement<lb/>
l’indispensable technicien — d’ailleurs mauvais gymnaste<lb/>
et vivant à l’écart de « la vie » — dont on peut<lb/>
recevoir une certaine somme de « connaissances ».<lb/>
Je leur demande de répondre par écrit à cette question<lb/>
: « Pourquoi j’étudie les langues romanes ». Trois<lb/>
sur six donnent pour raison que la radio des Jeunesses<lb/>
hitlériennes diffuse des causeries en français et que<lb/>
cela prouve qu’il est « utile » de connaître cette langue<lb/>
du voisin.<lb/>
Un peu avant le début du semestre, une ordonnance<lb/>
du Fiihrer de l’Instruction publique a déclaré dissous<lb/>
et illégaux tous les « corps » d’étudiants sans exception.<lb/>
La portée de cette révolution dans les mœurs est<lb/>
soulignée chaque semaine par l’organe universitaire<lb/>
du Parti, le Bewegung. Rien en France ne donnerait<lb/>
une idée de la violence démagogique de ces articles.<lb/>
Car elle est moins dans la vivacité, voire dans la grossièreté<lb/>
des termes, que dans la volonté de pourchasser<lb/>
l’opposition vaincue jusque dans ses derniers retraits,<lb/>
au plus intime de la vie intérieure. On ne se contente<lb/>
plus d’une soumission même exemplaire : on dénonce<lb/>
comme « asocial » celui qui ne manifeste pas une<lb/>
« joyeuse » ardeur au service du Parti. Voici la<lb/>
« Prière d’un Philistin » (Spiessers Nachtgebet) publiée<lb/>
par le Bewegung de cette semaine :<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page25">
        
        
        <p>
J’ai suivi mes cours avec zcle<lb/>
et j’ai brillé au séminaire.<lb/>
J’ai sacrifié un demi-sou à la criante misère du peuple<lb/>
et je n’ai pas manqué le service ce soir.<lb/>
J’ai fait attester ma présence<lb/>
et j’ai lu avec enthousiasme le V. B. 2.<lb/>
J’ai payé aujourd’hui ma cotisation à la S. A.<lb/>
Car je suis un ami de l’ordre. — Amen.<lb/>
Dans un autre numéro, l’article de tête est intitulé :<lb/>
Arrogance académique. J’eu traduis quelques passages :<lb/>
<space/>« Il fut un temps en Allemagne où l’on se croyait<lb/>
tout permis, et nous pensons avec un doux ricanement<lb/>
à cette époque wilhelrninienne où un « Akudemiker »<lb/>
(étudiant de l’Université) planait à une hauteur infinie<lb/>
au-dessus de l’ouvrier d’usine, et où n’importe quelle<lb/>
ridicule tête vide toisait avec mépris ceux qui n’appartenaient<lb/>
pas à la « société ». Le national-socialisme a<lb/>
détruit les classes et les castes. Il a libéré l’ouvrier de<lb/>
la folle illusion de la classe, corps étranger dans la<lb/>
nation. Et les partis bourgeois, sans qu’il nous en ait<lb/>
coûté beaucoup d’efforts, ont tourné en bouillie comme<lb/>
un pudding raté. Pourtant, il nous semble parfois que<lb/>
l’épuration n’a pas été poussée aussi loin de ce côté<lb/>
que du côté du marxisme, et que derrière le célèbre<lb/>
col dur se cache encore l’opinion des « gens bien ».<lb/>
Ce qui nous choque en particulier, c’est l’attitude réticente<lb/>
des universitaires. Tout se passe ici comme s’il<lb/>
n’.y avait jamais eu de 30 janvier. Ici plus que partout<lb/>
ailleurs règne l’opinion qu’avant « c’était tout de même<lb/>
le bon temps ». Du point de vue égoïste de ces étudiants<lb/>
d’hier, c’est compréhensible. Pour eux et leur<lb/>
caste, c’était le bon temps ! Il doit être pénible de<lb/>
« s’abaisser » de l’état de demi-dieu académique à celui<lb/>
de « camarade » ( !! !) populaire. On fait bonne mine<lb/>
à mauvais jeu. Mais intérieurement on enrage, et à i.<lb/>
</p>
        <p>
i. Le service des S. A. qui a lieu deux soirs par semaine,<lb/>
a. Vœlkischer beobachter, quotidien officiel du Parti.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page26">
        
        
        <p>
la table de café du « corps » on ne connaît plus de<lb/>
retenue. Certaines déclarations ordurières prononcées<lb/>
là n’ont certes rien d’académique… »<lb/>
<space/>Un tel article permet de mesurer la nature exacte<lb/>
des résistances au régime qui subsistent encore. On<lb/>
peut à peine parler d’opposition. C’est plutôt contre<lb/>
une inertie conservatrice que lutte aujourd’hui le Parti.<lb/>
<space/>Un « opposant ». — Je me promène avec un de mes<lb/>
étudiants. Il est déjà doldor phil., et il voudrait se<lb/>
perfectionner en français, dans l’attente d’une situation.<lb/>
Il craint d’ailleurs de n’en point trouver, n’étant<lb/>
pas du Parti. Il a fait beaucoup de psychanalyse :<lb/>
« Cela m’avait même complètement démoli, un temps.<lb/>
On ne peut plus croire à rien. » Maintenant il est disciple<lb/>
de Nicolaï Hartmann : la volonté, le réel, l’orgueil<lb/>
de l’homme… Le régime le dégoûte et le repousse.<lb/>
C’est la dictature des butors et des imbéciles.<lb/>
Je lui pose ma question habituelle : — Que comptez-<lb/>
vous faire contre ces gens, contre cet état de choses ?<lb/>
— On ne peut rien faire. Et en tout cas, je suis déjà<lb/>
trop vieux. — Trop vieux, vous ? Quel âge avez-vous ?<lb/>
— 27 ans. Mais le Fiihrer l’a bien dit, l’autre jour :<lb/>
les hommes qui avaient plus de vingt ans en 1933 ne<lb/>
comprendront jamais les temps nouveaux.<lb/>
Il prépare pour le séminaire un travail sur Barrés :<lb/>
« la terre et les morts », c’est à peu près le Blut und<lb/>
Boden (sang et sol) des nazis. Comme il aime Barrés,<lb/>
cela le rassure. C’est une voie d’approche, un compromis<lb/>
avec le régime détesté 1.<lb/>
<space/>Un communiste. — Dans sa petite cuisine, où nous<lb/>
sommes attablés, depuis deux heures il me raconte ses<lb/>
bagarres avec les nazis, avant 33, quand il était en<lb/>
feldgrau (l’uniforme des communistes) et les autres en<lb/>
brun. C’est un dur. Chômeur depuis sept ans. Ancien i.<lb/>
i. (Note de ig38). Cet étudiant vient d’entrer dans le Parti.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page27">
        
        
        <p>
chef d’une Kameradschaft (compagnie de miliciens<lb/>
rouges). Irréductible, il me l’affirme solennellement.<lb/>
Mais lui aussi se sent trop vieux pour continuer la lutte,<lb/>
il a 50 ans. Se bagarrer encore ? Ils ne sont pas comme<lb/>
ça, les ouvriers allemands. « Vous autres Français, me<lb/>
dit-il, vous ne rêvez que révolutions et émeutes. Vous<lb/>
ne savez pas ce que c’est. Nous en avons eu assez chez<lb/>
nous. Maintenant nous voulons du travail et notre tasse<lb/>
de café au lait le matin. Qu’on nous donne ça, Hitler<lb/>
ou un autre, ça suffira. La politique n’intéresse pas les<lb/>
ouvriers quand ils ont de quoi manger et travailler.<lb/>
Hitler ? Il n’a qu’à appliquer son programme, maintenant<lb/>
qu’il a gagné. C’était presque le même programme<lb/>
que le nôtre ! Mais il a été plus malin, il a<lb/>
rassuré les bourgeois en n’attaquant pas tout de suite<lb/>
la religion… » Tout d’un coup il se lève de son tabouret<lb/>
et avec un grand geste, le doigt pointé en l’air :<lb/>
« Je vais vous dire une chose : si tous l’abandonnent,<lb/>
tous ces gros cochons qui sont autour de lui (et il<lb/>
nomme les principaux chefs du régime) eh bien moi 1<lb/>
(il se frappe la poitrine) moi je me ferai tuer pour<lb/>
lui ! » Et il répète : « Lui au moins, c’est un homme<lb/>
sincère, et c’est le seul… »<lb/>
<space/>Un a vieux combattant » du régime. — On les reconnaît<lb/>
tout de suite : un type physique qui tranche<lb/>
sur celui des bourgeois et des ouvriers : plus dur, sportif,<lb/>
le regard froid et « objectif », teint pâle, lunettes,<lb/>
une lourdeur dans le bas du visage1.<lb/>
Avant 33, on ne le recevait plus dans la société de<lb/>
la ville ; depuis, il est devenu un personnage, recherché<lb/>
par ceux-là mêmes qui lui avaient fait subir les plus<lb/>
durs affronts en public ; comme par exemple ce grand<lb/>
industriel qu’il a invité ce soir avec nous, et qui posait i.<lb/>
</p>
        <p>
i. C’est la tê'te de M. Seiss-Inquart et de M. Ilenlein. (Note de<lb/>
IS »8.). ;<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page28">
        
        
        
        <p>
naguère au social-démocrate. Nous parlons politique,<lb/>
sujet banni chez les bourgeois de l’opposition. Notre<lb/>
hôte discute brièvement et poliment mes objections<lb/>
(portant surtout sur le danger de guerre que représente<lb/>
l’hitlérisme). Il reconnaît le bien-fondé de plusieurs<lb/>
critiques. Mais il conclut : —: Quoi qu’il en soit, vous<lb/>
ne pouvez pas nier que le Führer fait de la grande<lb/>
politique !<lb/>
Je lui pose la question de l’Anscliluss. (Tout le<lb/>
monde ici répète : nous n’en voulons pas, ce serait une<lb/>
opération économiquement désastreuse, nous avons<lb/>
déjà assez de catholiques, seul le. Führer y pense, etc.) <lb/>
— L’Anschluss ? dit notre hôte. Cela se fera si vite<lb/>
que personne n’aura le temps de bouger. Aucun danger<lb/>
de guerre. Un éclair, et tout sera terminé. N’ayez<lb/>
pas peur pour la paix, nous savons calculer, et tout est<lb/>
calculé dans cette affaire.<lb/>
Dans la chambre de son fils : if prend le petit et<lb/>
l’élève devant lui en disant : — « Oui, toi tu seras<lb/>
un vrai guerrier ! » Sa femme : — « Voyons, tu es stupide<lb/>
de dire des choses pareilles devant des Français ! »<lb/>
Mais il n’a pas l’air de comprendre. Où est la gaffe ?<lb/>
Parents et enfants. — Déjeuner chez un avocat. Madame<lb/>
se plaint : « Il n’y a plus de vie de famille<lb/>
possible, avec ce système. Tous les soirs, deux de mes<lb/>
enfants sur trois sont pris par le Parti. Ma fille aînée<lb/>
a 18 ans. Elle est a Fiihrerin » d’un groupe de jeunes<lb/>
filles qu’elle doit commander deux fois par semaine :<lb/>
gymnastique et culture politique. De plus, elle a la<lb/>
charge de trouver des places pour ses subordonnées,<lb/>
de s’occuper des secours à donner aux plus pauvres,<lb/>
de les visiter quand elles sont malades’ (c’est un<lb/>
contrôle) , et même, c’est arrivé plus d’une fois, de<lb/>
régler des questions très délicates, enfants naturels,<lb/>
etc., vous me comprenez. Vous imaginez qu’avec cela,<lb/>
nous ne la voyons plus guère. Et comment voulez-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page29">
        
        
        <p>
vous que les parents gardent leur autorité ? Le Parti passe<lb/>
avant tout. Si nous voulions empêcher notre fils, qui<lb/>
a 15 ans, de sortir un soir qu’il est un peu malade, par<lb/>
exemple, nous risquerions une mauvaise histoire5 avec<lb/>
les autorités du Parti. Nous ne sommes que des civils<lb/>
pour nos enfants. Eux, ils se sentent des militaires. »<lb/>
<space/>Plainte vingt fois entendue. Les enfants sont ravis,<lb/>
naturellement. Us se sentent libres. Car la liberté, pour<lb/>
un adolescent, c’est tout ce qui ne dépend pas de la<lb/>
famille, fut-ce la plus dure discipline, pourvu qu’elle<lb/>
soit extérieure au foyer.<lb/>
Je ne dirai plus que le « fascisme » tue l’esprit d’initiative.<lb/>
C’est le contraire. Comparez la jeune Führerin<lb/>
à une jeune fille du même âge, chez nous ! Mais l’initiative<lb/>
qu’on exige, c’est celle qui sert l’Etat et qui<lb/>
est prévue par lui ; c’est celle que la tactique moderne<lb/>
exige du soldat dans le terrain. Contraindre, ce serait<lb/>
peu. Mais s’emparer de la liberté même des jeunes,<lb/>
voilà le totalitarisme.<lb/>
<space/>La Presse. — Il faut porter à l’actif du régime hitlérien<lb/>
le fait d’avoir su rendre la presse ennuyeuse. Car<lb/>
elle est ennuyeuse, tout le monde le dit ; et qu’un lecteur<lb/>
comme moi ne partage point cet avis confirme<lb/>
sa justesse en général. J’appartiens en effet à l’espèce<lb/>
rare de ceux qui voudraient lire les journaux comme<lb/>
une page d’histoire. Mais il faut reconnaître que la<lb/>
plupart des hommes ne demandent à leur quotidien<lb/>
qu’un feuilleton tragi-comique, non pas seulement celui<lb/>
du « rez-de-chaussée », mais celui que composent<lb/>
les agences et les rédacteurs politiques.<lb/>
Or un journal allemand :<lb/>
ï° ne contient pas de récits de crimes ;<lb/>
2° ne calomnie que pour des raisons d’Etat, jamais<lb/>
pour des raisons privées ;<lb/>
<space/>3° ne donne de fausses nouvelles que dans une intention<lb/>
politique clairement définie, connue de tous,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page30">
        
        
        <p>
et constituant par là-même une clé de correction très<lb/>
facile à manier ;<lb/>
4° fournit beaucoup plus de texte que d’images ;<lb/>
5° s’exprime sur les mêmes sujets, dans les mêmes<lb/>
termes que ses confrères ;<lb/>
<space/>G0 ne dénigre jamais sa nation et ses chefs ;<lb/>
7° demande des articles à des écrivains et à des<lb/>
savants plutôt qu’à des acteurs ou à des coureurs cyclistes.<lb/>
<lb/>
Toutes ces raisons rendent la presse allemande assommante<lb/>
pour le grand public. Les tirages baissent,<lb/>
le nombre des organes diminue, contrairement à ce<lb/>
qui se passe en Fiance. C’est un résultat magnifique.<lb/>
(11 y a longtemps que Kierkegaard a vu que l’existence<lb/>
de la presse quotidienne « rend le christianisme impossible<lb/>
 »). De plus, ces journaux « mis au pas » se<lb/>
trouvent contenir bien plus de renseignements sur<lb/>
l’état du monde que les « libres » journaux français.<lb/>
L’Allemand sait ce qui se passe au Japon, en Amérique<lb/>
du Sud, et même en France. Le Français l’ignore sereinement,<lb/>
mais par contre, il est au courant des faits<lb/>
et gestes de Mademoiselle Darrieux, la star. On nous<lb/>
affirme aussi qu’il est prêt à se faire tuer pour assurer<lb/>
la liberté de sa presse : le droit pour un journal de se<lb/>
vendre à qui il veut, et d’inventer lui-même ses fausset<lb/>
nouvelles.<lb/>
Economie. — Mon incompétence en ce domaine<lb/>
n’ayant d’égale que celle de reporters qui l’exploitent<lb/>
d’ordinaire, je me contenterai de corriger certaines<lb/>
observations banales souvent reproduites par la presse<lb/>
étrangère.<lb/>
S., directeur d’un des plus grands trusts du Reich,<lb/>
naguère socialisant, aujourd’hui membre des S. A.,<lb/>
me dit qu’à son avis, Hitler était le seul homme capable<lb/>
d’assurer des relations équilibrées ( ?) entre la<lb/>
France et l’Allemagne, et cela en instituant un contrôle<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page31">
        
        
        <p>
des marchés. Il me rappelle aussi qu’il y avait en janvier<lb/>
33 plus de 6 millions de chômeurs, chiffre réduit<lb/>
à 1 million deux ans plus tard. — Mais ils font tous des<lb/>
armements ! -— Si la France n’en faisait plus, me répond<lb/>
S., combien aurait-elle de chômeurs ?<lb/>
Les journaux français sont pleins d’allusions ironiques<lb/>
au mot de Goering sur le beurre remplacé par<lb/>
les canons. Voici la réalité : le beurre est contingenté,<lb/>
on ne peut en acheter qu’un demi-quart à la fois. Si<lb/>
l’on en désire un second, il faut aller à la boutique<lb/>
suivante. C’est ce que nous faisons.<lb/>
Les magasins sont magnifiques à voir. Perfection<lb/>
des vitrines, des installations matérielles. Tout cela<lb/>
doit entraîner de gros frais généraux, d’où les prix<lb/>
de détail fort élevés. Les étalages des boutiques d’alimentation<lb/>
sont maigres: pas un melon de plus qu’on<lb/>
est certain d’en vendre dans la journée. Quand rien<lb/>
ne se perd, quand il n’y a plus d’excès passible, c’en<lb/>
est fait de la douceur de vivre. Mais le tout est de<lb/>
savoir pour quels excès l’on se réserve.<lb/>
<space/>L’argent liquide est fort rare. Presque tous les achats<lb/>
de quelque importance se payent par un système fort<lb/>
compliqué de billets à terme. Aux fins de mois, la<lb/>
caisse de l’Université a peine à faire face à ses obligations.<lb/>
On la ferme sous les moindres prétextes, pour<lb/>
gagner un jour, un week-end. Je me suis laissé dire<lb/>
aussi que la police des rues feint de relâcher sa surveillance<lb/>
au cours de la quatrième semaine du mois,<lb/>
en sorte que les passants enhardis traversent la rue<lb/>
avec témérité aux moments interdits, et ce piège rapporte<lb/>
à l’État beaucoup de pièces de 1 mark. Comme,<lb/>
ail surplus, les porte-monnaie sont souvent vides à<lb/>
cette époque, c’est triple gain pour la police, car une<lb/>
amende dont on ne peut se libérer séance tenante est<lb/>
portée à 3 marks payables à domicile.<lb/>
Voici un trait caractéristique de la hiérarchie des<lb/>
besoins élémentaires chez les Allemands. Les proprié<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page32">
        
        
        <p>
taires de notre maison sont ruinés. Ils n’ont plus d’autre<lb/>
argent liquide que celui que leur rapporte la.<lb/>
location des chambres. Ils se nourrissent fort mal,<lb/>
n’achètent ni vin, ni fruits, et rarement de la viande.<lb/>
Mais ils viennent d’acquérir une lessiveuse mécanique<lb/>
au prix de 120 marks, (c’est deux mois de ménage).<lb/>
Durant les années qui précédèrent l’avènement<lb/>
d’Hitler, j’ai souvent constaté dans d’autres provinces<lb/>
allemandes, la propension des gens ruinés à bâtir, à<lb/>
agrandir leur maison, à perfectionner leurs appareils<lb/>
ménagers. C’est un des secrets de l’endettement monétaire<lb/>
de l’Allemagne, et de sa richesse réelle.<lb/>
Propagande. — Nous oublions trop souvent que la<lb/>
propagande hitlérienne flatte un des goûts profonds de<lb/>
l’Allemand : celui d’apprendre. Rosenberg, Goebhels,<lb/>
les théoriciens racistes, cherchent moins à enivrer les<lb/>
foules d’éloquence (à la française) , qu’à enseigner des<lb/>
faits et une morale civique présentée comme réaliste et<lb/>
« scientifique ». On n’imagine pas en France le sérieux<lb/>
et l’application qu’apportent les partisans du national-<lb/>
socialisme à vous expliquer leur situation, telle que le<lb/>
Führer l’a révélée à leur raison. Ils vous expliquent les<lb/>
lois biologiques de la race, la nécessité de l’eugénie,<lb/>
le fonctionnement avantageux des restrictions économiques<lb/>
« provisoires », les clauses du Diktat, l’état démographique<lb/>
de l’Europe centrale, le rôle des camps<lb/>
de travail dans la création d’une éthique communautaire,<lb/>
l’erreur des conceptions sociales sur lesquelles ils<lb/>
vivaient « avant janvier 33 », etc., etc… Ils vous expliquent<lb/>
surtout quels sont les devoirs très rationnels (à<lb/>
leurs yeux tout au moins) qu’exige d’eux le nouvel<lb/>
ordre social. Ce qui était révoltant dans les discours<lb/>
lancés comme des défis à l’étranger, devient presque<lb/>
louchant, à force de bonne volonté, dans la bouche<lb/>
d’un S. A. convaincu, ou de sa femme !<lb/>
Serais-je contaminé par l’optimisme de commande<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page33">
        
        
        <p>
en ce pays ? Je me dis parfois que si l’on parvient à<lb/>
éviter de nouveaux conflits armés, il se peut que l’hit-<lb/>
lérisme apparaisse aux yeux des historiens futurs,<lb/>
comme une école civique élémentaire qui aura donné<lb/>
au peuple allemand ce qui lui manquait pour désirer<lb/>
la vraie démocratie. Et pour réaliser ses premières<lb/>
conditions, qui sont le sens vulgarisé de l’État et le<lb/>
sens du service social.<lb/>
Compensations. — Staline proclame une religion du<lb/>
travail et les Russes sont les plus paresseux des hommes<lb/>
 ; Mussolini une religion de l’Empire, et c’est à<lb/>
peine si les Italiens avaient jamais été une nation ;<lb/>
iiitler une religion de l’État, et les Allemands l’apprennent<lb/>
péniblement, avec un pédantisme pathétique…<lb/>
N’allons pas faire, nous, une religion de la Libellé !<lb/>
Ce serait le signe que nous en perdons le goût et<lb/>
l’usage naturel, spontané.<lb/>
<space/>Vertige de la relativité historique. — On est tenté<lb/>
de s’imaginer que certains choix entre deux causes<lb/>
sont simples, parce que des hommes n’ont pas hésité un<lb/>
instant à se faire tuer pour l’une ou l’autre de ces causes.<lb/>
<space/>Pourquoi se fait-on tuer ? Dans la mesure où on<lb/>
l’accepte, c’est par une sorte d’acte de foi. Mais alors<lb/>
tout dépend de la vérité de cette foi. Les « camarades »<lb/>
dont parle le Horst Wessel Lied, et qui moururent sous<lb/>
les coups de « Reaktion » et du « Rotfront », savaient-<lb/>
ils ce que serait le régime pour lequel ils se sacrifiaient ?<lb/>
Seuls leurs descendants le sauront. Et encore, d’un savoir<lb/>
bien relatif, car il n’est pas de mesure constante<lb/>
dans cet ordre. Ils sont donc morts pour une idée que son<lb/>
triomphe tuera peut-être, ou révélera fausse et mauvaise.<lb/>
<space/>Pour mourir « en connaissance de cause », il faudrait<lb/>
être à même d’anticiper prophétiquement sur au<lb/>
.moins quelques siècles d’histoire.<lb/>
<space/>Le chrétien seul meurt dans la certitude, parce que<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page34">
        
        
        <p>
sa foi lui a révélé la fin absolue de l’Histoire la catastrophe<lb/>
et la résurrection pour le Jugement. Et derrière<lb/>
lui retentit cette parole : « Tout est accompli » — sur<lb/>
la Croix.<lb/>
I Fin de Décembre.<lb/>
Noël. Et le régime, de nouveau, qui s’efface : la<lb/>
vieille Allemagne pieuse et forestière ressuscite à tous<lb/>
les foyers, et c’est encore la vie de ces foyers qui se<lb/>
répand par les rues marchandes, aux devantures illuminées<lb/>
en plein midi, dans un parfum de sapin frais.<lb/>
« 0 Heil’ge Nacht ! », ô sainte nuit d’intimité, où de<lb/>
nouveau j’entends battre le cœur de mon ancienne<lb/>
« Germanie aimée »…<lb/>
<space/>2 janvier 1936.<lb/>
Le fils de la propriétaire est un maigre blafard, blessé<lb/>
do guerre, et qui ne peut plus s’occuper que de la<lb/>
maison et des comptes de location. Il a coutume de<lb/>
descendre les escaliers en sifflant un air martial chaque<lb/>
fois que quelqu’un est sorti, pour vérifier si la porte<lb/>
a été refermée à clé. Hier soir, il m’avait remis la note<lb/>
du mois de décembre. En plus des 70 marks prévus :<lb/>
45 marks pour l’électricité et le gaz depuis trois mois.<lb/>
Dans l’idée qu’il y avait erreur, je l’ai fait venir ce<lb/>
matin.<lb/>
— Il ne s’agit pas d’une erreur, me dit-il, c’est exactement<lb/>
ce que j’ai dû payer pour vous, d’après le<lb/>
compteur !<lb/>
— Mais notre contrat prévoyait l’éclairage et le gaz<lb/>
compris ?<lb/>
— Possible, mais c’est ce que vous m’avez coûté.<lb/>
— Je le regrette pour vous, cher Monsieur, mais<lb/>
vous auriez dû le prévoir dès le début. Je m’en tiens à<lb/>
notre contrat. (J’ai pris la pose de Poincaré.) <lb/>
— Dans ces conditions, je ne peux plus vous louer<lb/>
l’appartement.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page35">
        
        
        
        <p>
— Et moi, je ne puis plus le payer.<lb/>
Voilà bien mes Allemands I Au début, par désir de<lb/>
se rendre sympathiques, par générosité ou maladresse,<lb/>
ils font des offres trop avantageuses, sans calculer les<lb/>
risques qu’ils encourent. L’expérience leur montrant<lb/>
qu’ils y perdent, au lieu de proposer un arrangement<lb/>
nouveau, ils perdent la tête, font un coup de bluff,<lb/>
et voilà la guerre déclarée.<lb/>
'C’est en tout petit l’histoire du traité de Versailles.<lb/>
<space/>3 janvier. •<lb/>
« Nie mehr Krieg ! ». Nous avons transigé. Morale :<lb/>
Un Français né juriste et malin aurait essayé de me<lb/>
rouler en interprétant adroitement la lettre du contrat.<lb/>
L’Allemand préfère en appeler à la nécessité qui ne<lb/>
connaît plus de contrat. Difficulté de prononcer où est<lb/>
la plus grande injustice. Et au surplus, dans l’un et<lb/>
l’autre cas, c’est le perdant seul qui parle d’injustice,<lb/>
alors que l’autre est en droit d’affirmer : point de justice<lb/>
sans révision des clauses devenues inadéquates.<lb/>
</p>
        <p><space/>10 janvier.<lb/>
Un film de propagande. — Destin d’une commune<lb/>
d’Allemands de la région du Volga, pendant la révolution<lb/>
russe.<lb/>
L’officier soviétique a une tête de faux Chinois et<lb/>
de Chinois faux (infériorité morale des non-Aryens).<lb/>
La seule fille du village qui trahisse son honneur : c’est<lb/>
qu’elle est née d’une mère russe. (Tout métis a la trahison<lb/>
dans le sang). On voit un vieux pasteur qui a la<lb/>
faiblesse de prier pour les ennemis (sabotage moral) <lb/>
et de condamner la violence (libéralisme morbide). Le<lb/>
jeune paysan brutal qui lui tient tête figure l’Allemagne<lb/>
nouvelle. Grâce à lui, le village sera sauvé, les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page36">
        
        
        <p>
Russes proprement massacrés. Dans une scène pathétique<lb/>
avec le vieux pasteur, ce champion des vertus<lb/>
germaniques s’écrie : « Je ne crois qu’à un Dieu qui<lb/>
sauve l’honneur de mon peuple ! » Le village enfin délivré<lb/>
de la racaille asiatique, les jeunes gens se réunissent<lb/>
sur les ruines fumantes du temple1 et prient :<lb/>
« O Dieu, qui nous a fait libres et forts, reste avec<lb/>
nous, Amen ! » 'C’est la prière au dieu de la tribu.<lb/>
Quant au Livre qui dit : « Aimez vos ennemis », on<lb/>
nous explique que c’est une lettre morte (loter Buchs-<lb/>
labe) , et qui ne peut plus « nous aider ». En effet.<lb/>
Tout cela précise opportunément le sens des déclarations<lb/>
du Führer, lorsqu’il se donne pour le protecteur<lb/>
de la « religion » contre les sans-dieu bolcheviks.<lb/>
<space/>15 janvier.<lb/>
Conversation avec un S. A-. — Il vient de passer son<lb/>
doctorat, et fréquente encore, par occasion, mon séminaire.<lb/>
Comme il se montre curieux de mes réactions<lb/>
vis-à-vis du régime, je l’emmène parfois à la maison<lb/>
pour bavarder.<lb/>
Lui. — Quoi de neuf depuis notre dernière rencontre<lb/>
 ?<lb/>
Moi. — Quelques observations, en flânant dans vos<lb/>
rues… Flâner, c’est une activité plutôt « réactionnaire<lb/>
 », n’est-ce pas ?<lb/>
Lui. — Ah ! oui… (silence poli).<lb/>
Moi. — Allons au fait. Je vous disais l’autre jour :<lb/>
Comment voulez-vous que les Français ne vous accusent<lb/>
pas d’ardeur belliqueuse, quand ils voient vos<lb/>
jeunes gens se passionner pour le « Wehrsport » i. 2 ? Cette<lb/>
manie de porter des bottes sans aller à cheval, ces uni<lb/>
i. Le temple a été brûlé par les bolcheviks, comme il se doit.<lb/>
Mais ces a pieux » germains le détruisent bien mieux en esprit.<lb/>
a. Wehrsport : sport des armes. Exercices de marche en campagne<lb/>
auxquels se livrent une fois par semaine les S. A.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page37">
        
        
        <p>
formes, ces poignards qui pendent à vos ceinturons,<lb/>
ces défilés farouches — tout cela signifie guerre en<lb/>
français. Il n’y a rien à faire contre ce jugement. Je<lb/>
vous le disais : quand des Français voient des jeunes<lb/>
gens marcher au pas par rangs bien alignés, et surtout,<lb/>
faire cela pour le plaisir, il n’y a qu’une seule explication<lb/>
possible : c’est que ces types se préparent à la<lb/>
guerre.<lb/>
Lui. — Ce n’est là, tout simplement, qu’un goût<lb/>
que nous avons. Cela n’a rien à voir avec la guerre, la<lb/>
guerre contre un pays déterminé. De tous temps, les<lb/>
jeunes Allemands ont aimé la marche et le chant par<lb/>
groupes. Ainsi, tenez, les Suisses se passionnent pour<lb/>
le tir au fusil. Vous n’irez pas leur reprocher, tout de<lb/>
même, d’être un danger pour leurs voisins.<lb/>
Moi. — Bon. Admettons. C’est là que nous en étions<lb/>
restés. Je vous avais dit pour conclure : Souhaitons que<lb/>
vous arriviez à faire comprendre, hors d’Allemagne,<lb/>
que votre goût du décor guerrier est un goût pacifique<lb/>
somme toute, sportif, artistique si j’ose dire !<lb/>
Lui. — Eh bien, et maintenant ?<lb/>
Moi. — Je crois maintenant que c’est plus grave.<lb/>
Une chose me frappe : ce mot Kampf, lutte, qu’on entend<lb/>
et qu’on lit partout, ici, dans tous les articles de<lb/>
journaux, dans tous les discours politiques, à tout propos.<lb/>
J’admire votre « Secours d’hiver », mais je remarque<lb/>
que toutes les banderoles rouges tendues au-<lb/>
dessus des rues et qui portent des devises de propagande<lb/>
pour l’œuvre contiennent le mot Kampf, quand<lb/>
ce n’est pas le mot Krieg. « La lutte contre la faim et<lb/>
le froid est notre guerre. » Je sais bien ce que vous<lb/>
entendez par là : « Les autres peuples en sont encore<lb/>
à la guerre armée, nous, nous luttons pour édifier un<lb/>
monde sans misère : voilà notre guerre ! » Mais pourquoi<lb/>
faut-il que votre paix soit encore une guerre ? Ne<lb/>
pouvez-vous vraiment enthousiasmer vos concitoyens<lb/>
qu’en les appelant à la guerre, même si c’est pour la<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page38">
        
        
        <p>
paix ? Voyez la différence : quand Briand voulait soulever<lb/>
l’enthousiasme des Français, il « déclarait la<lb/>
Paix » au monde entier. v<lb/>
Lui. — Mais il n’y avait aussi que des Français pour<lb/>
le croire. Et cela ne gênait pas beaucoup votre Comité<lb/>
des Forges. Parlons sérieusement. D’abord, l’abus de<lb/>
ce mot Kampf s’explique facilement : c’est le Führer<lb/>
qui l’a introduit dans nos habitudes de langage, avec<lb/>
sa fameuse auto-biographie. Mais peu importe. La vérité,<lb/>
c’est que nous avons une conception héroïque de<lb/>
la vie. Tout dépend de cela.<lb/>
Moi. — Nous y voilà. Je ne vais pas combattre votre<lb/>
conception du monde dans la mesure où elle se veut<lb/>
héroïque, comme celle des jeunes Russes d’ailleurs.<lb/>
Je voudrais bien que la jeunesse française se montre<lb/>
un peu plus héroïque, moins exclusivement passionnée<lb/>
pour le cinéma et les prouesses « sportives » des coureurs<lb/>
du Tour de France, par exemple. Seulement<lb/>
nous avons deux conceptions radicalement opposées de<lb/>
l’héroïsme. Vous mettez vos bottes et vous allez faire<lb/>
l’exercice dans la campagne. Bon, voilà qui est simple.<lb/>
Moi, c’est plus compliqué à expliquer… et peut-être<lb/>
aussi à faire. J’ai à me battre, aussi, contre un régime<lb/>
économique et culturel, contre une masse de préjugés<lb/>
politiques antédiluviens qui encombrent la vie publique<lb/>
et qui empoisonnent la pensée. J’ai à lutter, aussi,<lb/>
contre tous les entraînements de gauche ou de droite,<lb/>
pour avancer, pour dépasser ces vieilles hantises sentimentales,<lb/>
pour rester maître de ma pensée et de mes<lb/>
actes au milieu de l’excitation générale et stérile qui<lb/>
caractérise ces années. Nous avons à construire un<lb/>
ordre. Cela me paraît bien plus urgent que d’aller faire<lb/>
la petite guerre dans les bois de Meudon. Et c’est plus<lb/>
dangereux aussi.<lb/>
Lui. — Bien sûr. Mais n’oubliez pas que nous avons<lb/>
fait notre révolution, nous. Nous avons un autre problème<lb/>
à résoudre maintenant. Le spirituel est réglé…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page39">
        
        
        <p>
officiellement du moins. Mais qu’allons-nous faire de<lb/>
notre énergie physique ? Et c’est plus grave encore.<lb/>
Voyez-vous, nous ne pouvons pas échapper à cette<lb/>
espèce de hantise, comme vous dites : les Anciens Combattants<lb/>
à côté de nous. Us ont subi une épreuve formidable,<lb/>
ils ont fait une expérience maximum, ils ont<lb/>
vécu quelque chose d’extrême, et rien ne peut remplacer<lb/>
cela pour nous. Nous avons honte devant eux.<lb/>
Nous sentons que nous ne sommes jamais allés jusqu’au<lb/>
bout de nos forces. Il y a un instinct profond,<lb/>
dans tout homme, qui réclame cette épreuve totale de<lb/>
ses forces. Comment le satisfaire ?<lb/>
Moi. — Je vous aurais dit, il y a dix ans : le sport…<lb/>
Lui. — C’est quelque chose. Ce n’est pas assez, ce<lb/>
n’est pas sérieux. L’adversaire n’est pas un vrai adversaire,<lb/>
comme à la guerre. Nous avons besoin de sentir<lb/>
devant nous un adversaire vraiment dangereux, il nous<lb/>
faut cela pour provoquer le déploiement de toutes nos<lb/>
forces viriles. On ne peut pourtant pas le nier, purement<lb/>
et simplement, au nom du « pacifisme », au nom<lb/>
d’une théorie quelconque…<lb/>
Moi. — Admettons même que votre WVehrsport développe<lb/>
réellement votre virilité. A quoi cela vous mènera-t-il,<lb/>
sinon à la guerre ?<lb/>
Lui. — Peut-être qu’il faut cela…<lb/>
Moi. — Vous ne le disiez pas tout à l’heure ! Je vais<lb/>
sans doute vous étonner. Ce que je reproche à votre<lb/>
« peut-être qu’il faut cela », ce n’est pas son cynisme,<lb/>
c’est bien plutôt son idéalisme lamentable.. La guerre<lb/>
actuelle n’est pas du tout un appel à la virilité. Nous<lb/>
ne sommes plus au temps de Frédéric le Grand. La<lb/>
guerre actuelle n’est pas une éducation de la violence<lb/>
physique, c’est une machine à tuer chimiquement, et<lb/>
à grande distance, c’est un massacre mécanique, un<lb/>
point c’est tout. Le tout au bénéfice du trust des armements,<lb/>
vous le savez bien. Je ne comprends pas votre<lb/>
jalousie à l’endroit des Anciens Combattants. Ils ont<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page40">
        
        
        <p>
subi une épreuve inutile et mauvaise. Us ont été victimes<lb/>
d’un effroyable accident. Une épreuve pareille<lb/>
n’est pas humaine, elle n’a aucune valeur pour la vie<lb/>
normale de l’homme. Et ils le disent bien ! C’est une<lb/>
mutilation. C’est une catastrophe cosmique, comme<lb/>
une avalanche qui passe sur un village des Alpes : je<lb/>
vous demande un peu quelle gloire et quel bénéfice en<lb/>
retirent les survivants ! Allez-vous déclencher exprès<lb/>
une nouvelle avalanche pour vivre aussi cela, cette<lb/>
« expérience héroïque », cet Erlebnis admirable qui<lb/>
consiste à échapper avec un membre sur deux à une<lb/>
destruction imbécile ?<lb/>
Lui. — Et alors, quelle solution proposez-vous ?<lb/>
Écrire des articles pacifistes, ou traîner dans les cafés,<lb/>
ou gagner de l’argent, ou même faire la théorie d’un<lb/>
ordre nouveau ? Vous n’ètes pas trop réalistes, en<lb/>
France.<lb/>
<space/>Moi. — Vous savez que je ne suis pas « pacifiste ».<lb/>
Je reconnais la réalité et la nécessité de conflits humains.<lb/>
Mais il y a d’autres solutions que la guerre.<lb/>
Faire valoir toutes les différences, tous les contrastes,<lb/>
à l’extrême, s’affirmer Français en face des Allemands,<lb/>
par exemple, cela peut conduire à une lutte ouverte,<lb/>
mais pas nécessairement à une destruction matérielle.<lb/>
Au contraire : nous autres personnalistes, nous avons<lb/>
un trop grand besoin des différences et des oppositions<lb/>
naturelles pour vouloir les anéantir. Nous sommes fédéralistes,<lb/>
c’est-à-dire que nous voulons que toutes les<lb/>
différences s’exaltent mutuellement par leur opposition,<lb/>
et créent des tensions fécondes. La civilisation et<lb/>
la culture naissent et vivent de tensions de ce genre.<lb/>
Prenez l’exemple d’un tableau. Il ne s’agit pas de mélanger<lb/>
toutes les couleurs par aboutir à l’harmonie. Il<lb/>
faut au contraire poser à côté d’un rouge vif un vert<lb/>
violent pour que l’ensemble « chante ».<lb/>
<space/>Lui. — Belle composition esthétique ! Je vous dis<lb/>
que vous manquez de réalisme. Vous êtes encore dis<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page41">
        
        
        <p>
ciples de Rousseau plus que vous ne le croyez ! Dans<lb/>
la réalité humaine, l’exaltation des différences aboutit<lb/>
à la guerre, forcément.<lb/>
Moi. — Dans votre réalité, oui ! Parce que vous placez<lb/>
tous les conflits dans le cadre rigide des nations.<lb/>
La nation-bloc, telle que vous la concevez, est un danger<lb/>
dès qu’elle est forte et armée. C’est bien pourquoi<lb/>
j’estime que votre « sport armé » est une menace pour<lb/>
la paix, que vous le vouliez ou non, parce qu’il est au<lb/>
service de l’État.<lb/>
<space/>Lui. — Ach ! C’est uniquement pour notre éducation<lb/>
intérieure. Vous savez bien que nous n’avons aucune<lb/>
raison de vouloir la guerre avec la France. Qu’aurions-nous<lb/>
à y gagner, je vous le demande ?<lb/>
Moi. — En effet. Mais avec la Russie ?<lb/>
Lui. — C’est autre chose. Il faut être prêt à tout,<lb/>
bien qu’il y ait encore la Pologne entre deux. Mais surtout<lb/>
il nous faut une force, à l’intérieur, pour assurer<lb/>
la défense du régime.<lb/>
Moi. — J’en reviens à notre problème de la guerre<lb/>
en soi. Quelle solution donnez-vous à cette question<lb/>
de l’utilisation des forces obscures, brutales, de<lb/>
l’homme ? La préparation à la guerre. Et quand je<lb/>
vous dis que c’est un danger européen, vous le niez,<lb/>
avec une sincérité que je ne puis mettre en doute, mais<lb/>
que je n’arrive pas à concevoir. Je suis sans doute trop<lb/>
rationaliste encore ?<lb/>
Lui. — Je ne nie pas la difficulté. Mais est-ce qu’il<lb/>
n’y en a pas aussi dans votre système « fédéraliste » ?<lb/>
Et, de plus, vous laissez de côté cette nécessité du déploiement<lb/>
physique de l’homme…<lb/>
Moi. — Nous ne la laissons pas de côté. Nous voulons<lb/>
lui créer un autre champ que celui de la guerre<lb/>
moderne. Nous nions que la guerre soit jamais une<lb/>
solution, étant donnés ses instruments actuels. Nous<lb/>
voulons une lutte créatrice, et non pas destructrice.<lb/>
Tout l’effort de la civilisation est là : rendre féconds<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page42">
        
        
        <p>
les conflits nécessaires. Et non pas aboutir à la suppression<lb/>
d’un des antagonistes. Je sais bien que le mot<lb/>
civilisation est mal vu chez vous. Mais nous ne renoncerons<lb/>
pas à la civilisation sous prétexte que les juifs<lb/>
allemands en ont donné, selon vous, une caricature.<lb/>
Il faut que les luttes deviennent des luttes spirituelles,<lb/>
dans le sens où Rimbaud a dit : « Le combat spirituel<lb/>
est aussi brutal que la bataille d’hommes. »<lb/>
Lui. — Et pour ceux qui n’arrivent pas si haut ?<lb/>
Pour la grande masse des hommes qui ne comprennent<lb/>
la violence que sous ses formes physiques, que ferez-<lb/>
vous ? Allez-vous au moins réserver un terrain concret,<lb/>
un pays où ceux qui en auront envie pourront… comment<lb/>
dites-vous en français a sich austoben ? »<lb/>
Moi. — S’en donner à cœur joie ! Ou à mort, plutôt…<lb/>
Je veux bien, pourvu que ce ne soit pas en<lb/>
France. Mais je vous répondrai plus sérieusement, d’un<lb/>
seul mot : c’est une question d’éducation. Pour nous,<lb/>
éduquer les hommes, ce n’est pas leur bourrer le crâne<lb/>
de notions inutiles, ni même de notions dites pratiques.<lb/>
Mais c’est encore moins les dresser à la brutalité.<lb/>
Eduquer les hommes, c’est leur donner les<lb/>
moyens, justement, de transporter leur violence naturelle<lb/>
dans des domaines où elle devienne féconde.<lb/>
Lui. — Je vous souhaite bonne chance !<lb/>
<space/>25 janvier.<lb/>
'Anas. — L’avocat me questionnait sur la politique<lb/>
extérieure de la France. Le pacte avec les Soviets l’irrite<lb/>
vivement. « Si la France, comme vous l’affirmez,<lb/>
préfère en général les principes à ses intérêts, pourquoi<lb/>
s’allie-t-elle avec Staline ? Il a fait pire que nous<lb/>
contre la liberté. »<lb/>
'Chaque fois que l’on m’envoie un livre de France,<lb/>
je dois aller le retirer au bureau de douane. Ce matin,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page43">
        
        <p>
il s’agissait de l’innocente biographie d’une femme de<lb/>
bien…<lb/>
— Est-ce un oqvrage politique ? me demande l’employé.<lb/>
<lb/>
— Comment voulez-vous que je le sache ? Donnez-<lb/>
le moi d’abord, s’il vous plaît, et je vous répondrai dans<lb/>
huit jours. D’ailleurs tout est politique chez vous,<lb/>
même les biographies de sœurs d’hôpital, je pense.<lb/>
L’insolence paralyse un fonctionnaire allemand. Il se<lb/>
met à suer à grosses gouttes. Il cherche une chicane…<lb/>
Voilà : son index inquisiteur désigne les mots dix hors-<lb/>
textes, sur la couverture. Je lui donne une explication<lb/>
technique aussi pédante que possible.<lb/>
— Il y a donc des papiers joints à ce livre ?<lb/>
— Oui, des papiers secrets comme vous le voyez,<lb/>
puisque c’est imprimé sur la couverture.<lb/>
Il lance le livre sur la banquette et bat en retraite.<lb/>
— Phrases souvent entendues chez des bourgeois de<lb/>
l’espèce « grand bourgeois » : « Le peuple est favorable<lb/>
au régime. Les employés et les ouvriers y trouvent mille<lb/>
occasions de s’élever. Voyez notre Gauleiter 1: un employé<lb/>
de postes 1 Et voyez nos domestiques : ils ne<lb/>
nous respectent plus. » (Cela signifie qu’ils sont devenus<lb/>
moins serviles, qu’ils se respectent davantage).<lb/>
— Je me promène dans les grandes artères, je regarde<lb/>
les gens, je me dis : au fond, il n’y a pas eu<lb/>
de révolution. Tout est à peu près comme avant, sauf<lb/>
qu’on ne tue plus dans la me. (Je crois que c’est cela<lb/>
que les bonnes gens baptisent « l’ordre »). Ils n’ont<lb/>
fait que rétablir la situation capitaliste, et retarder<lb/>
l’inévitable, j’entends le règlement de comptes avec les<lb/>
erreurs économiques du xix' siècle. Mais il faut reconnaître<lb/>
que leur révolution sociale a plus de réalité que<lb/>
</p>
        <p rend="block">
j. Gouverneur de la province.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page44">
        
        
        <p>
l’économique : c’est que la première dépend en somme<lb/>
d’une propagande habile, elle est morale d’abord, égalisatrice<lb/>
et corrective ; la seconde exigerait un esprit<lb/>
créateur. Or ils ont plus de maçons que d’architectes ;<lb/>
plus d’orateurs que de penseurs.<lb/>
<space/>Mais encore, tout cela ne me satisfait guère : il doit<lb/>
y avoir une clé. Quelque chose là-dessous. Quelque<lb/>
chose d’invisible, justement, et qui prime tout, à leur<lb/>
estime…<lb/>
<space/>Février.<lb/>
A Francfort pour le Carnaval. — En 1932, à cette<lb/>
époque, j’écrivais à la fin d’une étude sur Goethe : « Les<lb/>
temps nous pressent de toutes parts au choix, jusque<lb/>
dans nos admirations, nous pressent d’affecter toutes<lb/>
choses, même spirituelles d’une sorte de coefficient<lb/>
d’utilité. En ce jour de février 1932, dans ce Francfort<lb/>
en proie au Carnaval et à l’angoisse, ce n’est pas moi qui<lb/>
pose la question : elle m’assiège. Le dernier Carnaval,<lb/>
peut-être, pour cette bourgoisie dont je viens d’admirer<lb/>
les trésors patinés, dans la haute demeure familiale<lb/>
de Goethe l. »<lb/>
C’était au terme d’un court séjour en cette ville où<lb/>
je reviens aujourd’hui, après trois ans, constater sans<lb/>
plaisir que je ne me trompais pas. J’ai revu le noble<lb/>
escalier, les pièces aux meubles rares de la maison de<lb/>
Gœthe, plus isolée encore et plus intime dans ce temps.<lb/>
Le Goethe de Francfort et des premières années de<lb/>
Weimar, avant le voyage d’Italie : c’est celui-là que<lb/>
j’aime d’une amitié vivante, et qui n’a pas cessé de<lb/>
me nourrir depuis dix ans. Kierkegaard est ma démesure,<lb/>
Gœthe mon équilibre. Contemporains, ils se seraient<lb/>
détestés. Et c’est, moins un dialogue en moi<lb/>
qu’une lutte quotidienne qu’ils poursuivent, avec des<lb/>
succès alternés. Mais ici et maintenant, et sous la ine- i.<lb/>
</p>
        <p>
i. Le silence de Gœthe, N. R. F. de mars 193a,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page45">
        
        
        <p>
nace d’un régime qui n’eût pas manqué de réduire<lb/>
l’un et l’autre au silence, me verrai-je contraint de<lb/>
choisir celui qui résiste le mieux ? Cet humaniste<lb/>
tourmenté mais trop habile, serait-il un obstacle sérieux<lb/>
pour l’entreprise de glorification des forces humaines,<lb/>
purement humaines, que représente l’hitlérisme<lb/>
 ? Ne trouverait-il pas vingt raisons d’accepter<lb/>
comme tant de bourgeois une tyrannie prétendue provisoire,<lb/>
d’où naîtra peut-être un homme neuf, un bonheur<lb/>
neuf, un orgueil mieux fondé ? C’est Goethe le<lb/>
premier qui nous apprit à considérer notre vie dans<lb/>
une durée biographique et historique où l’instant se<lb/>
relativise. Ainsi les décisions dernières perdent leur<lb/>
urgence absolue. Il faudrait tout savoir pour calculer<lb/>
son acte, et ce savoir est accessible : il est au terme du<lb/>
progrès, de l’évolution de notre individu. Les nazis<lb/>
corrigent : de la race. C’est encore un progrès « scientifique<lb/>
 »… Que pourrait objecter Monsieur le Ministre ?<lb/>
Mais Kierkegaard nous dit : c’est dans l’instant présent,<lb/>
dans la décision immédiate et prise au nom de<lb/>
l’Absolu, non d’une Histoire hypothétique, que se joue<lb/>
le salut de ton être. Alors il n’y a plus de prétextes.<lb/>
Ou bien tu crois, ou bien tu te révoltes. — Et je vols<lb/>
que les seuls qui résistent sont en fait ceux qui communient<lb/>
dans la foi où vivait le Danois.<lb/>
Mais moi qui ne suis pas de ce pays, moi qui ne<lb/>
vis pas encore sous la menace directe, dans la question<lb/>
tragique de ce régime, je puis encore — et je le dois<lb/>
sans doute — méditer sur le cours de l’Histoire. Préparation<lb/>
aux décisions prochaines.<lb/>
Je vois se former un abîme entre la jeunesse hitlérienne<lb/>
qui va sortir des camps de travail, et la jeunesse<lb/>
des démocraties. Laquelle des deux est en retard sur la<lb/>
« vérité » historique ? Sur la marche « fatale » des<lb/>
choses ?<lb/>
Faut-il penser que les régimes totalitaires ne sont<lb/>
que des folies passagères ? Ou bien sont-ils ce que l’on<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page46">
        
        
        <p>
, nommera la vérité politique de ce temps, celle qui<lb/>
s’impose déjà à la moitié de l’Europe, et qui demain<lb/>
la dominera ?<lb/>
Si le régime totalitaire est le châtiment qu’a mérité<lb/>
l’Europe, si plus rien ne peut s’opposer à son triomphe<lb/>
tôt ou tard, il nous faut l’étudier de très près, sur<lb/>
place, avec une passion froide. Car il y va de toute<lb/>
notre culture. Comment sauver au plus secret d’un<lb/>
tel régime les valeurs qui nous sont vitales ? Pour un<lb/>
chrétien, il y va de bien plus : de la forme que pourra<lb/>
revêtir la prédication de l’Evangile, le témoignage des<lb/>
fidèles. Le grand danger serait de lier sa foi à des valeurs<lb/>
humaines périmées. C’est pourquoi la lutte que<lb/>
poursuit la chrétienté allemande sous la croix est pour<lb/>
nous d’une valeur exemplaire : jusqu’où peut-on céder<lb/>
à ce César sans rien céder de ce qui est à Dieu ? Tragique<lb/>
révision des valeurs, qui nous oblige à dépouiller<lb/>
enfin tout l’élément humain de nos religions. Il fallait<lb/>
cette épreuve du feu pour les chrétiens embourgeoisés.<lb/>
<space/>7 mars.<lb/>
Comme je traversais la place de l’Opéra, hier vers<lb/>
minuit, des camelots criaient une édition spéciale du<lb/>
journal local du Parti : « Convocation du Reichstag<lb/>
pour demain ! »<lb/>
Onze heures du matin. J’entends la radio à l’étage<lb/>
supérieur, sans comprendre. Ce doit être le discours<lb/>
du Führer. Personne dans la maison ne répond plus<lb/>
aux' sonneries, et toutes les portes ont été fermées à<lb/>
double tour.<lb/>
Une heure. Le discours vient de prendre fin. Un<lb/>
chant : le Deutschland über ailes. Des portes claquent<lb/>
à l’étage. Des pas précipités dans l’escalier. Le fils de<lb/>
la propriétaire sort de la cave en gesticulant, une bouteille<lb/>
à la main, et remonte quatre à quatre en sifflant<lb/>
le Horst Wessel Lied. Conversation excitée chez les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page47">
        
        
        <p>
voisins. Je distingue le mot « Frankreich » crié à plusieurs<lb/>
reprises. Déjà des drapeaux paraissent aux balcons.<lb/>
Qu’a-t-il dit ?<lb/>
Après-midi. Les éditions spéciales annonçent la « libération<lb/>
de la Rhénanie ». Libérer, c’est armer, dans<lb/>
ce pays. Nous voici reportés au temps des Francs et<lb/>
Wisigoths, où la dignité d’homme libre était attestée<lb/>
par le droit de porter une arme à la guerre et de la<lb/>
conserver à son foyer en temps de paix.<lb/>
La ville entière est pavoisée. Des cortèges bruns cir-<lb/>
r.ulent en chantant. Je n’ai pas vu les troupes : elles<lb/>
ont passé à l’aube, en direction du Rhin.<lb/>
— Est-ce la guerre ? m’a demandé le vendeur du<lb/>
kiosque à journaux. — La guerre, grands dieux ! Parce<lb/>
que vous mettez quelques soldats à vos frontières ? Les<lb/>
Français ne sont pas si fous !<lb/>
11 a paru complètement déconcerté.<lb/>
</p>
        <p><space/>9 mars.<lb/>
Journaux français. « Nous opposerons la force du<lb/>
droit au droit de la force ! » Signifie : nous opposerons<lb/>
de la rhétorique à des canons. C’était couru.<lb/>
Pourtant, ils ont eu peur, ici. Une dame me téléphone,<lb/>
encore anxieuse : « Dès que le discours a été<lb/>
terminé, je me suis précipitée à la fenêtre pour voir<lb/>
s’il n’y avait pas d’avions français dans le ciel ! »<lb/>
<space/>Extraordinaire affectivité qui s’attache dans ce pays<lb/>
aux armes, à la chose guerrière. Je ne puis m’empêcher<lb/>
de trouver vaguement obscène l’excitation de ces populations<lb/>
« libérées ». Je songe que « freien » (libérer) <lb/>
signifie aussi : épouser. La réoccupation de la Rhénanie<lb/>
est un6 espèce d’acte sexuel, au moins autant qu’un<lb/>
acte politique. Comment expliquer autrement cette<lb/>
euphorie bizarre qui est dans l’air de la ville, dans<lb/>
h circulation de la foule, dans les regards croisés, les<lb/>
propos égarés ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page48">
        
        
        <p>
On est en train de coller sur les piliers de publicité<lb/>
d’énormes affiches rouges : « Le Führer parle ! » C’est<lb/>
pour après-demain, à la Festballe. Les places sont<lb/>
déjà plantées de hauts mâts blancs. Des équipes du<lb/>
service de travail installent des hauts-parleurs tous les<lb/>
cent mètres, entre les tilleuls des avenues.<lb/>
L’allure des passants s’accélère. Les glandes endocrines<lb/>
sécrètent. Il serait curieux de mesurer l’augmentation<lb/>
du volume des affaires dans une ville qui attend<lb/>
son Maître.<lb/>
<space/>Nuit du 10 au 11 mars.<lb/>
Le tambour des S. S., deux coups lents, trois coups<lb/>
rapprochés, n’a cessé de battre hier par toute la ville. 11<lb/>
est trois heures du matin : j’ai été réveillé par son roulement<lb/>
proche, et je l’entends encore au loin. Cette<lb/>
fois-ci nous y sommes. C’est le grand tam-tam de la<lb/>
tribu qui est déclenché. Le sommeil même doit être<lb/>
mis au pas, et l’inconscient rythmé lugubrement. 11<lb/>
<space/>11 mars.<lb/>
Une cérémonie sacrée. — Trois heures de l’après-<lb/>
midi, dans un café près de l’Opéra. Je dis à mon compagnon,<lb/>
le dramaturge suisse-allemand L. :<lb/>
— Vous y croyez, vous, à l’âme collective ? Est-ce<lb/>
que ce n’est pas une formule grandiloquente pour désigner<lb/>
l’absence d’âme personnelle chez les individus<lb/>
charriés par les mouvements mécaniques d’une foule ?<lb/>
L. hoche la tête :<lb/>
— Allez écouter le Führer, nous en reparlerons demain.<lb/>
Seulement allez-y tout de suite, car les portes<lb/>
s’ouvrent à 5 heures.<lb/>
— Mais il n’est annoncé que pour 9 heures, et j’ai<lb/>
une carte.<lb/>
— Venez voir !<lb/>
Du seuil du café, l’on aperçoit toute la place de<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page49">
        
        
        
        <p>
l’Opéra. Des milliers de S.A. et de S.S. y sont déjà<lb/>
rangés, immobiles. Le Führer viendra au balcon à<lb/>
11 heures. D’ici là, ces hommes ne bougeront pas.<lb/>
Je me perds dans des labyrinthes de barrages jusqu’aux<lb/>
abords de la Festhalle — tout un peuple campe<lb/>
alentour, depuis le matin — et je ne puis franchir<lb/>
les portes qu’à 5 heures 10. Comment fait-on pour<lb/>
occuper en dix minutes 35.000 places assises ? Je me<lb/>
glisse dans des rangs compacts derrière les bancs. Je<lb/>
verrai très bien la tribune, qui se dresse au centre de<lb/>
l’ovale, comme une tour carrée, tendue de rouge et<lb/>
violemment éclairée par des projecteurs convergents.<lb/>
Des masses brunes s’étagent jusqu’à la troisième galerie,<lb/>
les visages indistincts, immense roulement de tambour,<lb/>
rarement interrompu par une fanfare de fifres.<lb/>
On attend, on se serre de plus en plus. Des formations<lb/>
du front du travail viennent occuper les couloirsj la<lb/>
pelle sur l’épaule. Les affiches annonçaient un appel<lb/>
général .du Parti dans les 45 salles de la ville, pour la<lb/>
même heure. Avec tout ce que les trains spéciaux ont<lb/>
déversé depuis la veille dans cette cité de 700.000 habitants,<lb/>
et les autocars, et l’afflux des campagnards venus<lb/>
à pied, il y aura un million d’auditeurs immédiats.<lb/>
Je suis venu avec l’idée d’écouter aussi la foule. Je<lb/>
me trouve au milieu d’ouvriers, de jeunes miliciens<lb/>
du Service de travail, de jeunes filles, de femmes pauvrement<lb/>
vêtues : ils ne disent presque rien. On se passe<lb/>
une lorgnette, une saucisse. On se demande l’heure.<lb/>
Parfois un bruit de houle parvient par les baies ouvertes,<lb/>
cent mille hommes battent les murs de la balle.<lb/>
Quelques femmes s’évanouissent, on les emporte, et<lb/>
cela fait un peu de place pour respirer. Sept heures.<lb/>
Personne ne s’impatiente, ni ne plaisante. Huit heures.<lb/>
Les dignitaires du Reich apparaissent, annoncés par<lb/>
les clameurs de l’extérieur. Gœring, Blomberg, des<lb/>
généraux, salués par des heil joyeux. Le gouverneur de<lb/>
la province nasille des lieux communs, mal écouté.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page50">
        
        
        <p>
Je suis debout, malaxé et soutenu par la foule, depuis<lb/>
bientôt quatre fois soixante minutes. Est-ce que cela<lb/>
vaut la peine ?<lb/>
Mais voici une rumeur de marée, des trompettes au<lb/>
dehors. Les lampes à arc s’éteignent dans la salle,<lb/>
tandis que des flèches lumineuses s’allument sur la<lb/>
voûte, pointant vers une porte à la hauteur des premières<lb/>
galeries. Un coup de projecteur fait apparaître<lb/>
sur le seuil un petit homme en brun, tête nue, au<lb/>
sourire extatique. Quarante mille hommes, quarante<lb/>
mille bras se sont levés d’un seul coup. L’homme<lb/>
s’avance très lentement, saluant d’un geste lent, épiscopal,<lb/>
dans un tonnerre assourdissant de heil rythmés.<lb/>
(Je n’entends bientôt plus que les cris rauques de mes<lb/>
voisins sur un fonds de tempête et de battements<lb/>
sourds). Pas à pas il s’avance, il accueille l’hommage,<lb/>
le long de la passerelle qui mène à la tribune. Pendant<lb/>
six minutes, c’est très long. Personne ne peut remarquer<lb/>
que j’ai les mains dans mes poches : ils sont dressés,<lb/>
immobiles et hurlant en mesure, les yeux fixés sur<lb/>
ce point lumineux, sur ce visage au sourire extasié, et<lb/>
des larmes coulent sur les faces, dans l’ombre.<lb/>
Et soudain tout s’apaise. (Mais la marée de nouveau<lb/>
s’enfle au dehors). Il a étendu le bras énergiquement —<lb/>
les yeux au ciel — et le Horst Wessel Lied monte sourdement<lb/>
du parterre. « Les camarades que le Front Rouge<lb/>
et la Réaction tuèrent — marchent en esprit dans nos<lb/>
rangs ».<lb/>
J’ai compris.<lb/>
Cela ne peut se comprendre que par une sorte particulière<lb/>
de frisson et de battement de oœur — cependant<lb/>
que l’esprit demeure lucide. Ce que j’éprouve<lb/>
maintenant, c’est cela qu’on doit appeler l’horreur<lb/>
sacrée.<lb/>
Je me croyais à un meeting de masses, à quelque<lb/>
manifestation politique. Mais c’est leur culte qu’ils célèbrent<lb/>
1 Et c’est une liturgie qui se déroule, la grande<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page51">
        
        
        
        <p>
cérémonie sacrale d’une religion dont je ne suis pas*<lb/>
et qui m’écrase et me repousse avec bien plus de puissance<lb/>
même physique, que tous ces corps horriblement<lb/>
tendus.<lb/>
Je suis seul et ils sont tous ensemble.<lb/>
<space/>12 mars.<lb/>
Le journal de ce matin écrit :<lb/>
« Lorsque le Führer s’écria : Je ne puis vivre que si<lb/>
ma foi puissante dans le Peuple allemand est sans<lb/>
cesse renforcée par la foi et la confiance du Peuple en<lb/>
moi ! — un seul cri des masses confessant leur fidélité<lb/>
lui répondit. »<lb/>
Je n’oublierai plus ce « cri », cette clameur instantanée<lb/>
de 40.000 humains dressés d’un seul élan. « Une<lb/>
ère nouvelle commence ici… »<lb/>
<space/>Non, ce n’est pas de haine qu’il s’agit, mais d’amour.<lb/>
J’ai entendu le râle d’amour de l’àme des masses, le<lb/>
sombre et puissant râle d’une nation possédée par<lb/>
l’Homme au sourire extasié, — lui le pur et le simple,<lb/>
l’ami et le libérateur invincible…<lb/>
<space/>J’ai envoyé un récit du discours à des amis de<lb/>
Fiance : copie des notes de ce journal. Je n’ai ajouté<lb/>
que ceci, en conclusion :<lb/>
« 'Chrétiens, retournez aux catacombes ! Votre « religion<lb/>
 » est vaincue, vos cérémonies modestes, vos petites<lb/>
assemblées, vos chants traînants, tout cela sera<lb/>
balayé. Il ne vous restera que la foi. Mais la vraie lutte<lb/>
commence là. »<lb/>
<space/>13-21 mars.<lb/>
Huit jours à Paris. — Extrême difficulté de faire<lb/>
comprendre ici la chose qui est en jeu là-bas : il m’a<lb/>
fallu, sur place, des mois pour la comprendre. Je<lb/>
m’étonne après coup de mon aveuglement, comme<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page52">
        
        
        <p>
l’initié qui se souvient de ses vaines frayeurs, de ses<lb/>
questions naïves quand il passait par les premières<lb/>
épreuves ; et maintenant tout s’éclaire et s’enchaîne. Je<lb/>
collectionnais des observations de détail et des interprétations<lb/>
théoriques, vraies et vraisemblables une à<lb/>
une, mais dont l’ensemble me laissait une impression<lb/>
assez confuse. Capitalisme et socialisme, bellicisme et<lb/>
passivité, esprit Spartiate et goût du confort, jeunesse<lb/>
cynique et vieux bateaux réactionnaires, bourgeois inquiets,<lb/>
opposants complices. Et seuls mes amis juifs<lb/>
me donnaient du régime une interprétation étonnamment<lb/>
conforme aux préjugés français-moyen, comme<lb/>
s’ils ne sentaient rien de ce qui se vivait autour d’eux,<lb/>
comme s’ils ne sentaient pas ce je ne sais quoi dans<lb/>
l’atmosphère qui faisait que toutes les descriptions<lb/>
« objectives » de nos journalistes paraissaient, vues<lb/>
d’ici, décrire un monde factice, où nul Allemand ne<lb/>
pouvait reconnaître ni ses souffrances secrètes ni son<lb/>
espoir. « Il doit y avoir une clé », écrivais-je à ce moment.<lb/>
Je l’ai trouvée, cette clé, mais à présent, comment<lb/>
faire sentir aux Français ce que j’ai senti, ce que<lb/>
j’ai milerlebt ? (Le mot n’est même pas traduisible).<lb/>
Les plus puissantes réalités de l’époque sont affectives<lb/>
et religieuses, et l’on ne me parle que d’économie, de<lb/>
technique politique et de droit. Lorsque j’essaye d’évoquer<lb/>
ce discours qui m’a révélé « leur » secret, pour<lb/>
peu de passion que j’y mette, on m’apprend que je<lb/>
suis hitlérien ! C’est que les hommes de notre temps<lb/>
ne croient pas au jugement de l’esprit mais seulement<lb/>
au frisson des tripes. N’allez pas leur décrire un massacre<lb/>
à la mitrailleuse dans le tas : loin de s’indigner,<lb/>
ils vous en redemanderont. Ainsi, me jugeant d’après<lb/>
eux, ils n’imaginent pas un instant qu’ayant éprouvé<lb/>
ce que j’ai dit, à ce degré d’intensité, je n’aime pas<lb/>
cela comme ils l’aiment déjà.<lb/>
<space/>Hitler. — On me questionne sur le Führer. Je ne<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page53">
        
        
        <p>
suis pas son confident. Et vous avez les journalistes…<lb/>
Je l’ai entendu pendant une heure et demie, et je<lb/>
l’ai vu à la sortie de son culte, debout dans sa voiture<lb/>
qui longeait très lentement une rue étroite, mal éclairée.<lb/>
Une seule chaîne de S.S. le séparait de la foule.<lb/>
J’étais au premier rang, à deux mètres de lui. Un<lb/>
bon tireur l’eût descendu très facilement. Mais ce bon<lb/>
tireur ne s’est jamais trouvé, dans cent occasions analogues.<lb/>
Voilà le principal de ce que je sais sur Hitler.<lb/>
Vous pouvez réfléchir là-dessus. Réfléchir ou même<lb/>
délirer.<lb/>
On ne tire pas sur un homme qui n’est rien et qui<lb/>
est tout. On ne tire pas sur un petit bourgeois qui est<lb/>
le rêve de 60 millions d’hommes. On tire sur un tyran,<lb/>
ou sur un roi, mais les fondateurs de religion sont<lb/>
réservés à d’autres catastrophes. Je sais qu’il y a des<lb/>
fous, des accidents de circulation et des erreurs de<lb/>
l’histoire. Le Führer déclarait un jour qu’il ne craint<lb/>
pas les Ravaillac, parce que sa mission le protège. Il<lb/>
faut croire un homme qui dit cela. Qu’il soit un instrument<lb/>
de la Providence comme il l’affirme, ou qu’il<lb/>
soit un fléau de Dieu (c’est une nuance) , son destin ne<lb/>
dépend plus des hommes, pas même de l’homme Adolf<lb/>
Hitler. A plus forte raison, notre jugement sur lui<lb/>
doit être absolument indépendant des mérites qu’il a<lb/>
ou n’a pas, de la sympathie ou des haines qu’il excite L<lb/>
Et cela définit un génie, au sens démonique de ce<lb/>
terme. Le seul trait qui me frappe en lui, si je le<lb/>
regarde en psychologue, c’est la surhumaine énergie<lb/>
qu’il développe pendant un discours. Une énergie de<lb/>
cette nature, on sent très bien qu’elle n’est pas de l’individu,<lb/>
et même qu’elle ne saurait se manifester qu’au-<lb/>
tant que l’individu ne compte plus, n’existe plus, n’est<lb/>
que le support d’une puissance qui échappe à nos psy-<lb/>
« . Personnellement je le trouverais plutôt sympathique comme<lb/>
individu. Vous, au contraire… Nous voilà bien avancés 1<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page54">
        
        
        <p>
chologies. Ce que je dis là serait du romantisme de la<lb/>
plus déplorable espèce si l’oeuvre accomplie par cet<lb/>
homme — et j’entends bien par cette puissance à<lb/>
travers lui — n’était pas une réalité qui provoque la<lb/>
stupeur du siècle. On demande sottement s’il est intelligent.<lb/>
Ne voyez-vous donc pas qu’un homme intelligent,<lb/>
qu’il le soit très peu ou follement, si cela compte<lb/>
en lui le moins du monde, il ne vaut rien pour un<lb/>
destin pareil ? Un génie n’est ni fou ni bête, ni sensé<lb/>
ni intelligent. Il ne s’appartient pas, n’a pas de qualités<lb/>
propres, de vices ou de vertus, ni même de compte en<lb/>
banque, et à peine un état civil. Il est le lieu de passage<lb/>
des forces de l’Histoire, le catalyseur de ces forces<lb/>
qui déjà sont dressées devant vous ; et après cela, vous<lb/>
pouvez le supprimer sans rien détruire de ce qui s’est<lb/>
fait par lui.<lb/>
Qu’il y ait eu dans ces temps aveugles à toute réalité<lb/>
non numérable le fait qu’il vous faut bien nommer<lb/>
Hitler, c’est une effrayante ironie machinée par la<lb/>
Providence : — « Ah ! vous ne croyez plus au mystère<lb/>
 ? Eh bien, je pose ce fait dans votre histoire,<lb/>
expliquez-le si vous pensez encore que cela suffît à<lb/>
vous en protéger. » Mais les malins sont déjà tous en<lb/>
train de faire des canons et des abris sous terre. Ce<lb/>
n’est pas une manière de prouver qu’ils ont quelque<lb/>
chose à défendre, à supposer que ce soit une manière<lb/>
de se défendre, ce dont il est prudent de douter. Dites-<lb/>
vous encore que j’admire le Führer ? Laissez-moi plutôt<lb/>
admirer la convergence providentielle de sa puissance<lb/>
et de vos désirs secrets « d’ordre » à tout prix,<lb/>
au prix même de l’humain… A croire que ceux-ci créent<lb/>
celle-là… Mais ce serait trop beau dans le genre édifiant.<lb/>
Notre destin ne dépend pas seulement de nos<lb/>
bassesses. Arrêtons-nous sur le seuil du mystère, car<lb/>
dès ici le diable en sait plus que nous.<lb/>
J’aurais pu dire tout cela beaucoup plus vite, mais on<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page55">
        
        
        <p>
redoute de n’être pas compris… J’aurais pu dire par<lb/>
exemple que ceci définit Hitler : seul un prophète peut<lb/>
lui répondre.<lb/>
(Note pour certains de mes contemporains : un prophète<lb/>
n’est pas un devin, astrologue ou conteur de<lb/>
l’avenir, mais un homme qui prononce la Parole<lb/>
absolue, le Jugement intemporel qui tombe sur tel instant<lb/>
de l’histoire et le confronte à la justice de Dieu.<lb/>
Non pas l’avenir, mais l’éternel Présent, ou la présence<lb/>
de l’Éternel, voilà ce que disent les lèvres du<lb/>
prophète. Et cet homme-là, comme l’autre, ne compte<lb/>
pas, car où serait sinon sa puissance ?) <lb/>
</p>
        <p>
A force de vouloir « expliquer » le régime hitlérien,<lb/>
je m’aperçois que je suis contraint bien malgré moi,<lb/>
de le défendre ou de m’en donner les airs. Par exemple,<lb/>
on me dit : les nazis veulent la guerre. Je réponds :<lb/>
non, ils en ont peur. On me dit qu’ils sont capitalistes<lb/>
et bourgeois. Je réponds : non, ils tournent le dos à<lb/>
tout cela, vers quoi se jettent depuis peu vos communistes<lb/>
staliniens. On me dit que socialement, ils n’ont<lb/>
rien fait de sérieux, et que leur socialisme est une façade.<lb/>
Je réponds : non, c’est leur « nationalisme » (au<lb/>
sens bourgeois) qui est pour eux un moyen de propagande,<lb/>
un moyen de séduire les droites et de faire<lb/>
peur à l’étranger ; mais l’arrière-pensée du régime,<lb/>
c’est le socialisme d’État le plus rigide qu’on ait<lb/>
jamais rêvé ; pas un bourgeois n’y survivra. On me<lb/>
dit encore : la plus grande part du peuple allemand<lb/>
gémit sous la botte du tyran. Je réponds : non, l’opposition<lb/>
se réduit réellement de jour en jour ; il y a moins<lb/>
de colère chez eux qu’ici contre le régime établi ; et<lb/>
quand il y en aurait autant, ce serait peu au regard de<lb/>
l’amour que le grand nombre a voué au Führer. Que<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page56">
        
        
        <p>
voulez-vous, M. Hitler persuade mieux que M. Sarraut.<lb/>
Je ne dis pas cela, comme on le croirait, par souci<lb/>
d’impartialité. Un général qui étudie le terrain de sa<lb/>
bataille décisive n’est pas précisément ce qu’on nomme<lb/>
impartial, mais s’il est incapable d’estimer objectivement<lb/>
les forces en présence, il ferait mieux de s’occuper<lb/>
de politique. Or ceux qui parlent pour ou contre<lb/>
Hitler, en France, parlent en réalité pour ou contre<lb/>
Blum, en toute ignorance d’Hitler. Vous, déserteurs<lb/>
de la bataille économique, vous qui exportez vos capitaux,<lb/>
l’homme que vous admirez vous ferait décapiter :<lb/>
voici le texte de la loi, je n’invente pas. Et vous, rêveurs<lb/>
d’une liberté sociale assurée par l’État prolétarien,<lb/>
celui qué vous haïssez réalise votre rêve, et plus habilement<lb/>
que Staline : loin de vous fusiller, il vous donnerait<lb/>
un grade dans son Front du Travail, comme à<lb/>
vos camarades… Mais je rencontre un peu partout des<lb/>
gens qui déploient une si grande énergie pour éviter<lb/>
le reproche de naïveté dans le monde ou dans les affaires,<lb/>
qu’après cela, on n’oserait plus leur demander le<lb/>
petit effort supplémentaire de distinguer entre l’Hitler<lb/>
d’Allemagne et l’Hitler de M. Bailby. Ils sont fatigués<lb/>
d’avoir peur. Un peu de vérité les tuerait.<lb/>
</p>
        <p><space/>Avril (De retour en Allemagne.) <lb/>
Jacobinisme et hitlérisme. — J’ai fait admettre<lb/>
comme sujet de mon cours d’été : la littérature de la<lb/>
Révolution française. Il sera curieux de montrer à mes<lb/>
étudiants que le national-socialisme est un jacobinisme<lb/>
allemand1. Les nazis sont contre l’esprit de 89 ? Sans<lb/>
doute. Mais c’est qu’ils sont, sans le savoir, pour la<lb/>
Terreur et Robespierre. Non point pour la Terreur san- i.<lb/>
i. (Note de'ig38.) De la part d’un étranger, on accepte de tels<lb/>
écarts. Grande différence avec le régime russe. Mon cours fut écouté<lb/>
avec un intérêt courtois, vaguement étonné il est vrai…<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page57">
        
        
        <p>
glante et les exécutions spectaculaires, mais pour le<lb/>
contrôle des esprits, le nivellement rationaliste, la divinisation<lb/>
des masses et la suppression des personnes.<lb/>
Des Sans-Culottes aux Chemises Brunes, le progrès<lb/>
est pourtant notable : Robespierre n’a pas réussi, il a<lb/>
posé les principes dans l’abstrait. Il fallait le génie<lb/>
prussien pour organiser cette affaire, et pour qu’elle<lb/>
devienne rentable. Mais l’inspiration est la .même.<lb/>
Même esprit centralisateur ; même obsession de l’unité-<lb/>
bloc ; même exaltation de la nation considérée comme<lb/>
missionnaire d’une idée ; même sens des fêtes symboliques<lb/>
pour 1’ « éducation » des esprits ; même défiance<lb/>
des « individus » et de tout « intérêt privé ». Ce parallélisme,<lb/>
ou plutôt cette identité d’altitude ne concerne<lb/>
pas seulement la politique : dans l’un et l’autre cas,<lb/>
l’on est totalitaire. La religion doit y passer, comme<lb/>
le reste, et peut-être avant tout. Ici et là, mêmes tentatives<lb/>
pour instaurer une « religiosité » purement nationale<lb/>
et civique, et que l’on destine à remplacer les<lb/>
confessions « vieillies » et « divisées ». Il faut créer<lb/>
« une religion d’hommes sans Dieu », disait Naigeon ;<lb/>
« une foi concrète et patriotique », disait l’abbé Grégoire.<lb/>
C’est le « christianisme positif » du 24’ point<lb/>
d’Hitler, la « piété » des Deutsche Christen, la « foi<lb/>
allemande » de Rosenberg. On rejette le Dieu personnel<lb/>
parce qu’il est le Dieu des personnes, et l’on adore<lb/>
un Dieu cosmique, non révélé, non incarné, qui est<lb/>
l’instinct sublimé de la masse, le bain tiède où se dissout<lb/>
le moi jadis pécheur et responsable. Liquidons<lb/>
Dieu et gardons le fanatisme: voilà ce qu’il faut pour<lb/>
une Inquisition. ~<lb/>
Précisément, l’Ordre Nouveau de ce mois-ci m’apporte<lb/>
une remarquable élude de Pierre Gardère sur la<lb/>
psychologie du Jacobin : l’analogie des deux mouvements<lb/>
totalitaires y est illustrée d’exemples d’une précision<lb/>
terrible.<lb/>
Le Prussien Anacharsis Cloots, député jacobin do<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page58">
        
        
        <p>
l’Oise, passe pour avoir inspiré Robespierre. La Convention<lb/>
fit éditer l’un de ses discours dont Gardère<lb/>
nous donne l’analyse. Tl s’agit de répondre à cette<lb/>
question : « Les spectacles ou leur influence clans l’éducation<lb/>
publique peuvent-ils être livrés à des spéculations<lb/>
particulières ou privées ? » Non, estime Cloots,<lb/>
bien que « la tolérance soit un mal nécessaire dans les<lb/>
conditions actuelles ». Car les spectacles populaires<lb/>
sont un moyen de dressage civique. Il s’agit de faire<lb/>
de tout le peuple de France un bloc monolithique réagissant<lb/>
d’une manière uniforme aux impulsions du<lb/>
centre. On le pourra, puisque déjà « le coup électrique<lb/>
de la raison est si prompt d’un bout de la France à<lb/>
l’autre ». Et maintenant, confrontons ces deux déclarations<lb/>
:<lb/>
<space/>« C’est en m’identifiant avec les groupes, avec le<lb/>
forum, que ma philosophie a pris une consistance inébranlable…<lb/>
Je suis sûr de moi depuis que je suis sûr<lb/>
du peuple. » (Cloots).<lb/>
<space/>« Je ne puis vivre que si ma foi puissante dans le<lb/>
peuple allemand est sans cesse renforcée par la foi et<lb/>
la confiance du peuple en moi ! » (Hitler).<lb/>
<space/>Refuser de réfléchir sur ces deux textes, sur leur<lb/>
identité vertigineuse, c’est se mettre hors d’état de<lb/>
rien comprendre à ce qu’il y a, dit-on, d’irréductible<lb/>
et de « proprement germanique » dans la religion<lb/>
nationale-socialiste. Je dis ceci pour les Français qui<lb/>
croient connaître « leur » Révolution, ou qui regrettent<lb/>
qu’elle ait été trahie avant d’avoir accompli ses<lb/>
promesses. Qu’opposeraient-ils à Rosenberg ?<lb/>
</p>
        <p><space/>1" mai.<lb/>
En l’honneur de la fête du travail, le journal du<lb/>
Parti publie un photomontage qui couvre toute sa première<lb/>
feuille. Un marteau et une roue dentée se dressent,<lb/>
énormes, sur le ciel rouge. Au-dessous, une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page59">
        
        <p>
vingtaine de visages d’ouvriers, éclatants de santé et<lb/>
de joie. Au milieu, cette devise :<lb/>
<space/>Honneur, paix et liberté dans le monde.<lb/>
Communauté, égalité et pain pour le Peuple.<lb/>
N’oublions pas, dans nos démocraties, que la grande<lb/>
majorité du peuple allemand croit cela, et vit dans<lb/>
cette croyance. Et ensuite, mais ensuite seulement,<lb/>
traduisons chacun de ces termes par la réalité qu’il<lb/>
cache. Liberté veut dire réarmement. Paix veut dire<lb/>
Anschluss sans opposition de la France. Honneur veut<lb/>
dire mépris des traités. Et ce qu’on souhaite au peuple<lb/>
— et qu’on lui donne — c’est le droit de se nourrir,<lb/>
mais mal ; de travailler beaucoup, mais pour peu<lb/>
de salaire ; et de ne pas penser davantage que le voisin,<lb/>
qui est bien trop prudent pour penser. Programme<lb/>
communiste atténué.<lb/>
<space/>10 mai.<lb/>
Au café avec mes étudiants. Je les interroge sur leurs<lb/>
expériences de camp de travail. Ils en parlent avec<lb/>
nonchalance et même avec ironie, mais sans rancune,<lb/>
exactement comme un jeune Français vous parle de<lb/>
son temps de caserne. J’espérais provoquer quelques<lb/>
jugements de principe sur la valeur de cette institution.<lb/>
Je les connais assez, personnellement, pour m’assurer<lb/>
que s’ils ne m’ont rien dit, ce n’est point par<lb/>
crainte ou par méfiance, mais simplement parce qu’ils<lb/>
n’ont point d’idées là-dessus.<lb/>
Ceci me rend attentif à une erreur que nous commettons<lb/>
fréquemment, nous qui regardons l’Allemagne<lb/>
ou l’U. R. S. S. du dehors ; nous croyons que tous<lb/>
ceux qui y vivent sont affectés d’un signe de haine ou<lb/>
d’approbation enthousiaste pour le régime qui leur<lb/>
est imposé. La vérité est que le grand nombre admet le<lb/>
régime avec indifférence, j’entends : ne le met plus<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page60">
        
        
        <p>
en question. A tel point qu’ils peuvent se permettre de<lb/>
« rouspéter » contre ceci ou cela, comme le faisaient<lb/>
tout à l’heure mes camarades, sans pour autant se<lb/>
considérer le moins du monde comme opposants.<lb/>
J’admire cette faculté humaine d’accepter le fait<lb/>
accompli, fût-il le plus artificiel, et incommode, et<lb/>
inhumain. De l’accepter au point de l’oublier.<lb/>
Aux débuts de l’automobile, qui aurait cru qu’en<lb/>
une vingtaine d’années les hommes seraient capables<lb/>
de conduire ces machines en pensant à n’importe quoi,<lb/>
dans une parfaite liberté d’esprit ? Les contraintes totalitaires<lb/>
nous hypnotisent. Elles nous privent de toute<lb/>
liberté à la manière d’une obsession. A chaque phrase,<lb/>
je risque l’accident… Qu’adviendra-t-il quand ces dangers<lb/>
n’exciteront plus que nos réflexes ? Retrouverons-<lb/>
nous une liberté nouvelle ?<lb/>
<space/>11 juin.<lb/>
L’Église confessionnelle (Bekenntniskirche) groupe<lb/>
autour d’une confession de foi inspirée par Karl Barth<lb/>
et la théologie dialectique, l’ensemble des chrétiens<lb/>
luthériens et calvinistes qui refusent de laisser « mettre<lb/>
au pas » l’Évangile. Cette Église organise dans plusieurs<lb/>
villes d’Allemagne, successivement, des « semaines<lb/>
évangéliques » au cours desquelles des milliers<lb/>
de fidèles viennent écouter les chefs de leur mouvement,<lb/>
et communier dans la prière.<lb/>
Ce soir, le pasteur Niemôller parle ici à cinq mille<lb/>
auditeurs réunis dans les deux plus grands temples.<lb/>
Commandant de sous-marin pendant la guerre, Martin<lb/>
Niemôller fait figure de héros national. Son autobiographie<lb/>
est célèbre : Du sous-marin à la chaire. Elle<lb/>
nous le montre à Kiel, en janvier 1919, refusant à un<lb/>
supérieur d’aller livrer son U. Boot aux Anglais. Après<lb/>
quoi il quitte l’armée et travaille quelque temps comme<lb/>
valet de ferme. La pensée de servir son peuple déchu<lb/>
ne cesse de tourmenter son cœur, tandis qu’il fauche<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page61">
        
        
        <p>
ou conduit la charrue. Il décide de se faire pasteur.<lb/>
A peine inscrit à l’Université, c’est le putsch de Kapp<lb/>
et la révolution en Rhénanie. Il s’engage et combat<lb/>
contre les rouges dans un corps franc. Survient l’inflation.<lb/>
Sa pension d’officier ne suffit plus à l’entretien<lb/>
de sa femme et de son enfant. Pendant les vacances<lb/>
universitaires, il travaille donc comme ouvrier<lb/>
d’équipe à la gare de Munster, puis comme comptable.<lb/>
Finalement on le nomme vicaire au service de la « Mission<lb/>
intérieure ». Depuis 1931, il est pasteur d’un<lb/>
quartier berlinois. Et maintenant, je le vois sortir de<lb/>
l’ombre où il était assis au fond de la chaire, poser les<lb/>
deux mains sur l’appui et regarder son auditoire. Beau<lb/>
visage énergique et tourmenté, stature mince et très<lb/>
droite, vêtue de noir.<lb/>
Et cette certitude saisissante, après quelques minutes<lb/>
de son discours : voici un homme qui parle sérieusement.<lb/>
'Chacun de ces mots qu’il détache est un témoignage<lb/>
de la foi — et peut le faire jeter en prison.<lb/>
Il m’est arrivé de souhaiter que les écrivains de nos<lb/>
démocraties soient soumis pendant quelque temps à<lb/>
des sanctions conditionnelles très précises, édictées par<lb/>
un Etat fort et maître de l’opinion publique : cette cure<lb/>
ayant pour but de réveiller chez les écrivains en question<lb/>
le sens de ce qu’on engage en publiant. « Que l’esprit<lb/>
redevienne passible de prison : cela rendrait un peu de<lb/>
sérieux aux esprits libres » — j’écrivais cela, il y a deux<lb/>
ans. Je n’oserais plus le répéter, devant Niemôller.<lb/>
On ne peut pas jouer avec le sérieux, c’est-à-dire<lb/>
qu’on ne peut pas l’imaginer d’avance, ni même le<lb/>
désirer vraiment, mais on s’y trouve jeté par force,<lb/>
malgré soi, et c’est cela justement qui est sérieux ! Le<lb/>
témoignage rendu à Dieu quand Dieu le veut et que<lb/>
les hommes l’interdisent, ah ! ce n’est pas un choix<lb/>
de l’homme ou une école d’énergie, ni rien qui flatte<lb/>
le romantisme du martyre, ni rien de beau ou d’héroïque<lb/>
aux yeux des foules ! C’est au contraire une<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page62">
        
        
        <p>
situation devant laquelle le jugement humain se dérobe<lb/>
avec une sorte de honte ou de révolte. Car le jugement<lb/>
humain ne saurait voir que des raisons de se<lb/>
taire, d’attendre encore, de ménager ses chances ; ou<lb/>
ce qui serait peut-être encore plus sage : de s’en re-_<lb/>
mettre à la Providence !… Mais voici que cette Providence<lb/>
m’abandonnera, sera contre moi, si je me tais 1<lb/>
La propagande nationale-socialiste répand le bruit<lb/>
que l’Eglise confessionnelle est le refuge de l’opposition<lb/>
démocratique et socialiste. Et il se peut que les<lb/>
chefs nazis le croient vraimentl. (De même qu’ils<lb/>
croient qu’en enfermant Niemôller ils abattront la résistance<lb/>
des chrétiens : ils se figurent que le christianisme<lb/>
est un parti.) La vérité est autrement tragique.<lb/>
La vérité est que le très grand nombre des fidèles de<lb/>
celte Église sont des « nationaux » convaincus, politiquement<lb/>
d’accord avec Hitler. On trouve même<lb/>
parmi eux beaucoup de vieux membres du N.S.D.A.P.<lb/>
d’avant 33. Le Parti ne leur en sait aucun gré. Le<lb/>
Parti n’aime pas les chrétiens. Ils sont là comme l’œil<lb/>
de Caïn dans la tombe, — la tombe autarchique. Peu<lb/>
à peu, on leur a fait comprendre que ce régime, qu’ils<lb/>
servaient loyalement, ne pouvait se contenter de leur<lb/>
zèle, qu’il était jaloux de leur foi2. Peu à peu, on<lb/>
les a contraints à distinguer l’Église de la Nation. Malgré<lb/>
eux, à leur cœur défendant, contre leurs traditions<lb/>
les plus chères, ils ont dû dire non à l’État. Parce que<lb/>
l’État brimait la'Liberté ou les « valeurs spirituelles »<lb/>
x. (Note de rg38). Niemôller arrêté on 1937 a été jugé après<lb/>
plusieurs mois de prison. Libéré par le tribunal, il a été aussitôt<lb/>
reconduit dans un camp sous le prétexte de « protection de la<lb/>
Nation ». Les organisations anti-fascistes de l’étranger, intervenant<lb/>
publiquement en sa faveur, dans un dessein de propagande politique<lb/>
et humanitaire totalement étranger à sa foi, ont contribué à<lb/>
aggraver sa situation, qui apparaît désormais sans issue. — Au dernier<lb/>
moment, j’apprends que Niemôller est déclaré prisonnier personnel<lb/>
du Führer pour dix ans.<lb/>
2. Voir l’Appendioe I.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page63">
        
        
        <p>
des libéraux ? Non, c’était plus sérieux que cela. Ils<lb/>
ont dit non parce que l’État prétendait modifier et<lb/>
limiter la prédication de l’Évangile. Je ne sais si tous<lb/>
ont compris la profondeur de cette opposition, et sa<lb/>
logique impitoyable. Je crains que certains ne se figurent<lb/>
encore qu’elle résulte d’abus de pouvoir de la<lb/>
part des chefs du régime ; alors que la lutte actuelle<lb/>
n’est que le premier affrontement de l’Église chrétienne<lb/>
et d’un système « total » dont les chefs ont<lb/>
beau jeu de prouver qu’on ne peut accepter les lois<lb/>
sans accepter l’esprit qui les édicte… 'Car telle est la<lb/>
misère du temps : César ne sait plus gouverner s’il<lb/>
n’usurpe les droits de Dieu. Rendre à Dieu ce qui est<lb/>
à Dieu, cela s’appelle alors du sabotage, et cela conduit<lb/>
au camp de concentration.<lb/>
Je regarde ce grand auditoire recueilli. Il n’y aura<lb/>
pas de heil ! hurlés quand Niemôller aura fini de parler.<lb/>
Mais un amen à mi-voix de la foule. Je ne veux pas<lb/>
chercher autour de moi les faces d’agents de la Gestapo,<lb/>
qu’on sait nombreux. Rien n’empêchera que<lb/>
nous soyons ici des frères en communion avec l’Église<lb/>
universelle. Rien n’empêchera que dans ce lieu où le<lb/>
néant de l’homme est déclaré, Dieu n’ait retrouvé des<lb/>
humains.<lb/>
<space/>21 juin, nuit.<lb/>
Fête du solstice d’été. — Dans la nuit noire, sur<lb/>
une plaine inégale, où le pied bute, nous suivons des<lb/>
foules silencieuses et hâtives, vers ce carré de lumière<lb/>
circonscrit d’étendards. Trois mille « chefs » des Jeunesses<lb/>
et du Parti attendent, rangés sur les quatre<lb/>
côtés, que s’allume à minuit le feu du centre. Les<lb/>
torches enflammées tenues par ceux du premier rang<lb/>
forment une rampe clignotante et rougeoyante à la<lb/>
hauteur des chemises brunes ou noires, des blouses<lb/>
blanches. Au-dessus, sur le fond de la nuit, ondule<lb/>
une paroi de bannières, paroi de flammes, sous les pro-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page64">
        <p>
62 JOURNAL D’ALLEMAGNE •<lb/>
jecteurs dont le faisceau se perd dans la hauteur.<lb/>
Nous nous sommes assis sur l’herbe, à côté des porte-<lb/>
drapeaux de la Vieille garde du Parti, quatre civils<lb/>
honteux, à la hauteur des hottes. Derrière nous, la<lb/>
plaine est vide, parfois parcourue de moteurs.<lb/>
Une voix dure et nasillarde s’élève d’une triburie<lb/>
que nous ne voyons pas. (J’ai déjà entendu ce discours,<lb/>
et le résume d’avance pour mes voisins, Emmanuel<lb/>
Mounier et sa femme). 'C’est le discours classique du<lb/>
chef local, anthologie de « paroles » du Fübrer. Mais<lb/>
voici qu’on annonce un jeu radiophonique.<lb/>
Chœur parlé : « Nous gisions dans la boue, maintenus<lb/>
au sol et humiliés… » Quelques rythmes de tambour<lb/>
lugubres en sourdine. « Le Peuple était divisé,<lb/>
égaré… » On entend des bruits de guerre civile, cris,<lb/>
tac-tac de mitrailleuse, fragments de chœurs désordonnés,<lb/>
haineux. Silence morne. Alors une voix plus<lb/>
claire s’élève : « Mais la vieille légende germanique<lb/>
nous annonçait que le Libérateur descendrait des montagnes<lb/>
neigeuses… » Musiques populaires, puis fanfares<lb/>
: « La vieille légende est devenue réalité 1 II est<lb/>
venu, réveiller son Peuple ! » Et maintenant des voix<lb/>
militaires décrivent les fastes du nouveau Reich, la<lb/>
communauté recréée, les usines qui rendent à plein,<lb/>
l’armée motorisée, la liberté reconquise…<lb/>
Ce drame est visiblement inspiré par la liturgie protestante<lb/>
 ; il en copie le plan général : Décalogue, confession<lb/>
des péchés, promesses de grâce, credo. Mais au<lb/>
lieu d’une Loi sainte et dont les exigences amènent au<lb/>
repentir et à l’humilité, on nous parle d’un odieux<lb/>
Traité, générateur de rancune, d’humiliation. Au lieu<lb/>
de la grâce, le héros venu « d’en haut » apporte à son<lb/>
peuple l’orgueil. Et les articles du Credo sont remplacés<lb/>
par l’énumération très orthodoxe des prouesses du<lb/>
nouveau régime. Dans ce pays, comme en Russie, c’est<lb/>
l’ici-bas qui a raison, qui montre enfin ce dont il est<lb/>
capable 1<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page65">
        
        
        <p>
Qu’il est triste, le Horst Wessel Lied, quand il ne<lb/>
retentit, pas comme un défi dans les rues martelées de<lb/>
bottes, ou comme un hymne sacral au Führer sous<lb/>
les voûtes d’une halle sonore — quand il monte et se<lb/>
perd dans une belle nuit d’été, vers le ciel vide 1<lb/>
Minuit. La flamme jaillit de l’énorme bûcher, illuminant<lb/>
des faces rouges, immobiles. Où est la joie des<lb/>
feux do la Saint-Jean sautés avec des cris aigus ? (Ce<lb/>
feu-là est beaucoup trop gros, et d’ailleurs, on ne<lb/>
quitte pas les rangs).<lb/>
Plus tard, les chants des escouades de jeunes filles<lb/>
s’éloignant vers la ville avec la foule nous rappelleront<lb/>
la nostalgie heureuse des Wandervogel d’autres temps.<lb/>
Pauvre Allemagne, gauche et raidie dans un orgueil<lb/>
qu’on , lui apprend, qu’elle croit viril, (comme ces<lb/>
grandes bottes tout de même embarrassantes quand on<lb/>
n’a pas de cheval à enfourcher) — tout ce qu’on aimait<lb/>
en elle, elle le châtie avec une sombre rage honteuse.<lb/>
Pour nous faire peur ? Non, pour se rassurer par la<lb/>
peur qu’elle se fait à elle-même.<lb/>
Au cri d’Allemagne réveille-toi 1 Hitler a-t-il hypnotisé<lb/>
son peuple, maintenant en proie au cauchemar de<lb/>
la force ? Ou bien serait-ce aujourd’hui seulement que<lb/>
la vérité de cette nation paraît, et alors, c’est- nous qui<lb/>
rêvions lorsque nous lui trouvions des charmes…<lb/>
<space/>30 juin. Départ.<lb/>
Nous quittons l’Allernagne ce soir. Hier, nous chantions<lb/>
encore avec les étudiants, dans une auberge forestière.<lb/>
Des tyroliennes, et des chansons de la vieille<lb/>
France, dont ils étaient les seuls à savoir toutes les<lb/>
strophes…<lb/>
— Quelle impression emportez-vous do l’Allemagne ?<lb/>
me demandaient-ils sur le chemin du retour, tandis<lb/>
que le jour baissait dans la forêt.<lb/>
— Quelle impression ? Ah 1 si je pouvais garder celle<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page66">
        
        
        <p>
de ce soir, et celle-là seule, la dernière et la plus ancienne,<lb/>
tous mes souvenirs de Souabe, tout votre romantisme<lb/>
 ! Mais vous avez d’autres soucis… Que vous<lb/>
dirai-je ? Je ne puis pas aimer ce qui vous blesse. Ai-je<lb/>
le droit de le critiquer ? Vous me dites que tout cela<lb/>
devait être, vous me le prouvez à l’évidence… « Vous<lb/>
avez vos problèmes, et nous les nôtres », je vous retourne<lb/>
cette petite phrase par laquelle l’un de vous<lb/>
m’accueillit.<lb/>
</p>
        <p>
Il est facile d’avoir raison, de loin, contre un peuple<lb/>
qu’on ne voit pas. Mais face à face avec un jeune Russe,<lb/>
un jeune Allemand, vous sentirez, mes jeunes amis<lb/>
Français, la vanité d’avoir seulement raison. Hélas,<lb/>
on n’a jamais raison contre aucun mal qui se fait dans<lb/>
notre monde. S’il existe vraiment un réalisme à peu<lb/>
près digne de ce nom, c’est bien celui qui consiste à<lb/>
reconnaître que nous sommes tous responsables de<lb/>
tout ; et que la question sérieuse n’est pas de savoir<lb/>
qui l’est le plus ou qui l’est le moins, mais comment<lb/>
nous allons nous y prendre pour éviter ce mal chez<lb/>
nous, pour prévenir ces fatalités. Alors, si nous y parvenons,<lb/>
nous aurons le droit de répondre, et de juger<lb/>
l’effort pathétique du voisin. Vieille histoire, oubliée<lb/>
chaque jour.<lb/>
Quand je vois ces Allemands résignés mais obscurément<lb/>
satisfaits, je me dis parfois : ils aiment être battus<lb/>
 ; ils ont, au fond, ce qu’ils méritent. Mais attention :<lb/>
nous autres « démocrates », nous ne pouvons pas encore<lb/>
en dire autant… Savons-nous ce que nous méritons ?<lb/>
Savons-nous ce que préparent nos luttes ? Un peu de<lb/>
prudence dans le cynisme, nous dirait Machiavel, le<lb/>
vrai, qui n’est pas celui qu’invoquent nos réalistes<lb/>
pour justifier les sottises de leur classe.<lb/>
Je ne suis pas « contre » le fascisme des Allemands :<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page67">
        

        <p>
ils en font leur affaire, et je n’en suis pas. Mais j’essaie<lb/>
de savoir ce qu’il est, pour le reconnaître ailleurs à<lb/>
sa naissance, là où il peut nous concerner ; là où si<lb/>
peu que ce soit dépend de notre effort, et de notre<lb/>
lucidité. Que sert de critiquer la « religion » des autres<lb/>
 ? Il vaut mieux croire d’une foi plus vraie, et<lb/>
le prouver. Les faux dieux font de faux miracles ; mais<lb/>
les sceptiques et les malins sont destinés à les prendre<lb/>
au sérieux. La foi seule nous délivrera des religions<lb/>
nées de la peur des hommes.<lb/>
</p>
      </div>

      <div type="page" xml:id="Page69">
        
        <p><space/>Deux années se sont écoulées depuis la fin de ce<lb/>
Journal. Je ne vois pas qu’elles aient rien apporté qui<lb/>
puisse motiver des retouches. 11 est un point toutefois<lb/>
que certains événements se sont chargés de me rendre<lb/>
encore plus clair, et sur lequel on n’insistera jamais<lb/>
assez : la nature religieuse de l’hitlérisme. 'Ce n’est<lb/>
plus une découverte, tous les journaux en parlent aujourd’hui.<lb/>
Mais je crains qu’on n’en parle un peu vite,<lb/>
par image, par ouï-dire, ou par manière de dire. Il faut<lb/>
en parler sérieusement.<lb/>
<space/>ir<lb/>
★ ★ Il<lb/>
Il y a du bon et du mauvais dans ce régime, dites-<lb/>
vous ? A prendre les choses une à une, j’y trouve même<lb/>
plus de bon que de mauvais, si toutefois je parviens<lb/>
à me placer aux environs du point de vue d’un Allemand<lb/>
— et je ne dis pas d’un fanatique, pas même<lb/>
d’un nationaliste, non : d’un Allemand de bon sens et<lb/>
de bonne foi.<lb/>
Mais justement, il ne s’agit plus de prendre les<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page70">
        
        
        <p>
choses une à une, quand on juge un régime totalitaire.<lb/>
11 ne s’agit jamais que du principe unique au nom<lb/>
duquel s’opère la « totalisation ».<lb/>
Ce principe peut s’appeler I’étatisme, à condition<lb/>
que l’on donne au mot son sens total. C’est autre chose<lb/>
que la dictature. C’est autre chose que la tendance bourgeoise<lb/>
à faire supporter par l’État les déficits des particuliers.<lb/>
L’étatisme, au sens fort du terme, c’est la prise<lb/>
au sérieux systématique, la réalisation systématique des<lb/>
rêveries plus ou moins naïves que nourrissent dans nos<lb/>
bons pays les « nationaux » et en même temps les « socialistes<lb/>
 ».<lb/>
Les nazis ont compris que le socialisme économique<lb/>
n’est que la moitié d’une doctrine : l’État ne sera maître<lb/>
de l’argent que s’il est maître des esprits. Ils ont<lb/>
tiré la grande leçon de la guerre ; pour réussir à concentrer<lb/>
l’économie, il faut l’appui d’une mystique, qui<lb/>
paralyse les éléments d’opposition. Tout « étatisme »<lb/>
(au sens atténué du xix') est condamné de nos jours<lb/>
à se vouloir franchement totalitaire, sinon c’est l’échec<lb/>
assuré. Il lui faut la fameuse confiance, et une confiance<lb/>
disciplinée, à toute épreuve. Seule la mystique nationaliste<lb/>
la lui donnera. Ainsi le socialisme « nationalise<lb/>
 » l’économie ; et le nationalisme « socialise » le<lb/>
sentiment patriotique. L’un n’est plus possible sans<lb/>
l’autre, dans l’état de nos sociétés. On peut n’aimer<lb/>
ni l’un ni l’autre, mais il serait un peu stupide de<lb/>
croire encore qu’on puisse choisir, qu’il soit intéressant<lb/>
de choisir entre les phénomènes tertiaires (fascisme) <lb/>
et les phénomènes secondaires (nationalisme et<lb/>
socialisme) d’une maladie aussi vieille que l’Europe,<lb/>
et qui est sa P. G. politique.<lb/>
Ainsi l’Stat devient l’expression unique (plus encore |<lb/>
que le synonyme) de la nation, de l’économie, de la<lb/>
culture, de la race, et de la société. Formule d’oppression<lb/>
maximum ? C’est entendu, c’est tellement<lb/>
entendu qu’il reste alors à se demander comment, tout<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page71">
        
        
        <p>
de même, c’est possible ; comment des hommes, des<lb/>
millions d’hommes, peuvent aimer cela.<lb/>
Je l’ai compris en entendant le Führer ; par ce frisson<lb/>
de l’horreur sacrée. Si l’on n’a pas senti cela, je<lb/>
crains qu’on ne comprenne jamais la raison simple des<lb/>
triomphes totalitaires.<lb/>
Évidemment, il sera toujours possible d’invoquer les<lb/>
lois économiques, les forces relatives des partis et des<lb/>
classes avant 1933, les circonstances politiques de<lb/>
l’Europe, le Traité de Versailles, la décomposition des<lb/>
gauches, le double jeu du grand capital soutenant<lb/>
Hitler contre les marxistes et Papen contre Hitler : tout<lb/>
cela est bel et bon, et fournit de la copie aux marxistes<lb/>
et aux libéraux. A les lire, on conçoit très bien comment<lb/>
la mécanique a joué en fait, et que c’était fatal,<lb/>
et que c’est très dangereux. Reste à savoir pourquoi<lb/>
cela s’est réalisé. Car on ne nous parle jamais que du<lb/>
comment. Et les « explications » qu’on nous fournit se<lb/>
réduisent en définitive à une reconstruction plus ou<lb/>
moins cohérente des phénomènes apparents, c’est-à-<lb/>
dire à une description. Et dès lors qu’il s’agit de phénomènes<lb/>
aussi complexes, on n’a pas de mal à faire<lb/>
« coller » cette description avec telle doctrine qu’on<lb/>
voudra : il suffit de choisir ses exemples. Mais ce qu’on<lb/>
laisse toujours échapper, c’est le principe d’actualisation<lb/>
des phénomènes, ou si j’ose dire: c’est la grâce<lb/>
efficace. Les choses ont tourné de telle sorte ; et l’on<lb/>
explique au nom d’une doctrine, convenablement réadaptée,<lb/>
qu’elles ne pouvaient tourner que de cette<lb/>
sorte. Voilà pourquoi votre fille est ihuette. Les mêmes<lb/>
théoriciens, en 1932, vous démontraient, le Capital en<lb/>
mains, que la situation allemande conduisait droit au<lb/>
communisme. ‘Ce qui m’effraye, c’est leur souplesse<lb/>
dans l’erreur. Il a fallu si peu changer pour « expliquer<lb/>
 » à l’aide des mêmes schémas que le contraire se<lb/>
soit produit en fait… Dernière défense du capital, récitent<lb/>
sans se lasser les marxistes. Hystérie collective,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page72">
        
        
        <p>
disent les rationalistes. Tyrannie, disent les démocrates.<lb/>
Autant de mots vides ou de mensonges pour les<lb/>
fidèles du culte allemand. Il ne s’agit ici que de religion.<lb/>
<lb/>
•Ce n’est pas pour défendre le capitalisme que les<lb/>
mineurs de la Sarre ont voté leur rattachement au<lb/>
ITI' Reich. Ce n’est pas en parlant d’hystérie qu’on<lb/>
peut comprendre le phénomène fondamental de la reconstruction<lb/>
d’une communauté autour d’un sentiment<lb/>
« sacré ». Et ce n’est pas la soif d’une tyrannie, au<lb/>
sens politique et légal, qui a jeté l’Autriche dans les<lb/>
bras du Führer. Mais c’est l’attraction passionnée<lb/>
qu’exerce une religion naissante, si basse qu’elle soit,<lb/>
sur les masses décomposées par des siècles d’individualisme.<lb/>
<lb/>
Dans une société où tous les liens originels sont dissous<lb/>
 ; où les religions n’apparaissent plus au peuple et<lb/>
aux élites que sous l’aspect de survivances sociales ; où<lb/>
les classes nées du développement économique définissent<lb/>
abstraitement des masses inorganiques, dont<lb/>
les individus n’ont en commun que l’argent ou le défaut<lb/>
d’argent ; où les partis se multiplient et s’entre-<lb/>
déchirent au hasard d’un jeu politique de surface ;<lb/>
où les élites parlent un langage que les masses sont en<lb/>
mesure d’entendre, mais non pas de comprendre (et<lb/>
c’est souvent heureux)  ; où l’État devient le seul représentant<lb/>
du bien commun, mais ne se manifeste plus<lb/>
que par les feuilles d’impôt, l’armée et la police ; où<lb/>
tout principe d’union sociale et spirituelle, toute commune<lb/>
mesure a disparu, — dans une telle société il<lb/>
est fatal que se répande par les masses et que s’installe’<lb/>
au oœur de chaque individu une angoisse, — d’où naît<lb/>
un appel.<lb/>
<space/>C’est à ce formidable appel des peuples vers un principe<lb/>
d’union, donc vers une religion, que les dictateurs<lb/>
ont su répondre. Tout le reste est littérature, bavardage<lb/>
de théoriciens, ou ce qui est pire, de « réalistes ».<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page73">
        
        
        <p>
J’ai reçu récemment d’Allemagne une lettre qui résume<lb/>
tout ceci. Elle est d’un jeune national-socialiste<lb/>
qui, ayant lu par hasard un de mes livres, entreprend<lb/>
de réfuter les critiques qui s’y trouvent formulées à<lb/>
l’endroit du régime hitlérien. Il explique tout d’abord<lb/>
que ce régime est né de la pauvreté et du malheur de<lb/>
son pays, — ce qui est très juste. Et il ajoute :<lb/>
<space/>« Mais la pauvreté et le malheur ne peuvent expliquer<lb/>
que des phénomènes extérieurs. La raison profonde<lb/>
d’un mouvement comme le nôtre est irrationnelle.<lb/>
Nous voulions croire à quelque chose, nous<lb/>
voulions vivre pour quelque chose. Nous avons été reconnaissants<lb/>
à celui qui nous apportait cette possibilité<lb/>
de croire. Le christianisme, probablement par la faute<lb/>
de-ses ministres, ne satisfaisait plus depuis bien longtemps<lb/>
au besoin de croire de la majorité du peuple.<lb/>
Nous voulons croire à la mission du peuple allemand.<lb/>
Nous voulons croire à l’immortalité du peuple (un<lb/>
arbre dont nous ne sommes que les feuilles qui tombent<lb/>
à chaque génération) et peut-être réussirons-nous<lb/>
à y croire. »<lb/>
Ruine des croyances communes, carence du christianisme,<lb/>
appel irrationnel à de nouvelles raisons de vivre,<lb/>
volonté angoissée de croire à la première qui se présente<lb/>
— fût-elle aussi invraisemblable que « l’immortalité<lb/>
 » d’un peuple — : on ne peut pas exprimer d’une<lb/>
manière plus précise et ramassée la nature proprement<lb/>
religieuse du phénomène totalitaire allemand.<lb/>
Mesurons maintenant la naïveté des « réalistes » qui<lb/>
tiennent fréquemment ce propos : « Tout n’est pas mal<lb/>
de ce qui se fait là-bas. Il y a bien des choses à y<lb/>
prendre ». Certes, Hitler a rétabli l’ordre dans la rue.<lb/>
Il fait régner la paix sociale. Il y avait six millions de<lb/>
chômeurs en 33, tandis qu’on manque de main-d’œuvre<lb/>
en 38. La dignité de la nation est rétablie. L’autorité<lb/>
est restaurée. « Et nous voici sauvés du communisme<lb/>
 ». C’est ainsi que beaucoup de braves gens<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page74">
        
        
        <p>
croient trouver un terrain d’entente avec les dictatures<lb/>
qu’ils condamnent en principe. C’est ainsi qu’ils<lb/>
apportent leur petite contribution, toute bénévole, à<lb/>
l’effort de la propagande totalitaire dans nos pays. Ils<lb/>
le font sans malice, et au nom du bon sens. Ils me<lb/>
rappellent cette bonne vieille femme qui apportait pieusement<lb/>
son petit fagot au bûcher du supplice de Jean<lb/>
IIuss : ce que voyant, le martyr prononça : 0 sancta<lb/>
simplicitas !<lb/>
Oui, réellement, il faut une sainte simplicité pour<lb/>
croire encore qu’on puisse détacher telle ou telle mesure<lb/>
prise par le régime pour l’admirer isolément, ou pour<lb/>
essayer de l’imiter. C’est une belle ironie sur le libéralisme<lb/>
impénitent que cette manière libérale de « rendre<lb/>
justice » au totalitarisme. Comme si le mot totalitaire<lb/>
ne signifiait pas, justement, que tout se tient<lb/>
dons ce régime, et que rien ne peut en être détaché<lb/>
sous peine de perdre toute espèce de sens ! Croit-on que<lb/>
l’ordre social qu’on admire en Allemagne puisse être<lb/>
obtenu à bas prix, par des méthodes plus ou moins<lb/>
« habiles », ou a rationnelles » ou &lt;c politiques » ? Ne<lb/>
voit-on pas que cet ordre est simplement la suppression<lb/>
brutale et militaire de toute expression libre des<lb/>
antagonismes qui chez nous sont encore la réalité<lb/>
même du social ? Que la paix est obtenue par l’écrasement<lb/>
des faibles ? Que l’unanimité des ouvriers résulte<lb/>
de la mise au pas des syndicats ? Que tout cela<lb/>
n’est devenu possible que par le fait d’une complicité<lb/>
quasi universelle et inconsciente, fût-ce de la part des<lb/>
opposants ? Que cette complicité elle-même procède<lb/>
d’une angoisse religieuse plus puissante que toutes les<lb/>
« raisons ». que tous les « intérêts » du monde ? Et<lb/>
qu’enfin ce qui importe au dictateur, ce n’est pas telle<lb/>
mesure en soi, mais au contraire le sens qu’elle prend<lb/>
par rapport au mouvement total, à la religion de la<lb/>
nation, et au contenu de cette religion, la volonté collective<lb/>
de puissance ?<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page75">
        
        
        <p>
Devant cette volonté religieuse, toutes les résistances<lb/>
ont cédé. L’internationale ouvrière s’est effondrée sans<lb/>
faire usage de ses armes. Le capital est en bonne voie<lb/>
d’étatisation sans douleur. Idéalisme et réalisme ont<lb/>
fait faillite. Le seul adversaire du régime demeure, en<lb/>
fait, l’Église chrétienne ; c’est-à-dire qu’à la religion<lb/>
de la Nation et de la Race ne s’oppose plus que la foi<lb/>
proprement dite : contre-épreuve du diagnostic que l’on<lb/>
vient d’esquisser.<lb/>
</p>
        <p><space/>A Berlin, les milieux qui se disent bien informés<lb/>
prophétisent la chute du régime pour le mois suivant,<lb/>
— depuis cinq ans. Or, chaque mois apporte, régulièrement,<lb/>
une extension précise des pouvoirs du Füh-<lb/>
rer, une consolidation de son prestige. On ne voit<lb/>
aucune raison pour qu’Hitler tombe. Mais on ne voit<lb/>
pas beaucoup de raisons de douter que son régime ne<lb/>
conduise à la guerre.<lb/>
Non pas que les chefs et les troupes veuillent la<lb/>
guerre I Les hommes ne sont pas si méchants, ni même<lb/>
si bêtes. Mais ce qu’il faut voir, c’est que la volonté<lb/>
des hommes n’a jamais pesé si peu que dans les régimes<lb/>
totalitaires. Ce n’est pas le Chef qui commande,<lb/>
et ce ne sont pas les désirs conscients et avoués qui sont<lb/>
puissants. Ce qui est puissant, ce qui commande tout,<lb/>
c’est le mécanisme de la dictature totalitaire, c’est la<lb/>
structure du régime.<lb/>
Or, la structure de l’État totalitaire — quelle que<lb/>
soit sa doctrine — c’est l’état de guerre. Tout ce que<lb/>
l’on fait là-bas se fait au nom de l’union sacrée, morale<lb/>
de guerre ; et toutes les mesures d’oppression sont<lb/>
« joyeusement acceptées » pour peu que l’union sacrée<lb/>
les légitime. Ils ont des canons, mais pas de beurre,<lb/>
dit-on en France d’un air malin. On oublie que le mot<lb/>
est de Gœring lui-même. « Du beurre ou des canons »,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page76">
        
        
        <p>
c’est un slogan de la propagande nazie, et qui déchaîne<lb/>
régulièrement l’enthousiasme des foules allemandes —<lb/>
pour les canons. 'Ces foules peuvent très bien être composées<lb/>
de pacifistes. Cela n’a aucune importance. Car<lb/>
ce qui compte, c’est la Nation, et non pas les individus.<lb/>
Or la Nation, pratiquement c’est l’Etat. Et cet Etat<lb/>
est né de la guerre ; il y prépare du simple fait que<lb/>
ses conditions d’existence sont celles d’une mobilisation<lb/>
 ; il compte à chaque instant avec l’éventualité<lb/>
d’une guerre, et il y puise sa force de cohésion. Quelle<lb/>
que soit donc la volonté consciente et avouée du<lb/>
Führer et du peuple, il n’y a pas de raison de penser<lb/>
que l’aventure puisse bien finir.<lb/>
Tout se ramène donc, pour nous, à un problème de<lb/>
force. Mais non pas de force pour « gagner » la guerre :<lb/>
car toute guerre engagée avec les Etats totalitaires est<lb/>
une guerre perdue, quelle que soit son issue, pour les<lb/>
nations démocratiques. D’une guerre totale, telle que<lb/>
nous l’imposerait l’Allemagne, ne peut sortir qu’un<lb/>
état totalitaire. Il s’agit donc d’empêcher cette guerre,<lb/>
de se montrer assez forts pour l’empêcher, et de condamner<lb/>
ainsi le régime adverse à une autodestruction<lb/>
de ses énergies belliqueuses.<lb/>
<space/>Or, se montrer fort, ce n’est pas s’armer jusqu’aux<lb/>
dents. Réagir au péril totalitaire par des plans de<lb/>
« réarmement », c’est introduire chez nous le Cheval<lb/>
de Troie. Car pour s’armer autant que l’adversaire,<lb/>
il faudrait imposer au pays une discipline équivalente<lb/>
à celle qui régit les Allemands. A supposer que l’on<lb/>
y réussisse, on se trouverait encore en arrière : de deux<lb/>
grands pays également surarmés, c’est celui qui dispose<lb/>
de la plus forte mystique qui doit fatalement<lb/>
triompher. Et en s’armant autant que l’Etat totalitaire,<lb/>
l’Etat démocratique perdrait ses meilleures forces morales<lb/>
: sa « mystique » de la liberté.<lb/>
Il n’y a de solution pratique que dans un vaste effort<lb/>
moral des grandes et des petites démocraties pour<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page77">
        
        
        <p>
résoudre à leur manière propre le problème religieux<lb/>
(plus que social) , qu’ont résolu, vaille que vaille, les<lb/>
dictateurs.<lb/>
<space/>Refaire une commune mesure vivante. Restaurer le<lb/>
sens civique décadent. Retrouver une foi qui ne soit<lb/>
pas cette volonté anxieuse de croire à la Nation…<lb/>
Le seul problème pratique, sérieux, urgent et réellement<lb/>
fondamental, c’est celui que nous pose l’angoisse<lb/>
des individus isolés, et l’appel religieux qui naît<lb/>
de cette angoisse — même s’il est encore inconscient.<lb/>
Toute la question est de savoir si nous saurons mettre<lb/>
à profit pour le résoudre le délai que nous accordent<lb/>
encore une situation matérielle supportable, et<lb/>
quelques restes de traditions civiques.<lb/>
</p>
        <p>
(Eté 1938.) <lb/>
</p>
      </div>
        <div type="page" xml:id="Page79">
        
        <p rend="center"><space/>INSTRUCTION SPIRITUELLE<lb/>
DONNÉE AUX ÉTUDIANTS HITLÉRIENS<lb/>
(extrait de lettre d’un étudiant allemand) <lb/>
</p>
        <p><space/>« J’ai été convoqué par ma corporation à un camp<lb/>
d’instruction de deux semaines organisé à X. par le<lb/>
N.S.D.St.B. 1, du… au… Les cours ne commencèrent<lb/>
que le second jour, avec une conférence de Y. chargé<lb/>
de l’instruction de la province. Sujet : « Notre sang,<lb/>
notre conception du monde. » Il débuta en rappelant<lb/>
les présuppositions sur lesquelles les participants doivent<lb/>
évidemment être au clair. Il s’exprima comme il<lb/>
suit — je sténographiai les formules marquantes.<lb/>
<space/>« II importe de distinguer entre les membres du<lb/>
parti et les nationaux-socialistes ou porteurs de notre<lb/>
conception du monde… Le Führer en effet a déclaré<lb/>
à la journée du Parti de 1935 : « Le national-socialisme<lb/>
est une conception du monde ». 'Cette conception du<lb/>
monde est décrite dans Le Mythe du xx" siècle de<lb/>
Rosenberg… Dans les camps du N.S.D.St.B. il s’agit<lb/>
de forger une troupe d’assaut pour Rosenberg, en vue<lb/>
de la lutte qui s’engagera sans doute l’hiver prochain,<lb/>
lutte pour lame allemande dans l’esprit et selon la i.<lb/>
i. Association des étudiants nationaux-socialistes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page80">
        
        
        <p>
volonté du Führer… Le Fiihrer au cours d’une séance<lb/>
spéciale, qui n’a pas duré moins de 7 heures, a chargé<lb/>
le camarade Derichsweiler,. chef d’empire du N.S.D.<lb/>
St.B., de faire de cette organisation une troupe de<lb/>
choc culturelle (einen weltanschaulichen Stosstrupp).<lb/>
<space/>« La conception chrétienne et la marxiste sont l’une<lb/>
et l’autre libérales, parce qu’individualistes… La piété<lb/>
germanique n’est qu’une attitude de profond respect<lb/>
en face des lois de l’Harmonie et du Beau… Les hommes<lb/>
qui n’ont pas notre foi, ou ne peuvent l’avoir à<lb/>
cause de leur infériorité raciale, doivent être rejetés,<lb/>
ce qui se produit en partie grâce aux mesures de stérilisation…<lb/>
La conception nationale-socialiste n’est<lb/>
destinée qu’à la race germanique, et non pas à toutes<lb/>
les races, comme le christianisme…<lb/>
<space/>« Le 24' point du Programme du Parti n’entend<lb/>
parler que de a religiosité positive ». C’est uniquement<lb/>
parce que la religiosité courante en ce pays était<lb/>
le christianisme, et pour plus de clarté, qu’on a utilisé<lb/>
le terme de « christianisme positif ».<lb/>
<space/>« La formation politico-culturelle consiste dans une<lb/>
prise de conscience de l’âme raciale inconsciente et<lb/>
endormie… Il faudra en venir à une lutte ouverte avec<lb/>
les diverses confessions ; mais non pas à une lutte<lb/>
par la violence, car les confessions mourront d’elles-<lb/>
mêmes, de toutes façons… Nous ne rejetons pas seulement<lb/>
les cent formes diverses de christianisme, mais<lb/>
le christianisme en soi… Tous les membres des diverses<lb/>
confessions sont plus ou moins des trafiquants de<lb/>
devises et des traîtres au peuple… Même les chrétiens<lb/>
qui ont le loyal désir de servir le peuple — et il y en<lb/>
a — doivent être combattus, car leur erreur est préjudiciable<lb/>
à la communauté populaire, et antinaturelle<lb/>
puisqu’elle est d’origine raciale étrangère. Ce qu’il faut<lb/>
attaquer dans le christianisme : les obscènes contes<lb/>
juifs, le dogme du péché originel (né de la volonté de<lb/>
domination mondiale des Juifs)  ; le dualisme de l’àme<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page81">
        
        
        <p>
et du corps, d’origine juive ; la négation de la vie ;<lb/>
l’immoralité de l’amour du prochain sans choix préalable ;<lb/>
l’internationalisme, etc. »<lb/>
Toutefois l’orateur s’efforce d’être objectif. L’essentiel<lb/>
est qu’il affirme sans cesse que ce n’est pas une<lb/>
opinion personnelle qu’il expose, mais la position officielle<lb/>
du Parti et du Führer. »<lb/>
A la suite de ce discours, l’étudiant et deux de ses<lb/>
camarades allèrent trouver le chef du camp et demandèrent<lb/>
l’autorisation de se retirer, étant chrétiens. Suit<lb/>
le récit de plusieurs entrevues prolongées avec les responsables,<lb/>
qui essayent de les persuader non de la<lb/>
vérité en soi de leur point de vue, mais bien de son<lb/>
orthodoxie nationale-socialiste. Ils insistent surtout sur<lb/>
le fait qu’Hitler soutient Rosenberg sans réserves. Ils<lb/>
font remarquer en outre que le point 24 du programme<lb/>
n’est pas une hypocrisie, comme le prétendait l’étudiant,<lb/>
mais qu’il témoigne d’une grande sagesse : « 11<lb/>
arrive qu’on soit obligé de ne pas dire la vérité à un<lb/>
grand malade, de peur de lui ôter sa dernière volonté<lb/>
de vivre. Le peuple n’est pas encore mûr pour la nouvelle<lb/>
conception du monde, et une guerre de religion<lb/>
lui serait fatale. »<lb/>
Finalement le chef des étudiants du Reich arrive au<lb/>
camp. Il déclare que « le temps vient où beaucoup de<lb/>
camarades du Parti seront désillusionnés, qui avaient<lb/>
cru mener un combat purement politique. Ils auront<lb/>
à se décider ! Certains cercles protestants, ajoute-t-il<lb/>
avec un sourire, paraissent n’avoir point encore remarqué<lb/>
la nature essentielle de l’opposition entre le national-socialisme<lb/>
et le christianisme… Il fait évidemment<lb/>
allusion aux Deutsche Chrislen. » Finalement les étudiants<lb/>
récalcitrants reçoivent l’autorisation de quitter<lb/>
le camp.<lb/>
Ils ont dû émigrer tôt après pour échapper à la<lb/>
prison ou à la mort.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page82">
        
        <p rend="center"><space/>PLÉBISCITE ET DÉMOCRATIE<lb/>
(a PROPOS DES (( ÉLECTIONS ) ) AU REICHSTAG, 29 MARS 1936) <lb/>
</p>
        <p>
1. En quoi le plébiscite diffère des élections parlementaires.<lb/>
<lb/>
Pour la mentalité française actuelle, les récentes<lb/>
« élections » nationales-socialistes doivent logiquement<lb/>
apparaître soit comme un truquage monumental, soit<lb/>
comme une manifestation de puissance au moins superflue.<lb/>
Les « élections » au Reichstag, à la suite du<lb/>
7 mars, ne consistaient nullement en. une concurrence<lb/>
libre de groupes ou d’opinions : un seul parti présentait<lb/>
des candidats, et le seul ministre de l’intérieur était<lb/>
en droit de nommer définitivement les députés. Le<lb/>
vote revenait donc à dire oui ou non à la politique<lb/>
nationale-socialiste, c’est-à-dire au Führer en personne.<lb/>
En fait, il ne s’agissait pas d’élections, au sens parlementaire,<lb/>
mais de plébiscite. Jl ne s’agissait pas de<lb/>
doser les opinions, mais au contraire d’obtenir l’una-<lb/>
nirnité de la nation sur une question vitale. La « lutte i.<lb/>
</p>
        <p>
i. Les deux articles qui suivent ont été écrits à l’époque de ce<lb/>
journal, pour la revue l’Ordre nouveau. Ils dégagent des jugements<lb/>
restés implicites dans mes noies.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page83">
        
        
        <p>
6<lb/>
</p>
        <p>
électorale » revenait ainsi à la lutte du parti au pouvoir<lb/>
contre l’opposition secrète, informulée, des ennemis<lb/>
du régime, et contre l’inertie des citoyens et citoyennes<lb/>
qui eussent négligé de faire usage de leur<lb/>
droit de vote. Ceci posé, la technique de la propagande<lb/>
et du vote lui-même était indiquée par la nature du<lb/>
but visé, et il n’y a pas lieu de chicaner sur ce point,<lb/>
encore que certains membres du parti N.-S. reconnaissent<lb/>
qu’on a été « un peu fort » dans l’application<lb/>
des moyens de contrainte légale, surtout dans les petites<lb/>
localités (vote en masse, en cortège, à bulletins<lb/>
ouverts, etc., privant les opposants de toute faculté<lb/>
pratique de dire non). Le but étant l’unanimité, et non<lb/>
la majorité, et cette unanimité n’existant pas encore,<lb/>
il fallait créer de gré ou de force ses conditions. On<lb/>
peut contester la légitimité de la fin poursuivie, mais<lb/>
si on l’admet, il faut admettre aussi qu’elle « justifiait »<lb/>
les moyens mis en oeuvre. 2<lb/>
</p>
        <p rend="block"><space/>2. Plébiscite et démocratie.<lb/>
Or cette ojaération anti-parlementaire a été présentée<lb/>
au peuple allemand, après le 7 mars, comme un acte<lb/>
démocratique.<lb/>
Le Führer, dans plusieurs de ses discours, a longuement<lb/>
insisté sur ce point. Les démocraties de l’Ouest,<lb/>
disait-il en substance, ne sont en réalité que des oligarchies.<lb/>
Le peuple y est privé du pouvoir de trancher<lb/>
les questions importantes. Entre lui et le gouvernement,<lb/>
il y a toute une caste de politiciens de métier<lb/>
qui, une fois élus pour plusieurs années, ne se soucient<lb/>
pas forcément de la véritable volonté de la nation…<lb/>
Pour moi, ajoutait-il, je viens faire appel à vous<lb/>
tous pour la troisième fois en trois ans. Je ne puis rien<lb/>
sans votre approbation, sans votre confiance. Je ne<lb/>
suis pas un usurpateur, ni un dictateur, mais je suis<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page84">
        
        
        <p>
le porte-parole d’une volonté nationale à laquelle<lb/>
j’obéirai toujours aveuglément. Voilà ce que j’appelle<lb/>
de la vraie démocratie ! »<lb/>
A quoi les « démocraties de l’Ouest » peuvent répondre<lb/>
sans chercher bien loin : si vous n’étiez pas<lb/>
sûr d’avance du résultat de votre plébiscite, vous sauriez<lb/>
fort bien gouverner sans recourir à celte a volonté »<lb/>
organisée, et qui a commencé par suivre aveuglément<lb/>
vos ordres avant que l’idée vous vint de lui demander<lb/>
les siens.<lb/>
<space/>Mais le Führer a prévu l’objection, et il la réfute<lb/>
d’avance avec un sens démagogique incomparable.<lb/>
« Avant d’en appeler à l’opinion, dit-il, il faut que<lb/>
cette opinion existe. Or comment voulez-vous vous faire<lb/>
une opinion quand il y a 46 partis qui sollicitent vos<lb/>
suffrages ? C’est difficile de faire comprendre le programme<lb/>
d’un seul parti aux électeurs. Mais c’est au-<lb/>
dessus des forces d’un mortel que de faire comprendre<lb/>
à tout citoyen 4G programmes différents, et d’exiger<lb/>
qu’il choisisse en connaissance de cause. C’est pourquoi<lb/>
la vraie démocratie n’est possible que là où l’opinion<lb/>
a été formée et disciplinée par un seul parti dirigé<lb/>
par un seul homme. » (On peut retrouver les textes<lb/>
exacts dans plusieurs discours de Hitler imprimés et<lb/>
traduits en français.) <lb/>
Je ne puis me mettre dans la peau d’un électeur<lb/>
allemand qui écoute ce langage. Il se peut qu’il soit<lb/>
un instant gêné par le sophisme qui assimile « vraie<lb/>
démocratie » et gouvernement d’un seul appuyé sur<lb/>
une opinion qu’il s’est créée favorable par les moyens<lb/>
que l’on sait. Mais il est probable que cet électeur est<lb/>
beaucoup plus sensible à la dénonciation du sophisme<lb/>
contraire, parce qu’il en a souffert pendant les années<lb/>
d’inflation et de chômage ; j’entends le sophisme des<lb/>
régimes parlementaires qui appellent « démocratie » le<lb/>
gouvernement du pays par des députés livrés à toutes<lb/>
les intrigues des puissances occultes.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page85">
        
        
        <p>
En réalité, la « démocratie » hitlérienne et la « démocratie<lb/>
 » parlementaire française sont deux trahisons<lb/>
de la véritable démocratie si celle-ci doit être définie<lb/>
comme le gouvernement du peuple par lui-même. Ce<lb/>
régime idéal, la démocratie pure n’a jamais pu s’exercer<lb/>
qu’à une échelle réduite : celle de certains petits<lb/>
cantons suisses où les affaires publiques sont discutées<lb/>
par l’assemblée plénière des électeurs (Landsge-<lb/>
meinde). Mais une telle démocratie, la seule réelle,<lb/>
n’est plus possible dès que le nombre des électeurs<lb/>
dépasse la dizaine de milliers. Dès lors, la « délégation<lb/>
de pouvoir » s’impose pour des raisons pratiques<lb/>
et il ne reste plus qu’un seul moyen de la contrôler<lb/>
« démocratiquement » : c’est le referendum, c’est-à-<lb/>
dire le rejet ou la confirmation à la suite d’un vote<lb/>
général, demandé par un groupe de citoyens, d’une<lb/>
loi ou d’un projet de loi.<lb/>
Là où le referendum n’existe pas, comme en France,<lb/>
on ne saurait parler sans sophisme de démocratie : les<lb/>
pouvoirs délégués échappent à tout contrôle, ils sont<lb/>
perdus. Mais là où le referendum ne peut être provoqué<lb/>
que par le gouvernement, comme en Allemagne, on<lb/>
ne saurait parler sans sophisme d’un contrôle du pouvoir<lb/>
par le peuple : c’est le pouvoir qui se confirme lui-<lb/>
même, et persuade au peuple d’abdiquer.<lb/>
<space/>3. Nécessité du plébiscite.<lb/>
Le plébiscite est donc un referendum contrôlé,<lb/>
pratiquement : un referendum truqué. Il peut apparaître<lb/>
politiquement nécessaire dans deux cas :<lb/>
<space/>1“ Lorsqu’il s’agit de donner un aspect légal à la<lb/>
prise du pouvoir par un seul homme. (Plébiscites sur<lb/>
les noms de Bonaparte, de Louis-Napoléon et de Napoléon<lb/>
III.) <lb/>
2° Lorsqu’il s’agit de renforcer le prestige d’un ré-<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page86">
        
        
        <p>
gime en créant l’unanimité nationale sur un acte politique<lb/>
défini et isolé, acte qui d’ailleurs a toutes les<lb/>
chances d’être très généralement approuvé même par<lb/>
les adversaires du régime. (Les 3 plébiscites hitlériens.) <lb/>
Dans les deux cas, il s’agit donc d’une mesure d’exception,<lb/>
ou de crise, exigeant la mise en œuvre d’une<lb/>
propagande de masse dirigée par l’État. Et il y a lieu<lb/>
de poser la fameuse question de Voltaire : Jusqu’à quel<lb/>
point a-t-on le droit de tromper le peuple ? — fût-ce<lb/>
pour son bien…<lb/>
On voit très clairement pourquoi l’état national-socialiste<lb/>
ne peut pas appliquer le système de referendum,<lb/>
et doit se borner au plébiscite, malgré ses prétentions<lb/>
récentes à la « vraie démocratie ». C’est que le<lb/>
problème allemand fondamental est aujourd’hui de<lb/>
constituer une nation unitaire, centralisée, une solide<lb/>
base mystique et étatique pour les conquêtes futures,<lb/>
militaires ou pacifiques. Dans le système de l’État-<lb/>
Nalion, tout referendum doit nécessairement se ramener,<lb/>
d’une façon ouverte ou voilée, à un plébiscite.<lb/>
Sinon ce serait la ruine rapide de l’étatisme centralisateur.<lb/>
(On a remarqué depuis longtemps que le referendum<lb/>
suisse est généralement dirigé contre l’État.<lb/>
C’est-à-dire que la plupart des lois proposées par l’État<lb/>
et soumises au referendum sont ipso facto repoussées<lb/>
par la majorité des citoyens).<lb/>
<space/>La nécessité du plébiscite se confond donc avec celle<lb/>
de l’État-nation, c’est-à-dire du « fascisme ». Et tant<lb/>
qu’on admettra la nécessité de l’État-nation, toute tentative<lb/>
d’instaurer le referendum, la « consultation populaire<lb/>
 », sera en réalité une tentative de plébiscite,<lb/>
et donc une négation de la démocratie réelle. (Encore<lb/>
une fois : le referendum n’est possible en Suisse, il n’est<lb/>
« démocratique » que dans la mesure où le fédéralisme<lb/>
suisse subsiste, et où l’État centralisé n’a que des pouvoirs<lb/>
limités, ne « fait » pas l’opinion publique.) <lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page87">
        
        
        <p><space/>4. La France a passé l’âge des plébiscites.<lb/>
Pour un pays qui a fait son unité depuis des siècles,<lb/>
et qui peut-être a même été trop loin dans ce sens ;<lb/>
pour un pays qui a fait la Révolution de 89, c’est-à-dire<lb/>
qui a pris conscience de sa réalité nationale depuis<lb/>
bientôt 150 ans ; pour un pays enfin dont la mission a<lb/>
toujours été libératrice — ou tout au moins affirmée<lb/>
telle — la tentation plébiscitaire, qui est la tentation<lb/>
fasciste, n’a plus de sens historique ni spirituel.<lb/>
Il importe d’insister sur cette conclusion, chaque fois<lb/>
que nous critiquons le système apparemment tout<lb/>
contraire des élections partisanes. Si nous sommes antiparlementaires,<lb/>
nous ne souffrirons pas qu’une paresse<lb/>
d’esprit voisine de la mauvaise foi nous assimile<lb/>
pour autant à un « fascisme » contre lequel toute la<lb/>
doctrine et l’attitude personnaliste se dressent en une<lb/>
opposition irréductible, essentielle. L’Etat-nation, voilà<lb/>
l’ennemi ; et peu nous importe que ce soit un pseudofascisme<lb/>
de droite ou un pseudo-démocratisme de<lb/>
gauche qui cherche à l’instituer en France, avec l’appui<lb/>
des Forges ou avec l’appui de Moscou : en regard<lb/>
de la mission personnaliste de la France, ces deux tentatives<lb/>
ne seront jamais que des trahisons jumelles.<lb/>
Nous sommes contre la centralisation, contre l’étatisme,<lb/>
contre le nationalisme étatisé, contre toute espèce<lb/>
de fascisme imité de Mussolini, d’Hitler ou de<lb/>
Staline, mais aussi contre toute espèce de fascisme<lb/>
« à la française ». Parce que nous sommes pour le fédéralisme<lb/>
communaliste, pour l’exercice de l’autorité<lb/>
sur place, par des hommes responsables et qui savent<lb/>
ce qu’ils font, dans un cadre qui soit à mesure<lb/>
d’homme, — pour la seule vraie « démocratie », dirions-nous<lb/>
volontiers, si le mot ne couvrait aujourd’hui<lb/>
les plus flagrantes trahisons de la chose.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page88">
        
        <p rend="center">
LES JACOBINS EN CHEMISE BRUNE<lb/>
</p>
        <p>
Au Français qui s’étonne et s’inquiète, ou s’indigne<lb/>
de certaines tournures que prend le national-socialisme,<lb/>
il n’est pas rare qu’un membre du parti d’Hitler<lb/>
réponde : « Vous êtes bien mal venu à critiquer ce qui<lb/>
se fait ici ! Vous condamnez notre centralisme, notre<lb/>
nationalisme, notre passion unitaire, notre éloquence<lb/>
démagogique, et vous ne voyez même pas que tout<lb/>
cela, chez vous, existe pareillement, sinon à un plus<lb/>
haut degré, depuis votre Révolution ! Tâchez donc de<lb/>
comprendre une bonne fois que l’Allemagne n’a pas<lb/>
eu de Révolution française, et qu’elle doit rattraper<lb/>
son retard, à tout prix. Vous avez, vous Français, une<lb/>
conscience nationale unitaire qui nous a toujours fait<lb/>
défaut. Tous vos manuels et tous vos historiens vantent<lb/>
les bienfaits de cette unité. Elle est passée dans vos<lb/>
mœurs, à tel point que vous n’en êtes plus même conscients.<lb/>
Vous criez au nationalisme, c’est-à-dire à l’orgueil<lb/>
impérialiste je pense, dès qu’un peuple à côté de<lb/>
vous, que ce soit l’Italie ou l’Allemagne, essaye de faire<lb/>
ce que vous avez fait, et dont vous paraissez si fiers ! »<lb/>
Je note d’abord que ces propos m’ont été tenus spontanément,<lb/>
par des personnes très favorables à Hitler,<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page89">
        
        
        <p>
mais qui gardaient leur sens crilique. Ce ne sont pas<lb/>
là des « Schlagworte » des mots d’ordre de la Propagande.<lb/>
Il y a donc quelques chances qu’ils traduisent<lb/>
la réalité telle qu’elle est, et non point telle qu’on la<lb/>
décrète.<lb/>
</p>
        <p>
Dans quelle situation historique le centralisme nazi<lb/>
a-t-il trouvé son immédiate et apparente « nécessité » ?<lb/>
L’hitlérisme prend naissance en Bavière, en pleine<lb/>
effervescence séparatiste, aux environs de 1922. A ce<lb/>
moment, les grands périls qui menacent l’Allemagne<lb/>
apparaissent d’ordre politique: c’est d’une part la dislocation<lb/>
en petits États autonomes, dont certains<lb/>
risquent d’être entraînés dans des orbites étrangères.<lb/>
(La Bavière catholique se rapprocherait de l’Autriche,<lb/>
les états rhénans de la France)  ; c’est d’autre part la<lb/>
pression des Alliés qui soutiennent plus ou moins ouvertement<lb/>
le séparatisme, drainent l’or allemand, et<lb/>
se préparent à occuper la Rhénanie ; c’est enfin le règne<lb/>
à Berlin, de cliques politiciennes, marxistes, démocratiques<lb/>
ou réactionnaires, qui font passer les intérêts<lb/>
de leur parti ou de leurs personnes avant ceux de la<lb/>
nation et de son « honneur ».<lb/>
<space/>Cette situation dicte à Hitler les grandes lignes d’une<lb/>
action d’urgence.<lb/>
<space/>1° Lutte contre le séparatisme. — Il y a le précédent<lb/>
des « corps francs » qui ont paré aux premières<lb/>
menaces de soviétisation fédéraliste de l’Allemagne,<lb/>
en réprimant les révoltes de Münster, de Magdehourg<lb/>
et de Münich. Maintenant il faut donner à toute l’Allemagne<lb/>
un idéal commun, des haines communes, et<lb/>
pour cela fonder un parti unitaire qui s’appuiera sur<lb/>
une mystique renouvelée du Pangermanisme. C’est ici<lb/>
que s’insère le racisme. Et l’on ira rechercher des<lb/>
Chamberlain, des Gobineau qui sont bien loin des<lb/>
préoccupations urgentes du peuple allemand, mais qui<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page90">
        
        <p>
fournissent des bases idéologiques à îa lutte pour l’idée<lb/>
nationale. Au fond, le problème n’est pas si différent<lb/>
de celui qui se posait aux Jacobins, mais les moyens<lb/>
de le résoudre seront nécessairement tout autres. Les<lb/>
Jacobins, en effet, défendaient une révolution déjà<lb/>
faite, et s’appuyaient sur une tradition de centralisme<lb/>
instituée par la monarchie. Il s’agissait surtout, pour<lb/>
eux, d’activer le processus amorcé, d’écraser les velléités<lb/>
d’autonomie locale réveillées par la chute du régime<lb/>
monarchique, et de &lt;c totaliser » le pouvoir dans<lb/>
leurs mains pour mieux lutter contre l’étranger. Hitler<lb/>
de même sent la nécessité de regrouper toutes les forces<lb/>
allemandes pour tenir tète à la double pression qu’exercent<lb/>
les Alliés et les réactionnaires (séparatistes). Seulement,<lb/>
faute de bases historiques, il doit recourir à<lb/>
une propagande d’autant plus virulente et démagogique.<lb/>
Une seule réalité fonde à ses yeux l’unité de la<lb/>
nation allemande : celle de la race. Mais pour la rendre<lb/>
populaire, il faut la lier à des passions que l’on puisse<lb/>
exciter immédiatement : c’est ainsi que les Juifs deviendront<lb/>
les 200 familles du racisme ’, les « ennemis<lb/>
de la nation ».<lb/>
2° Lutte contre l’étranger. — Là encore, Hitler va<lb/>
trouver une base de haines communes sur laquelle<lb/>
puisse s’unifier la nation. Le Diktat de Versailles, signé<lb/>
par des diplomates lâches ou traîtres, jouera le rôle des<lb/>
proclamations de Brunswick ; et les Français qui occupent<lb/>
la Rhénanie, eh bien ! ce sera « l’armée de<lb/>
Coblence ! »<lb/>
<space/>3° Lutte contre les cliques politiciennes. — Ici le<lb/>
parallèle est moins frappant ; c’est qu’en effet la technique<lb/>
des révolutions dè masse introduit des facteurs<lb/>
qui ne pouvaient exister pour Robespierre ou pour<lb/>
r. L’opération a si bien réussi qu’on entend fréquemment des<lb/>
partisans d’Hitler déclarer que le racisme n’est en réalité que la<lb/>
lutte contre les Juifs. Ils restent assez sceptiques quant aux 5 théories<lb/>
racistes contradictoires qu’on leur fait apprendre à l’école.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page91">
        
        
        <p>
Saint-Just. Il y a toutefois cette similitude, relevée par<lb/>
plusieurs observateurs : la révolution hitlérienne, de<lb/>
même que la révolution française, ne s’est pas proposé<lb/>
d’abord une modification du corps social et de la structure<lb/>
des classes, mais bien le balayage d’un personnel<lb/>
politicien dont l’action paraissait néfaste aux intérêts<lb/>
de la nation. Pour le reste, la tactique d’Hitler rappelle<lb/>
plutôt celle des Léninistes en 19 : c’est la même<lb/>
lutte sur le double front de la « Reaktion » et de l’extrémisme.<lb/>
(Certes on peut dire que Robespierre eut<lb/>
aussi le souci d’une ligne générale à défendre contre<lb/>
droites et gauches, mais un Hébert n’est pas de la<lb/>
taille d’un Rohm ou d’un Strasser.) <lb/>
<space/>Mais où le parallèle hitlérisme-jacobinisme reprend<lb/>
toute sa signification, c’est sur le plan de la propagande<lb/>
et de la tactique totalitaires, une fois le pouvoir<lb/>
affermi. La justification des actes de terreur est à<lb/>
peu près la même de part et d’autre. C’est le bras<lb/>
vengeur du justicier, du pur des purs, qui s’abat sans<lb/>
scrupule humain sur les ennemis de la nation : toujours,<lb/>
il faut « faire vite », déjouer un complot à la<lb/>
dernière minute. Une action judiciaire légale eût entraîné<lb/>
un retard fatal. (C’est-à-dire qu’elle eût démontré<lb/>
l’inexistence du complot !) Il faut éviter à tout prix<lb/>
qu’une discussion publique prolongée permette aux<lb/>
opposants de se reconnaître et de se grouper. Il faut<lb/>
enfin produire une stupeur horrifiée, dont l’effet infaillible<lb/>
est de faire apparaître le tyran sous les espèces<lb/>
d’un surhomme.<lb/>
<space/>Après quoi l’on créera la diversion indispensable,<lb/>
en instituant d’immenses fêtes populaires : culte do la<lb/>
Raison, des Vertus, de la Patrie, sous Robespierre ; fête<lb/>
des Moissons, fête de la Jeunesse ou du Solstice d’été,<lb/>
culte des morts de la Révolution, sous Hitler. L’analogie<lb/>
est à peu près parfaite, à ceci près que Robespierre<lb/>
ne disposant pas de la radio, n’aboutit qu’à de<lb/>
demi-réussites, là où triomphe sans conteste Goebbels.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page92">
        
        
        <p>
« Hitler peut expliquer cette « jacobinisation » de<lb/>
l’Allemagne par des arguments très voisins de ceux<lb/>
qu’utiliserait Staline pour justifier son « américanisme<lb/>
 ». Ils diront ; c’est un stade nécessaire, il fallait<lb/>
en passer par là, c’est la filière de l’Histoire, on ne<lb/>
peut pas sauter une époque que d’autres peuples ont<lb/>
vécue, et tomber à pieds joints dans l’avenir. A quoi<lb/>
les ergoteurs ne manqueront pas de répliquer : était-ce<lb/>
la peine de dire tant de mal de l’esprit de 89 et de<lb/>
la Déclaration des droits de l’homme, pour refaire<lb/>
après 150 ans les mômes erreurs, dans un pays qui s’v<lb/>
prêtait moins que la France ? (Ou bien, contre Staline :<lb/>
était-ce la peine de dénoncer la peste du capitalisme,<lb/>
pour déclarer, aussitôt au pouvoir : « Nous ferons<lb/>
mieux que l’Amérique » ?) <lb/>
Mais on ne peut pas refaire Eliistoire. Nous sommes<lb/>
là pour la créer. Vis-à-vis des jacobins bruns, nous ne<lb/>
pouvons nous en tenir à des critiques rétrospectives.<lb/>
Tournés vers l’avenir prochain, nous dirons donc : si<lb/>
l’Allemagne a commis l’erreur du centralisme jacobin,<lb/>
c’est en partie l’exemple de la France qui l’explique.<lb/>
Mais un exemple mal interprété. Hitler n’a vu d’abord<lb/>
dans la structure centralisée que la condition indispensable<lb/>
d’une discipline de guerre. Il n’a pas vu que cette<lb/>
même structure était la cause de la stérilité de la paix.<lb/>
S’il avait mieux connu la France telle qu’elle est, s’il<lb/>
n’avait pas été hypnotisé par les nécessités de « son<lb/>
combat n1, il eût tiré aussi les leçons négatives que<lb/>
comporte l’expérience du centralisme. Mais il faut voir<lb/>
que la carence française, la fossilisation des formes éta-<lb/>
tistes, constituent pratiquement un frein pour la révo- i.<lb/>
i. L’Etat totalitaire, c’est l’état de guerre, et de môme on peut<lb/>
affirmer qu’une idéologie née du seul combat (il/ein Kampf) sera<lb/>
forcément d’allure totalitaire.<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page93">
        
        
        <p>
lution européenne. C’est de la part de ceux qui l’inventèrent<lb/>
que l’Europe attend le dépassement de l’étatisme<lb/>
centralisateur. Tant que ce dépassement ne sera<lb/>
pas amorcé par la France, les nations jeunes, faute<lb/>
d’un autre modèle, se laisseront engager dans des imitations<lb/>
monstrueuses du jacobinisme. C’est à la France<lb/>
d’allumer le signal rouge qui indique une voie impraticable.<lb/>
Signal de la révolution fédéraliste, non plus<lb/>
fondée sur les anciennes « régions », non plus « séparatiste<lb/>
 », mais communaliste.<lb/>
Il n’y va pas seulement de nos libertés civiques à<lb/>
venir, mais de la paix européenne. Car il est clair que<lb/>
la menace de guerre se confond actuellement avec le<lb/>
fait totalitaire. C’est pourquoi, préparer la paix, c’est<lb/>
préparer d’abord l’instauration d’un régime à base<lb/>
fédérale. Et qui prendrait l’initiative, une fois encore,<lb/>
sinon le pays dont c’est la tradition que d’inventer ?<lb/>
Sinon le pays qui a pu faire avant tous l’expérience<lb/>
d’un centralisme dont les caricatures brutales, artificielles,<lb/>
épouvantent le modèle lui-même ?<lb/>
<space/>Fédéralisme : dernière chance de la paix !<lb/>
Car les efforts de la diplomatie française et la volonté<lb/>
même de paix qu’affiche l’ancien-combattant Adolf<lb/>
Hitler ne peuvent rien contre le mécanisme meutrier,<lb/>
contre la fatalité belliciste que représente l’État totalitaire.<lb/>
Tant qu’on n’a pas détruit cette racine de la<lb/>
guerre, on ne peut être sûr que du pire. Le jacobinisme,<lb/>
l’esprit centralisateur, le principe de la nation<lb/>
armée, disciplinée dans un cadre rigide, tout cela ne<lb/>
cesse d’être stérile et abstrait — en temps de paix —<lb/>
que pour devenir la guerre concrète. Tout cela ne se<lb/>
justifie que par la guerre. Hors de toute volonté humaine,<lb/>
bonne ou mauvaise.<lb/>
On me dira sans doute qu’il est trop tard.<lb/>
Désespérer de la paix, c’est rendre une guerre fatale.<lb/>
Désespérer de la révolution fédéraliste, c’est désespérer<lb/>
de la paix. Et c’est précisément parce qu’il est trop<lb/>
</p>
      </div>
      <div type="page" xml:id="Page94">
        
        
        <p>
tard pour empêcher la guerre par tout autre moyen,<lb/>
que nous devons promouvoir cette révolution-là.<lb/>
Post-scriptum 1938. — Les événements de Tchécoslovaquie<lb/>
viennent en dernière minute m’apporter la<lb/>
plus dramatique confirmation. C’est pour n’avoir pas<lb/>
su ou pas voulu à temps adopter un régime fédéraliste<lb/>
que les Tchèques ont donné prétexte au chantage brutal<lb/>
du Führer. L’abdication des « démocraties de l’Ouest »<lb/>
traduit, entre autres, leur mauvaise conscience d’États<lb/>
centralistes en face de la revendication totalitaire.<lb/>
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
